<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>澳門日報</title>
    <link>https://www.macaodaily.com</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Feb 2026 05:24:38 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://raw.githubusercontent.com/loukafai/AutoMacauNewsToRss/refs/heads/main/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <atom:link href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" rel="hub" />
    <item>
      <title>學校零食擬分齡售賣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891183.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891183.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[推廣健康飲食  促進學生成長 學校零食擬分齡售賣 第二場“社文茶座”社區交流活動昨晚舉行，社會文化司司長柯嵐率領屬下多個部門主管出席，連同居民共約七十人參與。適逢新春，有“財神爺”向參加者送上“健康錦囊利市”，並安排歌曲表演，送上祝福。 活動於昨晚八時在文化中心禮堂舉行，柯嵐、衛生局長羅奕龍、教青局...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/13631771955226197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/74901771955226197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/52511771955226197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/6941771955226212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/76941771955226212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/12241771955226212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/22051771955226212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>推廣健康飲食  促進學生成長</p><p>學校零食擬分齡售賣</p><p>第二場“社文茶座”社區交流活動昨晚舉行，社會文化司司長柯嵐率領屬下多個部門主管出席，連同居民共約七十人參與。適逢新春，有“財神爺”向參加者送上“健康錦囊利市”，並安排歌曲表演，送上祝福。</p><p>活動於昨晚八時在文化中心禮堂舉行，柯嵐、衛生局長羅奕龍、教青局長龔志明、文化局長梁惠敏、社工局長韓衛、社保基金行委會主席陳寶雲等社文範疇官員出席，活動以“以人為本、便民服務、心理健康”主題，與居民面對面交流，二十三名居民報名發言。</p><p>小賣部食品三級制</p><p>活動上，有家長希望了解當局在學校推出有關健康飲食等指引，幫助子女建立健康生活習慣。羅奕龍表示，留意到家長關心某些飲品能否在學校出售，衛生局定期對學校健康小賣部內售賣的食物評級，分為紅、黃、綠三個級別。當局經專業評估後，該類飲品並非有害食品，但因含糖量、含咖啡因、營養配比特點，對低齡、體重較輕的兒童較不適合，若長期、大量飲用可能影響均衡飲食及健康習慣；年齡較大的學生則可在適量、偶爾飲用的前提下作有限度選擇。</p><p>衛生局相關建議均以兒童生長發育特點與營養需求為依據。稍後將與教青局、學校和供應商溝通，持續檢視學校售賣的食品和飲品清單，並考慮對產品按年齡段提出不同的處理建議，並進一步細化指引，以便在學校小賣部內提倡健康飲食，也能提供一定選擇的產品供學生購買。</p><p>加深健康食物概念</p><p>龔志明表示，當局重視學生的健康成長，並與學校攜手合作，提升學生對健康飲食的意識。學校作為教育場所，希望小朋友在學校裡知道健康食物的概念，特別是哪些食物要多吃、哪些食物要少吃等，認為不同年齡學生有不同處理，且需要有合適比例。並指出衛生局和教青局已建立恆常的合作機制，多年來行之有效。</p><p>校本化售食物飲品</p><p>教青局會按衛生局提供的專業意見，向學校提供食品和飲品的評級建議，讓學校因應辦學規模、學生人數，校本化設置小賣部售賣的食品和飲品，共同為小朋友在健康飲食和選擇食品方面提供教育示範。</p><p>本報記者  羅惠旋  報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>當局擬資助辦聯校運動會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891187.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891187.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“健康加油站”升級拓外展服務 當局擬資助辦聯校運動會 在昨晚舉行的第二場“社文茶座”社區交流活動上，多位官員先後回應首場茶座活動居民提出的意見跟進工作。衛生局長羅奕龍表示，留意到社會對預設醫療指示有需求，局方已與社工局成立專項工作小組收集意見，如在今年第三季能夠達到較強的社會共識，將有序推動預設醫療...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/96021771955227947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/15031771955227962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/52311771955227962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“健康加油站”升級拓外展服務</p><p>當局擬資助辦聯校運動會</p><p>在昨晚舉行的第二場“社文茶座”社區交流活動上，多位官員先後回應首場茶座活動居民提出的意見跟進工作。衛生局長羅奕龍表示，留意到社會對預設醫療指示有需求，局方已與社工局成立專項工作小組收集意見，如在今年第三季能夠達到較強的社會共識，將有序推動預設醫療指示的立法工作。</p><p>“心晴快測”反應佳</p><p>在健康宣傳推廣方面，羅奕龍稱，衛生局與文化局、體育局聯合打造的“健康加油站”項目將升級，四月份起服務時間延長至晚上七時，站點數量從八個增至十二個；同時計劃下半年籌備外展服務，將“健康加油站”延伸至“健康企業”及本澳所有高等院校，讓居民更便捷獲取健康資訊。衛生局推出的“營動全城”減重挑戰賽報名火爆，已增加參賽名額至三千五百人，滿足居民參賽需求。</p><p>精神心理健康服務持續加強，社團機構的心理諮詢門診提供至合共一萬個資助服務名額，“一戶通”中“心晴快測”功能可幫助居民了解自身情緒狀態並直接預約心理諮詢，該功能上線以來每月平均有逾一千名居民使用；與青年發展服務中心合作開通的心晴熱線，為有情緒困擾的居民提供專業支持。</p><p>慢性病管理增兩站</p><p>醫療資源下沉、慢性病管理方面，特區政府聯合友好社團開展的慢性病管理計劃，目前已有婦聯、街總合作的兩個站點營運，今年下半年將新增與工聯、民眾建澳聯盟合作的兩個站點，進一步築牢慢性病防線。</p><p>控煙方面，局方此前在四所學校、托兒所門口設禁煙試點的措施得到居民廣泛認可，目前正徵詢更多學校、托兒所意見，計劃盡快擴大校園周邊禁煙範圍，守護青少年與兒童健康。</p><p>推學生體質成績表</p><p>教青局長龔志明表示，今年將資助學校在周末舉辦小型聯校運動比賽，學生不需等到學界賽便可參加運動競技，並增加教師聯校比賽；引入“AI體育”，給學生佈置體育小任務，推出學生體質成績表，並已聯絡多所學校在校園設置書包磅重。</p><p>培訓認識安寧服務</p><p>社工局長韓衛稱，將透過培訓及試點計劃，提高院舍內跨專業團隊對安寧療護及紓緩治療的認識，加強科技賦能院舍服務。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春節假日均66.3萬人次通關</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891130.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891130.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[較去年增7.9%   年初五人流最多 春節假日均66.3萬人次通關 【本報消息】治安警察局訊：為確保居民和旅客在春節期間能夠安全、有序通關，治安警察局已提前與澳門海關、保安部隊事務局及珠海邊檢總站等相關部門充分協調，亦制訂多項應急預案，並進行相關演練。同時，透過“酒店業警務聯絡機制”持續與本澳酒店及...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/85331771954886150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>較去年增7.9%   年初五人流最多</p><p>春節假日均66.3萬人次通關</p><p>【本報消息】治安警察局訊：為確保居民和旅客在春節期間能夠安全、有序通關，治安警察局已提前與澳門海關、保安部隊事務局及珠海邊檢總站等相關部門充分協調，亦制訂多項應急預案，並進行相關演練。同時，透過“酒店業警務聯絡機制”持續與本澳酒店及旅遊業等業界保持緊密溝通，及時共享治安及通關等資訊；並於出入境高峰時段前增派人手，提早加開通道，以有效疏導人流和車流。</p><p>四口岸承擔九成客</p><p>今年內地一連九天春節長假期間（二月十五日至二十三日），全澳出入境總客流量596.7萬人次，日均66.3萬人次通關，較去年春節假期（二〇二五年一月二十八日至二月四日，共八日）的日均通關人次（61.4萬）增加7.9%；假期期間通關人流峰值出現在年初五，達76.9萬人次。</p><p>陸路口岸當中，關閘、港珠澳大橋、橫琴和青茂四個口岸合共承擔全澳近九成通關客流量。其中，關閘口岸錄得最多出入境客流量，達262.4萬人次，佔全澳44%；港珠澳大橋澳門口岸為94.6萬人次，佔全澳16%；橫琴口岸為93.6萬人次，佔全澳15.7%（春節期間橫琴口岸持續高位運行，客流量較去年同期上升26.2%)；青茂口岸為89.2萬人次，佔全澳15%。另外，跨工區口岸則有近3,990人次通關，佔全澳0.1%。</p><p>海空口岸方面，澳門國際機場出入境客流量為22.9萬人次，佔全澳3.8%；氹仔碼頭為16.5萬人次，佔全澳2.7%；外港碼頭為10.6萬人次，佔全澳1.7%；內港碼頭為6.1萬人次，佔全澳1%。</p><p>內地旅客佔七成七</p><p>春節九天假期共錄得入境旅客155.4萬人次，日均17.2萬人次，較去年春節假期（二〇二五年一月二十八日至二月四日，共八天）的日均入境旅客量（16.3萬人次）上升5.5%。當中使用關閘口岸的佔比最高，達38.8%；其次是港珠澳大橋澳門口岸（佔21.3%）及橫琴口岸（佔19%）。從旅客結構來看，內地旅客佔比最高，達77.6%；香港旅客、台灣地區旅客及外國旅客分別佔16.2%、1.7%及4.5%。</p><p>今年年初三，有超過22.7萬人次之旅客入境，創下本澳歷來單日入境旅客量新高；年初四訪澳旅客亦達到21.8萬人次，為歷來第五高。</p><p>總體來看，今年新春假期的總通關客流及入境旅客的日均數量較過去十年的新春假期多。整體通關秩序良好。隨着國家持續推出多項惠澳政策，進一步促進內地和澳門人員往來和交流，亦吸引更多國際客源到訪本澳。</p><p>治安警察局將持續透過“科技賦能”創新通關模式，提升口岸安全管理能力和通關效率，全力保障居民及旅客於平日及重要節假日期間通關安全順暢，同時會持續加強本澳旅遊區域等人流密集場所的秩序管理，讓居民及旅客出行安全有序。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>珠春假旅收卅一億增兩成半</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891131.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891131.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[九天旅客338萬較去年八天假期增一成八 珠春假旅收卅一億增兩成半 【本報消息】馬年新春長假珠海旅遊市場持續活躍，九天假期接待遊客逾三百三十八萬人次、較去年八天新春假期增長一成八，實現旅遊總收入超過三十一億元人民幣、大幅增長約二成六。 社會經濟效益雙豐收 珠海市文廣旅遊局昨日表示，新春長假該市呈現出“...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/80441771954886275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>九天旅客338萬較去年八天假期增一成八</p><p>珠春假旅收卅一億增兩成半</p><p>【本報消息】馬年新春長假珠海旅遊市場持續活躍，九天假期接待遊客逾三百三十八萬人次、較去年八天新春假期增長一成八，實現旅遊總收入超過三十一億元人民幣、大幅增長約二成六。</p><p>社會經濟效益雙豐收</p><p>珠海市文廣旅遊局昨日表示，新春長假該市呈現出“年味濃、人氣旺、業態新、消費熱”的鮮明特點，旅遊市場持續活躍，各大景區景點圍繞文旅融合與高質量發展主線，推出一系列特色鮮明、體驗豐富的產品與活動，有效滿足市民遊客多樣化、品質化的文旅需求，實現社會效益與經濟效益的雙豐收。</p><p>據統計，本月十五至二十三日的九天新春假期，珠海全市接待遊客三百三十八萬六千多人次，較去年春節假期八天增長一成八；實現旅遊總收入三十一億一千多萬元，增長接近二成六。其中，全市A級旅遊景區、旅遊度假區共接待遊客約一百一十五萬人次。</p><p>據移動大數據，今年新春假期到珠海旅遊的廣東省內珠海市外遊客佔絕大比重達到三成九，省內市外客源主要來自廣州、深圳、中山、佛山、江門、東莞等地；其他外省客源主要是浙江、江蘇、四川、北京、河南和湖北等地；境外客源市場主要集中在香港和澳門。</p><p>大橋遊熱度再創新高</p><p>珠海在新春假期精心籌備涵蓋公共文化、迎春花市、文旅惠民、群眾體育、展覽演出、商務促銷六大板塊，共計五百餘場次的“新春活動大禮包”，向市民遊客、港澳鄉親發出熱情邀約，誠邀大家共度兼具“嶺南韻”和“珠海味”的團圓年，在山海之間感受珠海的蓬勃生機與濃濃溫情。</p><p>得益於晴暖天氣，珠海情侶路成為新春遊客最集中的區域，大年初一至初三情侶路沿線主要景點日均遊客都超過三十萬人次，市各大公園也是遊人如鯽。同時，港珠澳大橋遊熱度再創新高，熱門時段遊覽票提前售罄。</p><p>新春假期，珠海各級公共文化服務場館均免費開放，以創新活動形式，豐富活動載體，採取線上線下相結合的方式，開展各類形式多樣、精彩紛呈的文化活動，豐富公眾精神文化生活，營造出歡樂祥和的春節氛圍。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人流預警系統優化助疏導交通</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891132.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891132.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[感知設備實時監測人流密度信息化分析 人流預警系統優化助疏導交通 【本報消息】保安司司長辦公室回覆立法議員梁普宇書面質詢關注優化治安警察局的“人流預測預警系統”的工作，該局計劃透過整合多類檢測設備數據及優化算法模型，結合系統分區分析，輸出分區客流密度預測，為人流管制及交通疏導提供科學依據。 秩序管控科...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/29871771954886369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>感知設備實時監測人流密度信息化分析</p><p>人流預警系統優化助疏導交通</p><p>【本報消息】保安司司長辦公室回覆立法議員梁普宇書面質詢關注優化治安警察局的“人流預測預警系統”的工作，該局計劃透過整合多類檢測設備數據及優化算法模型，結合系統分區分析，輸出分區客流密度預測，為人流管制及交通疏導提供科學依據。</p><p>秩序管控科學依據</p><p>梁普宇早前就擴展“人流預測預警系統”範圍提出質詢，保安司司長辦公室回覆稱，治安警察局的“人流預測預警系統”是透過感知設備實時監測域內的人流密度，並以信息化手段處理分析數據及作出預警，為警方及時開展客流疏導與秩序管控提供科學依據。“人流預測預警系統”現設置於大三巴至議事亭前地一帶及關閘離境口岸，治安警察局將因應系統安裝的可行性及環境配套是否足夠等各種因素作綜合評估，考慮擴展系統至人流密集的地點或出入境口岸。</p><p>梁普宇質詢如何建立人流預測預警系統數據與交通部門的聯動機制，將人流預測資訊及時轉化為運力調配、線路優化的具體舉措；他又關注交通部門未來將如何依托人流預測預警系統，強化跨部門協同聯動，建立節假日常規交通疏導工作機制，並具體將採取哪些措施完善公交運力配置、優化線路規劃，從根本上提升應對周期性集中客流的能力？</p><p>完善大型活動交通</p><p>保安司司長辦公室回覆稱，治安警察局的“人流預測預警系統”在設計時，已經考慮多部門共用的機制，而且系統具備相關的技術條件，能透過數據對接方式匯出或匯入人流數據。</p><p>針對節假日及大型活動後大量居民及旅客的出行需求，交通事務局表示，特區政府已有恆常的跨部門協調機制，提前制訂公共交通疏導及應急預案，包括延長服務時間、增加班次、推出時節性路線與臨時上落客點、協調企業加強穿梭巴士服務分流重點區域客流，並透過實時交通數據，動態調整公交運力、加密班次及優化臨時路線安排。交通事務局將總結經驗，持續聽取意見，並與相關部門、輕軌及兩巴檢視各環節，進一步完善節假日及大型活動後的臨時交通安排與行人指引，提升整體通行效率。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地漢盜女友室友廿萬財物</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891133.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891133.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[複製假鎖匙兩度潛入房間盜竊 內地漢盜女友室友廿萬財物 【本報消息】一名非本地女青年早前涉嫌被同住女友人的內地男友以假鎖匙先後兩次潛入其房間盜竊。事主前日凌晨發現失竊報案，報稱損失折合二十萬〇八百五十澳門元，當中包括十七萬港元現金，以及十九粒總值兩萬四千七百三十澳門元的金粒。疑人自知難逃法網，同日上午...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/6631771954886462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/92831771954886462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/25891771954886462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>複製假鎖匙兩度潛入房間盜竊</p><p>內地漢盜女友室友廿萬財物</p><p>【本報消息】一名非本地女青年早前涉嫌被同住女友人的內地男友以假鎖匙先後兩次潛入其房間盜竊。事主前日凌晨發現失竊報案，報稱損失折合二十萬〇八百五十澳門元，當中包括十七萬港元現金，以及十九粒總值兩萬四千七百三十澳門元的金粒。疑人自知難逃法網，同日上午向治安警自首，交由司警跟進。</p><p>向治安警自首</p><p>被捕內地男子姓果，三十九歲，報稱無業。司警以加重盜竊和詐騙罪名將案件移送檢察院偵辦。</p><p>調查資料顯示，事主與兩女友人合租新口岸某大廈一個三房單位。事主於本月七日傍晚六時半離開單位，離去前將自己房間房門鎖上，隨後回鄉。至前日凌晨約五時回到住所並進入自己房間時，發現存放在抽櫃十七萬港元現金及一個原本放在檯上裝有十九粒黃金金粒的透明膠樽一併失去。隨即向治安警報案，案件後轉交司警跟進。</p><p>司警經調查，鎖定疑人與案件有關。在接案當日上午約七時二十分，疑人到治安警自首，隨後交由司警跟進。案情顯示，疑人為事主其中一同居女友的男友，不時來澳並到案發單位，有人疑在女友不知情下，偷取大門鎖匙並複製。本月七日和二十一日，在案發單位沒有人的情況下利用複製鎖匙入屋，再用假鎖匙開啟事主房間的房門盜竊，事後將偷來的金粒拿到押店典當，獲得兩萬港元連同所盜取的十七萬港元，在賭場賭博輸清。隨後，司警在一押店起回十九粒金粒贓物。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地婦問路無果搶巴士軚盤</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891134.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891134.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[涉妨害道路運輸安全罪被捕 內地婦問路無果搶巴士軚盤 【本報消息】一名內地女子大年初二在澳乘搭巴士期間，疑因向巴士司機問路未獲回覆，竟怒搶司機軚盤，涉嫌妨害道路運輸安全罪被治安警拘捕。 被捕內地女子姓楊，六十歲，持往來港澳通行證，報稱退休人士。 令行駛中巴士搖晃 本月十八日晚上七時許，一輛往十六浦方向...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/53941771954886697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/1511771954886712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>涉妨害道路運輸安全罪被捕</p><p>內地婦問路無果搶巴士軚盤</p><p>【本報消息】一名內地女子大年初二在澳乘搭巴士期間，疑因向巴士司機問路未獲回覆，竟怒搶司機軚盤，涉嫌妨害道路運輸安全罪被治安警拘捕。</p><p>被捕內地女子姓楊，六十歲，持往來港澳通行證，報稱退休人士。</p><p>令行駛中巴士搖晃</p><p>本月十八日晚上七時許，一輛往十六浦方向行駛的澳巴3X路線在殷王子大馬路等紅燈時，疑人向司機問詢行車路線，但剛好轉綠燈，巴士司機因專注駕駛未予回應，有人因而感到憤怒，更伸手圖搶巴士軚盤，導致行駛中的巴士搖晃。司機隨即急剎停下巴士並響號，示意剛好途經的澳巴稽查員上前了解事件。稽查員要求疑人下車，巴士則繼續行駛以避免影響車上其他乘客，稽查員報警處理。事件擾攘近十分鐘，過程中無人受傷。</p><p>治安警到場了解事件後拘捕疑人。經查問有人承認當時計劃搭巴士前往關閘，因向司機詢問巴士路線不果，憤怒之下發生搶軚盤行為。警方以妨害道路運輸安全罪名將案件移送檢察院偵辦。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>警截兩內地女換錢黨</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891135.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891135.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[檢七萬籌碼現金 警截兩內地女換錢黨 【本報消息】司警前日在路氹和皇朝區賭場及周邊查獲兩宗涉及不法匯兌的案件，先後拘捕兩名涉案內地女“換錢黨”，共檢獲七萬一千港元疑用作不法匯兌的籌碼和現金，警方同以經營為賭博的不法匯兌罪名移送檢察院偵辦。 一案被捕內地女“換錢黨”姓曹，二十七歲，報稱無業。案中有一名中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/52661771954886869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/86331771954886869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/43171771954886869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/53541771954886884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>檢七萬籌碼現金</p><p>警截兩內地女換錢黨</p><p>【本報消息】司警前日在路氹和皇朝區賭場及周邊查獲兩宗涉及不法匯兌的案件，先後拘捕兩名涉案內地女“換錢黨”，共檢獲七萬一千港元疑用作不法匯兌的籌碼和現金，警方同以經營為賭博的不法匯兌罪名移送檢察院偵辦。</p><p>一案被捕內地女“換錢黨”姓曹，二十七歲，報稱無業。案中有一名中年內地男證人。</p><p>前日，司警到路氹賭場巡查，同日中午十二時五十七分，司警發現兩男女在賭場疑不法兌換金錢後離開，其中男證人隨即到賭場賭博。隨後，司警截查兩人。</p><p>經調查，男證人早前用四萬七千二百五十元人民幣向曹女兌換五萬港元籌碼用於賭博。行動中，司警扣押曹女身上疑用作不法匯兌一萬六千港元籌碼及一部手機證物，在男證人身上檢獲透過不法匯兌獲得輸剩的五千港元港元籌碼。</p><p>經查問，曹女供稱去年十月來澳從事“換錢黨”，每次為賭客兌換一萬港元可獲二百港元不法收益，至今共獲得六萬港元不法收益。</p><p>次案被捕內地女“換錢黨”姓劉，五十六歲，報稱無業。案中有一名中年內地男證人。</p><p>前日，司警到皇朝區賭場巡查，發現兩男女在賭場外疑不法兌換金錢後，男證人隨即到賭場賭博。隨後，司警截查兩名男女。經調查，男證人當日先後向姓劉的內地女“換錢黨”兌換獲得六萬港元用於賭博，兩次換錢，劉女共獲得一千港元不法收益。行動中，司警扣押劉女身上疑用作不法匯兌三萬港元現金及一部手機證物，在男證人身上檢獲透過不法匯兌獲得輸剩的兩萬港元籌碼。經查問，劉女供稱今年二月來澳從事“換錢黨”，至今共獲得五千五百元人民幣不法收益。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>天后古廟斜坡加固竣工</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891184.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891184.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[天后古廟斜坡加固竣工 西望洋政府設施斜坡尙在整治 【本報消息】公共建設局上月完成漁翁街毗鄰天后古廟的斜坡整治工程。當局目前仍有一項進行中的斜坡工程，為西望洋政府設施斜坡整治工程——編製計劃。 “澳門漁翁街M-160斜坡整治工程（毗鄰天后古廟）”於去年十一月委託，整治工程的斜坡上方為天后古廟，下方為澳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/60001771955227166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/49021771955227166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>天后古廟斜坡加固竣工</p><p>西望洋政府設施斜坡尙在整治</p><p>【本報消息】公共建設局上月完成漁翁街毗鄰天后古廟的斜坡整治工程。當局目前仍有一項進行中的斜坡工程，為西望洋政府設施斜坡整治工程——編製計劃。</p><p>“澳門漁翁街M-160斜坡整治工程（毗鄰天后古廟）”於去年十一月委託，整治工程的斜坡上方為天后古廟，下方為澳門自來水廠。該斜坡坡面主要為石質及泥質，為天然斜坡。由於該斜坡在颱風吹襲本澳期間受風雨侵蝕，發生樹木倒塌及斜坡泥土與碎石滑落的情況，故需加固處理，主要採用錨釘及噴漿方式加固斜坡。工程判給李家慈建築商，造價為五十萬三千二百元，期限為六十個工作天，已於上月竣工。</p><p>公共建設局目前還有一項進行中的斜坡工程，為“西望洋政府設施斜坡整治工程——編製計劃”。</p><p>整治工程的斜坡上方為西望洋馬路建築地塊，下方為民國街的建築物。該山坡面寬約二十一米、高差約二十米，分成兩層，下層高約三點五米、以水泥砂漿粉刷表面呈垂直狀態，上層斜坡高約十六點五米，基本為天然岩石坡面，但佈滿裂紋，局部附着散石，坡面長滿植物，尤其是坡頂更有數株大樹，坡面仰角約七十三點五度，受風化、風雨侵蝕、開裂及植被影響，山坡呈不穩定狀態，故需整治。</p><p>工程於去年八月委託，合約竣工日期為今年一月，但當局網站顯示仍在“進行中”。工程判給柏雅工程顧問有限公司，造價為一百一十三萬元，期限為八十天。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>濱海煥顏</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891185.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891185.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[濱海煥顏 路環譚公廟對開水域正大興土木圍海成湖，工程至明下半年完成，路環西側沿岸將有明顯變化。 周維勤 攝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/96981771955227666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>濱海煥顏</p><p>路環譚公廟對開水域正大興土木圍海成湖，工程至明下半年完成，路環西側沿岸將有明顯變化。</p><p>周維勤 攝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳門橋大馬路周五起交管</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891186.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891186.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳門橋大馬路周五起交管 【本報消息】公建局／交通局訊：為配合新城填海區A區共同管道及道路設計連建造工程——南區項目推進，需於澳門橋大馬路與東城第十一街的交界處開展下水道建造及接駁工作。因此，鄰近東城第十一街的一段澳門橋大馬路將於二月廿七日至三月十八日實施有限度通車，期間部分路段將收窄；超過十米長的車...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/41161771955227947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳門橋大馬路周五起交管</p><p>【本報消息】公建局／交通局訊：為配合新城填海區A區共同管道及道路設計連建造工程——南區項目推進，需於澳門橋大馬路與東城第十一街的交界處開展下水道建造及接駁工作。因此，鄰近東城第十一街的一段澳門橋大馬路將於二月廿七日至三月十八日實施有限度通車，期間部分路段將收窄；超過十米長的車輛禁止駛入風順大馬路，相關車輛只可經由東城中大馬路駛出港珠澳人工島往A區，駕駛者宜留意現場指示及禮讓駕駛。</p><p>配合工程安排，公共巴士於上述期間將臨時改道行駛，但不影響停靠站點。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>二五年度職業稅宜按時申報</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891188.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891188.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[二五年度職業稅宜按時申報 【本報消息】財政局訊：根據第二／七十八／M號法律核准的《職業稅規章》第十三條規定，二○二五年度職業稅第一組M3/M4格式（僱員或散工名表）遞交期限至三月二日；另根據第三十五／二○二六號經濟財政司司長批示，倘收益從多於一位僱主處取得的職業稅第一組納稅人，又或不具備適當編制會計...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/77021771955228072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>二五年度職業稅宜按時申報</p><p>【本報消息】財政局訊：根據第二／七十八／M號法律核准的《職業稅規章》第十三條規定，二○二五年度職業稅第一組M3/M4格式（僱員或散工名表）遞交期限至三月二日；另根據第三十五／二○二六號經濟財政司司長批示，倘收益從多於一位僱主處取得的職業稅第一組納稅人，又或不具備適當編制會計的職業稅第二組納稅人，遞交二○二五年度職業稅M/5格式收益申報書的期限至三月三十一日。</p><p>僱主無論有否聘請員工或商號有否營運，又或不具備適當編制會計的職業稅第二組納稅人有否收益，均須按時遞交上述申報名表或申報書，逾期遞交可被依法罰款。</p><p>電子申報渠道</p><p>僱主可透過財政局“電子服務”遞交M3/M4格式名表，符合條件的僱主或個人企業主可透過移動應用程式“Macau Tax”、財政局自助服務機或身份證明局自助服務機提交上述名表。另職業稅納稅人亦可使用財政局移動應用程式“Macau Tax”或“電子服務”直接遞交M/5格式收益申報書。</p><p>經“Macau Tax”遞交上述名表或申報書後，倘需要修改已遞交的申報資料，可在法定申報期內透過上述平台修改。</p><p>到服務點遞交</p><p>倘納稅人遞交紙本名表或申報書，可於辦公時間內（周一至五上午九時至下午六時）親臨財政局以下服務地點遞交：南灣財政局大樓地下——稅務接待中心；慕拉士政府綜合服務中心——稅務接待；離島政府綜合服務中心——稅務接待。</p><p>如有疑問，可致電稅務查詢熱線二八三三 · 六八八六。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>議員下月輪值接待居民</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891189.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891189.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[議員下月輪值接待居民 【本報消息】立法會訊：根據立法會第六／二○○○號決議，立法會議員須按訂出的輪值表提供接待公眾服務，居民可透過預約會見當值議員反映意見。有關接待服務的時間是逢星期一、三及五中午十二時至下午一時，有需要的居民可致電八七九六 · 七五○一預約。 三月有十四位立法會議員負責接見居民，輪...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/29591771955228166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>議員下月輪值接待居民</p><p>【本報消息】立法會訊：根據立法會第六／二○○○號決議，立法會議員須按訂出的輪值表提供接待公眾服務，居民可透過預約會見當值議員反映意見。有關接待服務的時間是逢星期一、三及五中午十二時至下午一時，有需要的居民可致電八七九六 · 七五○一預約。</p><p>三月有十四位立法會議員負責接見居民，輪值安排如下：</p><p>二日，陳孝永，李居仁（候補）；四日，李居仁，林發欽（候補）；六日，林發欽，何敬麟（候補）；九日，何敬麟，周家俊（候補）；十一日，周家俊，黃駿傑（候補）；十三日，黃駿傑，黃家倫（候補）；十六日，黃家倫，高岸聲（候補）；十八日，高岸聲，呂綺穎（候補）；二十日，呂綺穎，陳禮祺（候補）；廿三日，陳禮祺，施家倫（候補）；廿五日，施家倫，李靜儀（候補）；廿七日，李靜儀，高天賜（候補）；三十日，高天賜，崔世平（候補）。</p><p>此外，居民亦可瀏覽立法會網頁(http://www.al.gov.mo)查看議員輪值時間表。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>南灣氹仔臨時波地待判給</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891190.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891190.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[南灣氹仔臨時波地待判給 新城A區B13地段運動場地規劃中 【本報消息】政府計劃於新城A區B13地段、南灣湖C8地段及氹仔BT7地段打造臨時自由波地。其中氹仔BT7地段及南灣湖C8地段建造工程詢價招標已全部回標，新城A區B13地段則處於規劃階段。 氹仔BT7地段位於氹仔聯國學校旁，土地面積約三千七百平...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/99811771955228275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/63711771955228275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>南灣氹仔臨時波地待判給</p><p>新城A區B13地段運動場地規劃中</p><p>【本報消息】政府計劃於新城A區B13地段、南灣湖C8地段及氹仔BT7地段打造臨時自由波地。其中氹仔BT7地段及南灣湖C8地段建造工程詢價招標已全部回標，新城A區B13地段則處於規劃階段。</p><p>氹仔BT7地段位於氹仔聯國學校旁，土地面積約三千七百平方米，工程詢價招標共有六家獲邀公司全部回標，工程價格由一千四百七十九萬至一千六百萬元，工期一百八十天。該地段初步計劃配置籃球場及羽毛球場、戶外健身設施、衛生間以及管理辦公亭等多項配套，場地四周設安全圍網，並可供客運車輛上落客站點。</p><p>南灣湖C8地段位於立法會附近，面積約四千四百平方米，詢價招標同樣有六家獲邀公司全部回標，工程價格由一千七百二十六萬至二千○四十九萬元，工期一百二十天。該地段初步計劃配置五人足球場、三人籃球場及羽毛球場、戶外健身設施、衛生間及管理辦公亭等配套，場地四周設安全圍網，並設置客運車輛上落客站點。</p><p>至於新城A區B13地段運動場地建造工程，現處於規劃階段，該地段面積約一萬五千八百平方米，規模為三區最大。初步計劃配置十一人足球場（設有照明、臨時更衣室等配套）、田徑跑道、戶外健身設施、觀眾席、衛生間、管理辦公亭及儲物室，場地四周設安全圍網，並設置客運車輛上落客站點。</p><p>政府早前曾向立法會公共財政事務跟進委員會介紹，三個臨時自由波地項目預計今年內完成。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>引導基金大有可為</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891191.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891191.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[帶動就業  培養人才 引導基金大有可為 眾所周知，澳門回歸祖國二十餘年來，經濟實現跨越式發展，社會民生福祉顯著提升，創造舉世矚目的“澳門奇跡”。然而，基於澳門長期依賴博彩業形成產業結構單一的問題，為此，除持續強化綜合旅遊休閒產業的發展外，亦需要積極推動澳門產業結構優化，才能有效提高澳門整體的經濟韌性...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>帶動就業  培養人才</p><p>引導基金大有可為</p><p>眾所周知，澳門回歸祖國二十餘年來，經濟實現跨越式發展，社會民生福祉顯著提升，創造舉世矚目的“澳門奇跡”。然而，基於澳門長期依賴博彩業形成產業結構單一的問題，為此，除持續強化綜合旅遊休閒產業的發展外，亦需要積極推動澳門產業結構優化，才能有效提高澳門整體的經濟韌性，加強公共財政抵禦衝擊的能力。在此背景下，探索和推動新興產業發展，促進產業結構和經濟適度的多元發展，是澳門實現可持續發展的必由之路。</p><p>為支持產業多元化發展，澳門特區政府擬設立政府引導基金。建議特區政府可考慮通過財政資金出資，形成規模可觀的資金池，並以此撬動社會資本參與。新加坡緯壹科技城(One-North)是值得借鑒的國際案例。這個以研發和創新為核心的生物醫藥科學及科技中心，已成為新加坡經濟的關鍵驅動力，成功吸引大量投資，創造數量可觀的高技術就業崗位，有力提升國內生產總值，為新加坡經濟轉型作出重要貢獻。</p><p>政府引導資金具有多重潛在效益：第一，精準扶持重點產業，引進龍頭企業，實現“招大引強”與“育苗培優”並舉；第二，以政府資金撬動社會資本，形成強大的資本合力，充分發揮市場在資源配置中的作用；第三，促進琴澳聯動發展，定向吸引國際科研企業、高端人才和優質資本；第四，扶持與葡語國家產業聯動的項目，發揮澳門連接內地與葡語國家的橋樑紐帶作用；第五，賦能本地企業，為澳門優質本土企業提供股權融資支持，同時引入新興企業，創造產業鏈協同發展機遇，拓展本地企業發展空間；第六，改善民生與就業，優化澳門就業結構，培育高質量就業崗位，為澳門居民特別是青年一代提供多元化就業選擇和創業支援；第七，指引澳門高校學科建設方向，培養更多高素質青年人才，為高校科研人員搭建產學研融合平台，激發高校與市場的創新活力。</p><p>基於政府引導資金同時具有乘數效應和精準扶持兩大特點，是產業與人才的“能量放大器”。因此，建議特區政府可積極考慮透過以下五條路徑，作為設立政府引導資金的重點方向，既可帶動本地的就業增長，亦可吸引高端人才來澳發展並促進本地的專業人才培養。</p><p>第一條路徑是直接帶動就業。以政府資金撬動更多的社會資本，直接支援創業項目，進而創造就業機會，尤其高增值、高技術含量的優質就業職位。以緯壹科技城為例，該園區已彙聚超過四百家領先企業和八百家初創公司。</p><p>第二條路徑是精準吸引人才，以基金撬動人才，以產業彙聚英才。政府引導資金是吸引高層次人才的“強磁場”，通過“投早、投小、投硬科技”，精準吸引並留住頂尖的人才。目前，緯壹科技城已聘用五萬名專業人才，其中百分之二十六從事研發與創新工作。</p><p>第三條路徑是系統培養金融專才，在實戰中打磨專業與管理團隊。引導基金的運作過程本身就是人才培養的“練兵場”，不僅可培育懂市場的專業投資團隊，也能鍛造專業的投資管理團隊。</p><p>第四條路徑是政策性保障機制，以“耐心”以及“寬容”構築人才成長的沃土。營造“寬容失敗”的創業環境，針對早期創業的高風險特點，多地已設立容錯機制。例如，緯壹科技城的啟奧城成功孵化了Carousell、Shopback等公司，助力其實現規模化發展。</p><p>第五條路徑是引導高校學科建設與人才培養。橫琴大學城的建設每年可培養逾千名青年人才，政府引導基金可為此提供學科和就業的方向指引。以緯壹科技城為例，該園區憑藉與周邊高校的緊密聯繫，大大促進產學研合作，為新加坡幾乎所有高校的學科建設和人才培養提供精準的定向支持。</p><p>澳門大學工商管理學院院長  余 俊</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>深合區高質會研澳琴產業協同</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891136.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891136.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[第二階段建設實現穩步開局 深合區高質會研澳琴產業協同 【本報消息】橫琴粵澳深度合作區執行委員會訊：橫琴粵澳深度合作區高質量發展大會暨“澳門+橫琴”製造業服務業協同發展工作會議，昨日下午一時半在橫琴市民服務中心報告廳拉開帷幕。合作區執委會主任戴建業，省委橫琴工委副書記、省橫琴辦主任、合作區執委會副主任...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/15821771954887244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/7001771954887244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/95691771954887244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>第二階段建設實現穩步開局</p><p>深合區高質會研澳琴產業協同</p><p>【本報消息】橫琴粵澳深度合作區執行委員會訊：橫琴粵澳深度合作區高質量發展大會暨“澳門+橫琴”製造業服務業協同發展工作會議，昨日下午一時半在橫琴市民服務中心報告廳拉開帷幕。合作區執委會主任戴建業，省委橫琴工委副書記、省橫琴辦主任、合作區執委會副主任聶新平參加會議並講話。</p><p>會議由聶新平主持。他表示，二○二六年，邁入“十五五”、進入發展建設第二階段的橫琴，要深入學習領會習近平主席、黨中央對橫琴發展的深遠擘畫和殷切期望，準確把握“澳門+橫琴”在國家發展大局大勢中的時代方位。要認真學習貫徹習近平主席視察廣東、澳門重要講話重要指示精神和全省高質量發展大會部署要求，把握橫琴高質量發展在粵港澳大灣區建設中的目標任務。</p><p>戴建業在總結講話中指出，過去一年，在各工作單位的共同努力下，合作區第二階段建設實現了穩步開局，“四新”產業佔地區生產總值的比例達到百分之六十七點一，已超過橫琴總體發展規劃設定第二階段達到六成半的目標。</p><p>琴澳融合提速</p><p>琴澳融合發展進一步提速，澳資企業持續增長，橫琴口岸年度客流量、車流量分別躍居全國第九位與第四位。澳琴國際教育（大學）城、澳門國際機場橫琴前置貨站、琴澳創新產業園、中葡經貿服務中心、微短劇拍攝基地等一批重點項目推進。</p><p>今年，合作區要把中央領導的指示精神轉化為實際行動，落實《深入推進橫琴粵澳深度合作區建設一攬子政策舉措》，講好琴澳產業協同的故事，更有針對性地對外解讀澳琴政策優勢，重點招引與澳門聯動性高、有利於澳門企業參與、能帶動澳門居民就業的產業項目。</p><p>整治問題樓盤</p><p>與此同時，加快推動有琴澳特色、聚合兩地優勢的重點項目，繼續穩妥推進閒置樓宇、問題樓盤的收儲及人才住房建設，今年內基本完成問題樓盤整治工作，因地制宜將載體分類打造為產業發展空間、酒店、公寓、保障房、商業等多元業態。</p><p>戴建業指出，今年，合作區要充分發揮“澳門+橫琴”制度優勢，抓準突破口和切入點。特別是圍繞澳人澳企和各市場主體高度關注的議題，要謀劃更多有利於琴澳一體化發展的政策舉措，持續豐富“五張清單”內涵，不斷優化分線管理政策，促進琴澳兩地人流、物流、資金流更加高效便捷流動。</p><p>當天，合作區法律事務局、經濟發展局、金融發展局、財政局、統計局、橫琴深合投資有限公司代表圍繞自身業務職能和下一階段工作思路作匯報。合作區執委會領導班子成員及執委會各局副處長以上領導，省委橫琴工委、省橫琴辦領導班子成員及各處局、橫琴紀檢監察工委副處級以上領導，橫琴法院、橫琴檢察院、橫琴公安局、省特勤局橫琴支隊、橫琴疾控中心（社會事務服務中心）、橫琴國安局、橫琴稅務局主要負責人，橫琴深合投資有限公司主要負責人及中葡經貿中心代表等參加會議。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵十年內建成世界級大灣區</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891137.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891137.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣東高質量發展大會昨探遠景目標 粵十年內建成世界級大灣區 二○二六年廣東省高質量發展大會今日在廣州國際會議中心舉行。廣東省委書記黃坤明在會上展望“十五五”、“十六五”廣東發展遠景目標令人振奮：未來十年要建成世界級的大灣區、發展最好的灣區要成為現實。 （廣州廿四日電） 黃坤明指出，今年“雨水”剛過，正...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/25291771954887494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/68221771954887509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣東高質量發展大會昨探遠景目標</p><p>粵十年內建成世界級大灣區</p><p>二○二六年廣東省高質量發展大會今日在廣州國際會議中心舉行。廣東省委書記黃坤明在會上展望“十五五”、“十六五”廣東發展遠景目標令人振奮：未來十年要建成世界級的大灣區、發展最好的灣區要成為現實。</p><p>（廣州廿四日電）</p><p>黃坤明指出，今年“雨水”剛過，正是春播好時節。農曆馬年開工第一天，今年是“十五五”開局起步第一年。每一次新的啟程，總給人無限憧憬，也給人無窮力量。在濃濃的年味中，廣東再次吹響集結的號角，以製造業與服務業協同發展為主題，共同探討廣東高質量發展新路。</p><p>春節人財兩旺</p><p>剛剛過去的春節假期，廣東人財兩旺，熱氣騰騰。二月十三日，廣東全省鐵路旅客發送量刷新春運歷史紀錄；二月二十日，珠江遊旅客量達四點五四萬人次，創歷史新高；二月廿一日，港珠澳大橋車流量約二點九五萬車次，連續三天創歷史新高；二月二十三日，廣州白雲國際機場、深圳機場旅客吞吐量雙雙突破了歷史紀錄，見證着廣東發展的蓬勃氣象。</p><p>地處嶺南，篳路藍縷，辛勤的開拓者越五嶺之險，從來都是迎難而上；面向南海，搏風打浪，時代的弄潮兒闖南洋之遠，從來都是勇立潮頭。站在新的歷史起點上，廣東繪製了未來五年發展藍圖，展望到二○三五年的遠景目標。</p><p>黃坤明表示，經過“十五五”全面發力、“十六五”決戰決勝，堅信一個現代化的新廣東將呈現在世人面前。未來十年將建成一個實力雄厚的廣東。人均地區生產總值相比二○二○年增加一倍，達到中等發達國家水平，屆時廣東的經濟實力、科技實力、綜合實力都將會邁上大台階。</p><p>三大動力激發</p><p>未來十年，將建成一個生活殷實的廣東。“百千萬工程”推動縣鎮村面貌發生根本改變，城鄉融合、區域協調、陸海統籌的局面可望基本形成，物質文明和精神文明相得益彰，父老鄉親更加幸福美好、精神上自信自強。未來十年將建成一個活力充沛的廣東。改革、開放、創新三大動力激發，南粵大地人才薈萃、企業雲集、市場繁榮、產業興旺，世界級的大灣區、發展最好的灣區成為現實。一路走來，廣東舉起“改革開放看廣東”的鮮亮旗幟，接過歷史的接力棒，廣東當有永爭第一、不為人後雄心壯志，譜寫“中國式現代化看廣東”時代新篇。</p><p>打造人才高地</p><p>黃坤明強調，人才是科技創新與產業創新的寶貴資源，廣東要縱深推進粵港澳大灣區高水平人才高地建設，深入實施“百萬英才匯南粵”行動計劃，打造一支數量充足、素質優良的複合型人才隊伍。</p><p>據透露，二○二五年廣東“百萬英才匯南粵”行動計劃吸納超過一百十一萬高校畢業生在粵就業創業，今年的目標仍然是一百萬以上。如果每年都有一百萬高素質人才流入，以增量帶存量，就會逐步實現人口結構、社會結構、經濟結構的整體優化。</p><p>可以想見，再過十年、二十年，廣東發展局面一定大不一樣。</p><p>本報記者  鳴戈  報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵製造服務業協同融合</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891138.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891138.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[展現全國經濟第一大省責任 粵製造服務業協同融合 廣東連續第四年在春節後開工第一天舉辦廣東高質量發展大會，今年大會主題是“製造業與服務業協同發展”，展現全國經濟第一大省廣東的責任擔當。 省委書記黃坤明指出，製造業與服務業的協同融合、衍生轉化是產業發展重要趨勢，現代化產業體系是現代化物質技術基礎。廣東推...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/65021771954887681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/42981771954887681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>展現全國經濟第一大省責任</p><p>粵製造服務業協同融合</p><p>廣東連續第四年在春節後開工第一天舉辦廣東高質量發展大會，今年大會主題是“製造業與服務業協同發展”，展現全國經濟第一大省廣東的責任擔當。</p><p>省委書記黃坤明指出，製造業與服務業的協同融合、衍生轉化是產業發展重要趨勢，現代化產業體系是現代化物質技術基礎。廣東推動製造業與服務業協同發展，是順應產業演進規律、實現產業高級化的必由之路。廣東是製造大省、服務大省，順勢而為、向上突圍，在兩業協同中實現產業發展由大到強，成就相融相長、耦合共生的現代化產業體系。</p><p>大灣區成為支點</p><p>推動製造業與服務業協同發展，是擁抱科技浪潮、贏得未來主動的關鍵之舉。廣東具有領先的數智技術、海量的數據資源、豐富的應用場景，更要搶抓機遇、用好優勢，兩業協同中實現產業發展並跑領跑，成就走在前列的現代化產業體系。</p><p>同時，推動製造業與服務業協同發展，是暢通經濟循環、豐富群眾生活的戰略之需。廣東有一億二千九百萬常住人口，粵港澳大灣區是新發展格局的戰略支點，更要扛起責任、主動作為，在兩業協同中實現產業發展提質增效，成就現代化產業體系。</p><p>多措促雙業奔赴</p><p>黃坤明強調，製造業與服務業雙向奔赴，關乎廣東高質量發展大局、現代化建設全局。廣東要以製造業之強，牽引服務業之優，以服務業之優，增進製造業之強，在“製造強省”與“服務高地”相互成就中，打開產業發展新天地，讓現代化產業體系在廣東的發展沃土上深深扎根、茁壯成長。</p><p>廣東將實施多項措施，重點一是要強壯產業體系主幹枝葉。廣東要堅持實體經濟為本、製造業當家，優舊、育新、攀高、向強一起抓，推動傳統優勢產業穩規模、提質量、增效益，發展壯大新興產業、未來產業，“群鏈一體化”打造產業新支柱，培育更多萬億元級、千億元級產業集群。</p><p>二是要激活經營主體微觀細胞。廣東要大力培育深耕主業的“尖兵”企業，支持企業聚焦細分賽道、一門心思鑿深井，成長為專精特新“小巨人”、製造業“單項冠軍”、服務業“標桿企業”，形成生動局面。同時要精心培育樞紐型“平台”企業，支持企業增強資源配置、渠道掌控、生產統籌能力，催化更廣範圍、更深層次的兩業協同發展。</p><p>國家工業和信息化部副部長柯吉欣指出，廣東是我國經濟發展的領頭雁，堅持製造業當家，工業企業營收居全國首位，人工智能、機器人、生物醫藥、集成電路等戰略性新興產業居全國前列，在推進新型工業化進程中走在前列。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>穗深韶促產業新發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891139.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891139.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[穗深韶促產業新發展 在二○二六年廣東高質量發展大會上，廣州、深圳、韶關等官員介紹三個城市今年的發展計劃。 穗建“科創特區” 廣州市委書記馮忠華表示，今年是“十五五”開局之年，廣州將錨定“排頭兵、領頭羊、火車頭”在新征程上的標高和追求，樹立永爭第一，堅定決心意志，勃發出全新氣象，建設具有國際競爭力的現...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/7051771954887837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/50561771954887853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>穗深韶促產業新發展</p><p>在二○二六年廣東高質量發展大會上，廣州、深圳、韶關等官員介紹三個城市今年的發展計劃。</p><p>穗建“科創特區”</p><p>廣州市委書記馮忠華表示，今年是“十五五”開局之年，廣州將錨定“排頭兵、領頭羊、火車頭”在新征程上的標高和追求，樹立永爭第一，堅定決心意志，勃發出全新氣象，建設具有國際競爭力的現代化產業體系，發揮經濟大市挑大樑作用，為廣東在推進中國式現代化建設中走在前列作出更大貢獻。</p><p>廣州堅持工商並舉，力促產業體系整體躍升，堅持傳統、新興、未來產業一起抓，政策、資金、項目齊發力，實施“十百千”產業項目計劃，推動先進製造業煥新升級，促進生產性服務業智能化高端化發展、生活性服務業質量化多樣化發展。</p><p>廣州將堅持創新引領，推動產業科技互促雙強，推進大灣區國際科技創新中心和高水平人才高地建設，用好廣州實驗室等國之重器，實施科技領軍企業倍增計劃和“百萬英才匯南粵”廣州計劃，探索科技成果轉化新範式，謀劃建設具有開放包容服務模式的“科創特區”，加快發展壯大新質生產力。</p><p>深工業領跑全國</p><p>深圳市長覃偉中介紹，深圳堅持實體經濟為本、製造業當家，科創與產業發展成效顯著，正以辦好APEC第三十三次領導人非正式會議為契機，加快打造更具全球影響力的經濟中心城市和現代化國際大都市。</p><p>深圳工業總產值五萬多億元（人民幣，下同），研發強度百分之六點六七，居全國首位，去年戰略性新興產業增加值一點六七萬億元，佔GDP四成三，人工智能和機器人核心營收近二千七百億元，外資引進、專精特新企業培育，均領跑全國。</p><p>深圳“十四五”以來，建成深汕比亞迪汽車工業園等百億元級項目，工業總產值增至五萬四千多億元，工業增加值連續四年居全國城市首位，三十九種工業產品產量，全國佔比逾一成。</p><p>韶關建算力之城</p><p>韶關市委書記陳少榮表示，去年韶關大抓產業、大抓招商、大抓項目、大抓生態，並榮獲廣東優秀招商地市和全省優秀產業承接地市稱號，初步建成服務粵港澳大灣區的最大算力集群。</p><p>今年，韶關將聚焦“做大工業、做強主城、做實縣域”，將以工業倍增求突破，挺起高質量發展的鋼鐵脊樑。韶關將舉全市之力打造“算力之城”，推動騰訊、萬國、中聯等一批重大項目全速建設，在現有六千畝起步區基礎上，再擴區一萬多畝。</p><p>至今年五月，將有華為昇騰、阿里平頭哥等五個萬卡集群投產，已簽約訂單六百多兆瓦，年底建成三十萬標準機架承載能力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>昊駿撲殺黑熊晉決</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891140.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891140.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[四強大戰 昊駿撲殺黑熊晉決 【本報消息】本地籃球聯賽昨晚七時假塔石體育館上演四強戲碼，由黑熊迎戰昊駿，雙方齊陣應對。昊駿一眾本地球員在下半場覺醒，何浩然、余宗佑、楊軒及張嘉熙表現出色，加上迪拿特攻入全場最高五十四分，助球隊以一○四比九十六擊敗黑熊，殺入決賽後鬥今季力保不敗身的澳彩。 比分咬緊半場平手...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/9211771954888181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/31701771954888197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/78571771954888197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/65571771954888197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/3521771954888197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/34771771954888212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>四強大戰</p><p>昊駿撲殺黑熊晉決</p><p>【本報消息】本地籃球聯賽昨晚七時假塔石體育館上演四強戲碼，由黑熊迎戰昊駿，雙方齊陣應對。昊駿一眾本地球員在下半場覺醒，何浩然、余宗佑、楊軒及張嘉熙表現出色，加上迪拿特攻入全場最高五十四分，助球隊以一○四比九十六擊敗黑熊，殺入決賽後鬥今季力保不敗身的澳彩。</p><p>比分咬緊半場平手</p><p>大年初八舉行的四強戰吸引不少球迷到場，昊駿迎來主控張嘉熙病癒復出，與迪拿特、陳偉誠、何浩然及余宗佑擔正。黑熊雙外援在陣，菲歷斯、碧克、戴亞斯、劉晉邦及巢醒釗正選披甲。兩隊在上半場的畫風與首階段交鋒時相近，黑熊多點開花，絲毫不給予昊駿落陣地的機會，菲歷斯衝擊內線，劉晉邦、巢醒釗及碧克埋伏在四十五度角及底線，昊駿則由迪拿特單節獨取十九分，緊咬分差。昊駿在上半場的入楔有不少機會，但楊軒、何浩然表現手緊，未能助昊駿拉開優勢，隊友余宗佑在上半場哨聲響起前，推進至半場附近命中超遠三分波，助球隊半場打成五十五平手。</p><p>迪拿特轟五十四分</p><p>易邊後，兩隊陷入膠著局勢，黑熊及昊駿均作出不少輪換，昊駿迪拿特強轟全場最高五十四分外，更把握對方包夾的機會分波，楊軒、余宗佑均有斬獲，其中余宗佑更射入兩球三分波。但第三節結束時，黑熊憑菲歷斯兩罰全中，領先昊駿兩分。在關鍵第四節，雙方比分仍舊拉鋸，但昊駿持續在防守端施壓，余宗佑、陳偉誠及楊軒在籃下合力築起“昊駿長城”，上演封阻戲碼。乘着黑熊在尾段陷入亂流，在上半場表現失魂的何浩然挺身而出，加上陳偉誠硬爆籃下得分，助昊駿奠定勝局，以一○四比九十六擊敗黑熊，闖入決賽後鬥澳彩。</p><p>翁家健：衝擊冠軍</p><p>昊駿教練翁家健指球隊本地球員在下半場表現出色：“我們在上半場未能限制對方的雙外援，隨即決定改變防守策略，減少內線球員與對方直接對位，讓內線的陳偉誠、楊軒全補位，覆蓋籃下的防守範圍，阻止對方的突破。此外，本土球員較首階段更有信心，尤其在進攻上填補火力差距，希望能越戰越勇，衝擊冠軍。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婦體嘉年華你報名未？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891141.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891141.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[婦體嘉年華你報名未？ 一年一度的婦女體育嘉年華將於下月舉行，活動每年吸引眾多女性參與，今年內容仍相當豐富。康體競技活動即日起接受報名，費用全免，婦女們記得快快組隊報名，體驗有益難忘的嘉年華活動。 “婦女能頂半邊天”，現今社會女性角色愈來愈重要，除出得廳堂、入得廚房，更要擔起照顧小孩、兼顧工作、增加家...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>婦體嘉年華你報名未？</p><p>一年一度的婦女體育嘉年華將於下月舉行，活動每年吸引眾多女性參與，今年內容仍相當豐富。康體競技活動即日起接受報名，費用全免，婦女們記得快快組隊報名，體驗有益難忘的嘉年華活動。</p><p>“婦女能頂半邊天”，現今社會女性角色愈來愈重要，除出得廳堂、入得廚房，更要擔起照顧小孩、兼顧工作、增加家庭收入的責任。本澳作為一個不夜城，工作時間不穩定，用健康換金錢的婦女比比皆是。為喚起社會對婦女身心健康的關注，澳門婦女體育嘉年華自○三年起舉辦，推動婦女積極運動健體，帶來不同的運動體驗，成功喚起社會各界對婦女參與運動的重視及關注，從而推動家人一起參與。</p><p>有婦女指出，不少姐妹為雙職家庭，每日放工回家，仍要處理家中大小事宜，在“家庭”這個職位“加班”，即使有“隊友”幫忙，仍感身心俱疲、運動意慾大減。日復一日欠缺運動，健康素質、精神狀態變差，惡性循環致更多事情做得不好、事倍功半。因此常常鼓勵身邊婦女友人參與體育嘉年華，藉活動出一身汗，既可聯誼、運動健體，一掃積累的工作、家庭壓力，亦可以嘉年華為起點，踏出運動第一步。身體健康是給予家人最大的財富，所以今年都會“組隊”參與，體驗及分享運動帶來的好處和樂趣。</p><p>賈大廚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳彩炒福建高級組晉決</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891142.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891142.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳彩炒福建高級組晉決 【本報消息】本地高級組籃球聯賽四強大戰昨假塔石體育館舉行，尾場上演澳彩鬥福建。福建在“高手”羅協銘缺陣下，進攻端火力欠奉，澳彩則五人得分上雙，以九十七比四十九輕取福建，將與昊駿爭冠。 澳彩夫添出擊，洛斯、特利爾、黎家棟、楊奇龍及李浩言組成正選五虎。福建羅協銘、茹鵬宇、王昊桐缺陣...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/44021771954888697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/97771771954888697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/14131771954888697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳彩炒福建高級組晉決</p><p>【本報消息】本地高級組籃球聯賽四強大戰昨假塔石體育館舉行，尾場上演澳彩鬥福建。福建在“高手”羅協銘缺陣下，進攻端火力欠奉，澳彩則五人得分上雙，以九十七比四十九輕取福建，將與昊駿爭冠。</p><p>澳彩夫添出擊，洛斯、特利爾、黎家棟、楊奇龍及李浩言組成正選五虎。福建羅協銘、茹鵬宇、王昊桐缺陣，由容毅燊、李智鵬、林霆朗、聶釗華及許方歆擔正。兩隊在初賽相遇時，澳彩以超過二十分的差距獲勝，澳彩今季未輸過，在首節初段打出一波流，楊奇龍接連射入三分冷箭，特利爾、黎家棟先後在運動戰得分，首節遙遙領先卅二比十二。雖然澳彩次節換入不少輪換，但保持在防守端的對抗強度，福建在進攻上苦無對策，許方歆及林霆朗的得分杯水車薪，半場落後廿四比五十一。</p><p>澳彩昊駿爭冠</p><p>易邊後，雖然澳彩一度收起雙外援，但黎家棟在攻防兩端擔起重要角色，蔣佑廷及陳嘉熹相繼得分，也讓賽事失去懸念。最終澳彩在黎家棟、特利爾、洛斯、蔣佑廷及楊奇龍得分上雙下，以九十七比四十九擊敗福建，將與昊駿爭奪冠軍寶座。福建與黑熊則會師季軍戰。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>紅藍華破驁駿成功護級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891143.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891143.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[紅藍華破驁駿成功護級 【本報消息】男子甲組排球聯賽昨晚在望廈體育館上演護級生死戰，開季未嘗一勝的紅藍華在關鍵戰開齋，兼贏得最重要一戰，激戰五局及決勝局打至“刁時”後，以三比二險勝驁駿成功護級留守甲組，驁駿則要降班乙組。 聯賽首階段排第七的驁駿與第八紅藍華合演護級生死戰，紅藍華在首階段八戰全敗，驁駿的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/80501771954888931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/92971771954888947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>紅藍華破驁駿成功護級</p><p>【本報消息】男子甲組排球聯賽昨晚在望廈體育館上演護級生死戰，開季未嘗一勝的紅藍華在關鍵戰開齋，兼贏得最重要一戰，激戰五局及決勝局打至“刁時”後，以三比二險勝驁駿成功護級留守甲組，驁駿則要降班乙組。</p><p>聯賽首階段排第七的驁駿與第八紅藍華合演護級生死戰，紅藍華在首階段八戰全敗，驁駿的唯一勝仗就是在紅藍華身上取得。兩隊勢均力敵，首局已打得緊湊，紅藍華在尾段成功把握關鍵分，以廿五比廿二先下一城。第二局初段仍是拉鋸戰，但驁駿在落後六比七後連取三分反超，在崔景堯及吳江帆等強攻下，逐漸將優勢擴大，以廿五比十九將局數扳平。</p><p>紅藍華在第三局靠張皓泓、譚子柏及趙頌熙等強攻及攔網，一路領先，尾段曾拉開至二十比十二；但隨後放鬆，多次出現失誤，驁駿在李棟榮、梁嘉銘、吳誠一及盧景裕等加強攻攔網，收復失地追至廿四平手。紅藍華在“刁時”四度領先均無法把握局點，更被緊咬的驁駿把握關鍵分，驚險反勝卅二比三十，連贏兩局反超。</p><p>無退路的紅藍華在第四局重整旗鼓，表現回穩，守住微弱的領先優勢，被追至十九平手後靠張皓泓及趙頌熙接連強攻，以廿五比廿三追平局數。</p><p>刁時險勝開齋護級</p><p>兩隊在決勝局比分緊咬，球來球往互有領先，紅藍華再靠張皓泓及趙頌熙輪流在四號位強攻，尾段領先十二比九；驁駿在暫停後藉強及攔網連追三分至十三平手，紅藍華由譚子柏快攻先取賽點，又被頑強的驁駿追至“刁時”，不過紅藍華在生死時刻毫不手軟，趙頌熙的大鎚及網前快攻，最終助球隊險勝十七比十五，除報回首循環一敗之仇開齋，取得今季首勝亦是最重要一勝，成功護級。驁駿輸掉關鍵一戰，來季則要降落乙組。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>皇馬主場“賓”勝利</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891144.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891144.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[皇馬主場“賓”勝利 【本報消息】歐冠盃附加賽次回合，皇家馬德里今晚返回主場鬥賓菲加，皇馬首回合小勝一比○先下一城，返回班拿貝必定專注踢好餘下九十分鐘賽事，有望“雙殺”葡超勁旅鎖定十六強席位。 皇馬上周首回合作客賓菲加，憑雲尼斯奧斯入靚波一箭定江山，報回聯賽階段一敗之仇，兼為晉級打下基礎。巴西球星首回...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/91501771954889228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/41261771954889228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>皇馬主場“賓”勝利</p><p>【本報消息】歐冠盃附加賽次回合，皇家馬德里今晚返回主場鬥賓菲加，皇馬首回合小勝一比○先下一城，返回班拿貝必定專注踢好餘下九十分鐘賽事，有望“雙殺”葡超勁旅鎖定十六強席位。</p><p>皇馬上周首回合作客賓菲加，憑雲尼斯奧斯入靚波一箭定江山，報回聯賽階段一敗之仇，兼為晉級打下基礎。巴西球星首回合疑遭賓菲加中場迪安尼種族歧視，今仗在主場球迷支持下勢踢出百分百實力，用入球踢對手出局。配合麥巴比、華維迪、古拿等好波之人，即使高圖爾斯為首的防線近五仗失四球未算穩，仍有力以攻代守再次擊敗賓菲加。賓菲加三線實力不及皇馬，首回合坐擁主場仍先輸一仗，今仗更有迪安尼被歐足聯臨時禁賽一場，攻防實力進一步受挫，作客班拿貝反敗為勝料有心無力。</p><p>迪安尼被罰臨時停賽一場，對於“未有判決結果先判罰”，阿根廷球員考慮向國際足聯、歐足聯及葡萄牙司法機構起訴麥巴比和雲尼斯奧斯，捍衛自己權益；賓菲加表明就停賽判罰提出上訴。另外，賓菲加向歐足聯投訴皇馬華維迪暴力侵犯達爾頭部，歐足聯已駁回投訴，賓菲加發聲明表示遺憾：“即使視頻證據清晰顯示達爾遭到暴力侵犯，歐足聯仍然決定不採取任何紀律處罰。毫無疑問，這一行為本應被直接出示紅牌，卻沒有在比賽中受到處罰，如今投訴被駁回，也不會受到任何追加制裁。”</p><p>摩佬：不談歧視案</p><p>賓菲加教練摩連奴再被問及雲尼斯奧斯疑遭種族歧視事件：“我不想發表評論。我再次強調，這段期間很艱難，但我不想具體說明困難的程度。明顯地，事件對每個人來說都很艱難，但我認為所有人都顯示出職業態度，並盡全力做好我們的工作。”</p><p>聖日門再奏凱“哥”</p><p>此外，巴黎聖日門次回合主場鬥摩納哥，聖日門首回合反勝三比二，中場杜爾近兩仗入三球狀態不俗，配合迪比利、巴高拿、拉莫斯、費拉拿等好波之人，三線實力完勝客軍，主場出擊有力再奏凱“哥”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬刺破活塞九連勝</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891145.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891145.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[馬刺破活塞九連勝 【本報消息】馬刺到訪東岸一哥活塞，客軍憑五人得分上雙，其中雲班耶馬交出廿一分、十七個籃板及六次封阻的怪物級數據，以一百一十四比一○三擊敗活塞，豪取九連勝後，僅落後西岸榜首雷霆二點五場勝場，續排次席。 活塞與馬刺賽前狀態火熱，今仗也是東岸一哥迎戰西岸二哥的戲碼。馬刺球星雲班耶馬在上半...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/65761771954889416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>馬刺破活塞九連勝</p><p>【本報消息】馬刺到訪東岸一哥活塞，客軍憑五人得分上雙，其中雲班耶馬交出廿一分、十七個籃板及六次封阻的怪物級數據，以一百一十四比一○三擊敗活塞，豪取九連勝後，僅落後西岸榜首雷霆二點五場勝場，續排次席。</p><p>活塞與馬刺賽前狀態火熱，今仗也是東岸一哥迎戰西岸二哥的戲碼。馬刺球星雲班耶馬在上半場手感一般，但在內線的威攝力十足，全場交出六次封阻，隊友華素火力全開，全場十四投十中，包括七球三分波，攻入全場最高廿八分。活塞甘寧咸被嚴防下手感盡失，廿六投僅五中交出十六分及十次助攻，隊友杜連挺身而出，攻入廿五分及十四個籃板的雙雙，助球隊半場追至五十五比五十七。</p><p>換邊後，活塞陷入得分荒，馬刺在雲班耶馬攻防兩端均交足貨下，不斷擴大分差。即使活塞使用十人輪換陣容，其中蘭特及列特得分上雙，但馬刺表現穩定，最終以一百一十四比一○三擊退活塞，取得九連勝後排西岸第二。輸波的活塞讓出聯盟一哥寶座，西岸一哥雷霆暫時成為戰績最好的球隊。</p><p>活塞主帥比加史達夫直言輸得服氣：“對方轉移球的速度很快、很流暢，通過突破制造出手機會。在這個事情上，完全是己隊的責任，我們讓對手在底角命中很多三分，我要稱讚對方，因為他們打了一場很精彩的比賽。 ”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>王楚欽破日將晉十六強</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891146.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891146.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[王楚欽破日將晉十六強 【本報消息】“一哥”王楚欽在WTT新加坡大滿貫男單再過一關，直落三局擊敗日本的戶上隼輔，攜手林詩楝晉級十六強。 前冠軍的王楚欽在男單第二圈遇上戶上隼輔，王楚欽開局以針對性打法，落點多變以四比○開局，迅速將優勢擴大至八比一；但戶上隼輔加強前三板進攻，一度追至八比九，王楚欽回穩把握...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/62931771954889525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>王楚欽破日將晉十六強</p><p>【本報消息】“一哥”王楚欽在WTT新加坡大滿貫男單再過一關，直落三局擊敗日本的戶上隼輔，攜手林詩楝晉級十六強。</p><p>前冠軍的王楚欽在男單第二圈遇上戶上隼輔，王楚欽開局以針對性打法，落點多變以四比○開局，迅速將優勢擴大至八比一；但戶上隼輔加強前三板進攻，一度追至八比九，王楚欽回穩把握關鍵分，以十一比九先下一城。王楚欽在第二局再以六比二開局，戶上隼輔曾連追三分，但王楚欽加強正手進攻，再贏十一比八。</p><p>王楚欽在第三局藉發球變化保持優勢，針對正手打法奏效，領先五比三後逐漸拉開，再贏十一比五，連贏三局晉級十六強。</p><p>林詩棟則以十一比六、十一比八及十一比一，同樣三局淘汰格拉斯文高，攜手王楚欽入十六強。</p><p>王曼昱陳幸同晉級</p><p>此外，女單二號種子王曼昱在次圈以十一比九、九比十一、十一比四及十一比五，局數三比一擊敗中國台北鄭怡靜，陳幸同則以十一比八、十一比八及十一比七淘汰普絲賀姬奧絲，陳熠以三比○淘汰舒麟茜，齊晉級十六強。</p><p>蒯曼與陳熠在女雙以三比一擊敗布魯娜及蘇菲亞，躋身八強；林詩棟與黃友政在男雙先失一局，以三比一反勝新加坡的周哲宇及蔡劭恆，闖入八強。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>卡帥：排名不錯</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891147.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891147.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[曼聯嗒糖 卡帥：排名不錯 【本報消息】曼聯在英超獨腳戲作客愛華頓，憑門將拉文斯多次撲救及錫斯高一箭定江山，小勝一比○重返勝軌；領隊卡域克高興能重拾勝利。 作客的曼聯有中堅馬天尼斯因傷缺陣，由近期長坐冷板的小將約羅頂替；紅魔鬼雖反客為主，但面對愛華頓的密集防守，上半場互交白卷；七十一分鐘藉反擊，麥比奧...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/50591771954889634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>曼聯嗒糖</p><p>卡帥：排名不錯</p><p>【本報消息】曼聯在英超獨腳戲作客愛華頓，憑門將拉文斯多次撲救及錫斯高一箭定江山，小勝一比○重返勝軌；領隊卡域克高興能重拾勝利。</p><p>作客的曼聯有中堅馬天尼斯因傷缺陣，由近期長坐冷板的小將約羅頂替；紅魔鬼雖反客為主，但面對愛華頓的密集防守，上半場互交白卷；七十一分鐘藉反擊，麥比奧莫接應古恩夏的長傳，再妙傳錫斯高撞射破網，打破僵局。愛華頓反撲，但門將拉文斯全場有四次撲救力保不失，兼獲選今場最佳球員，助曼聯最終小勝一比○。</p><p>曼聯重返勝軌及重上第四，據統計是自去年聖誕“拆禮物日”以來，歐洲五大聯賽僅餘三支在聯賽不敗的球隊，另外兩隊分別是國際米蘭及多蒙特；曼聯在十場英超取得六勝四和。領隊卡域克連同上次在二一年擔任看守領隊，領軍九場取得七勝兩和仍未輸過。</p><p>曼聯爭前四目前形勢不俗，卡域克承認處於不錯位置：“我先要稱讚愛華頓，他們令比賽非常艱難，我們必須付出很多努力，最終亦得到回報；能在這裡帶走勝利，這是非常重要的結果。儘管仍有很多需要改善的地方，但我們確處於非常不錯的位置。”</p><p>錫斯高近七場入六球，獲卡域克大讚：“他目前狀態很好，我肯定他會在一段很長時間成為我們重要的球員。”</p><p>莫帥：紅魔反擊勁</p><p>愛華頓兩連敗排第九，倒戈的領隊莫耶斯雖失望，但承認曼聯的反擊很有威脅：“我當然為結果感到不開心。我們在大部分時間都控制得很好，惜稍一不留神，就讓對手有機會。我必須稱讚他們的反擊，近期在這方面確實出色，他們擁有快速奔跑及製造空位能力的球員。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>熱刺徒具拼勁護級未穩</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891148.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891148.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[熱刺徒具拼勁護級未穩 熱刺新帥杜陀上任後，首戰即面對榜首阿仙奴，想立刻搶分並不容易，球迷只寄望球隊不要坐以待斃，嘗試適當時機反擊搶攻、向前壓迫，截擊對手後場傳球快速追和，一度燃起希望。這方面確有一定成效，攻勢明顯增加。 不過熱刺最終以一比四大敗，存在問題仍不少。首先是兵力，球隊在季中已面臨嚴重傷兵潮...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>熱刺徒具拼勁護級未穩</p><p>熱刺新帥杜陀上任後，首戰即面對榜首阿仙奴，想立刻搶分並不容易，球迷只寄望球隊不要坐以待斃，嘗試適當時機反擊搶攻、向前壓迫，截擊對手後場傳球快速追和，一度燃起希望。這方面確有一定成效，攻勢明顯增加。</p><p>不過熱刺最終以一比四大敗，存在問題仍不少。首先是兵力，球隊在季中已面臨嚴重傷兵潮，未有收購後防球員；達古辛臨危受命，成功護空門兼有關鍵攔截值得讚賞，惜其個人能力一般，重點防守的約基利斯踢出全季最舒服一戰；亦有單對單被輕鬆扭過起腳的情況，能看出是能力所限。另外部份球員被迫踢不適合的位置，柏連拿客串中堅不及擔任防中的表現，格雷踢右翼衛亦沒有太強的出擊能力，預計熱刺在短期內仍將處混亂狀況。</p><p>熱刺在未來兩場對富咸及水晶宮相當關鍵，面對這些已上岸的中游球隊是難得的搶分機會。觀望護級對手韋斯咸，下仗要作客利物浦，預計成功搶分機會不大。熱刺大可靜觀其變再部署作戰取態，兩場若能取得三分，對護級形勢已幫助不少。但以現時情況，避免連敗能搶兩分已有交代，因此護級仍未穩妥。</p><p>足球評述員  微  灝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婦女體育嘉年華下月舉行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891149.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891149.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[婦女體育嘉年華下月舉行 【本報消息】由體育局及婦聯合辦的二○二六澳門婦女體育嘉年華將於下月廿一日起一連兩天舉行。主辦單位昨舉行新聞發佈會，介紹活動詳情。 新聞發佈會昨下午四點假體育局舉行，體育局廳長鄒國偉及婦聯副理事長吳嘉婷等出席。主辦單位介紹，今屆活動將於下月廿一日及廿二日舉行，分為兩個部分，包括...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/27591771954889744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>婦女體育嘉年華下月舉行</p><p>【本報消息】由體育局及婦聯合辦的二○二六澳門婦女體育嘉年華將於下月廿一日起一連兩天舉行。主辦單位昨舉行新聞發佈會，介紹活動詳情。</p><p>新聞發佈會昨下午四點假體育局舉行，體育局廳長鄒國偉及婦聯副理事長吳嘉婷等出席。主辦單位介紹，今屆活動將於下月廿一日及廿二日舉行，分為兩個部分，包括下月廿一日在議事亭前地舉行的大眾體育健身展示大會，邀請來自內地省市、粵港澳大灣區城市及橫琴合作區的婦女團體，聯合體育局及澳門婦聯大眾體育健身興趣班的教練、學員帶來多個不同地區特色及不同體育項目的示範表演。</p><p>即日起接受報名</p><p>另一部分則為康體競技活動，將於下月廿二日早上九點起在塔石體育館舉行，活動費用全免，凡於一九六六年至二○○八年出生的本澳女性居民，可自行組隊或以本澳婦女團體及其他機構名義組隊參加，有意報名者可即日起至下月十三日中午十二點，瀏覽大會指定平台buy.gooutmall.com/macauwomenssportsfestival或體育局網頁報名。每人只可報名參加一個隊伍，每隊正選八人，最多可報兩名後備隊員，每個團體或機構最多可報五個隊伍，隊伍上限為七十隊，額滿即止。獲邀內地省市、粵港澳大灣區城市及橫琴合作區的婦女團體則參與內地港澳女子體育邀請賽，以賽會友。</p><p>鄒國偉指婦女體育嘉年華舉辦多年以來，成效良好，吸引來自不同省市及本澳的婦女團體積極參與，也能藉此增加大灣區內婦女團體的交流。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>帕奎奧美韋達再戰擂台</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891150.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891150.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[帕奎奧美韋達再戰擂台 【本報消息】拳壇兩大傳奇帕奎奧與美韋達已同意在九月再戰擂台，相約在賭城拉斯維加斯重演十一年前的世紀之戰。 美國拳王美韋達與菲律賓拳擊傳奇帕奎奧曾在二○一五年首次交手，被喻為“世紀之戰”，至今仍是拳壇史上最賺錢的比賽；當年美韋達經過十二回合後，以點數擊敗帕奎奧，包攬WBO、WBA...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/41771771954889837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>帕奎奧美韋達再戰擂台</p><p>【本報消息】拳壇兩大傳奇帕奎奧與美韋達已同意在九月再戰擂台，相約在賭城拉斯維加斯重演十一年前的世紀之戰。</p><p>美國拳王美韋達與菲律賓拳擊傳奇帕奎奧曾在二○一五年首次交手，被喻為“世紀之戰”，至今仍是拳壇史上最賺錢的比賽；當年美韋達經過十二回合後，以點數擊敗帕奎奧，包攬WBO、WBA及WBC三條沉量級金腰帶。</p><p>四十八歲的美韋達贏過五個重量級別的世界冠軍，職業生涯戰績為五十勝未輸過，早前宣佈第四次復出，將與帕爾奎相隔十一年後再次交手，將是美韋達自一七年技術擊倒綜合格鬥名將麥基哥以來的首場職業賽。四十七歲的帕奎奧贏過八個不同級別共十二個冠軍，在二一年退役轉戰政壇，去年七月重返擂台，挑戰WBC次中量級冠軍、比自己年輕十六歲的墨西哥拳手巴里奧斯，最終打成平手。</p><p>十一年後復仇之戰</p><p>這場世紀之戰“重賽”將於九月十九日在賭城舉行。帕奎奧當年不敵美韋達後，曾說過“帶著這樣的失利難以安心退役”，期待相隔十一年後的復仇之戰：“我與美韋達在拳擊史上合演過一場至今仍是拳壇史上最重大的拳賽，相信粉絲已等夠了，他們很期待這場‘重賽’。”他更向美韋達下戰書：“我希望美韋達取得職業生涯的唯一敗績，且要永遠記住是誰贈給他的。”</p><p>剛過四十九歲生日的美韋達回應：“我曾與帕奎奧交手，且擊敗他一次，這次結果亦會相同。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新學年入學周日起報名</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891151.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891151.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新學年入學周日起報名 【本報消息】教育及青年發展局訊：二六 / 二七學年中學教育、小學教育及非首次入讀幼兒教育階段的學校將於三月一日開始接受報名。 擬於九月入學且符合入讀條件的學生及其家長，可瀏覽教青局網頁的“入學指南資訊”專區的“入學資訊”，查閱各校的招生班級、網址及報名表連結等資料，並細閱學校的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新學年入學周日起報名</p><p>【本報消息】教育及青年發展局訊：二六 / 二七學年中學教育、小學教育及非首次入讀幼兒教育階段的學校將於三月一日開始接受報名。</p><p>擬於九月入學且符合入讀條件的學生及其家長，可瀏覽教青局網頁的“入學指南資訊”專區的“入學資訊”，查閱各校的招生班級、網址及報名表連結等資料，並細閱學校的招生章程，備妥須提交的資料，按擬報讀學校的報名期以及指定方式報名。</p><p>二六 / 二七學年將有五十四個校部招收中學教育學生，六十七個校部招收小學教育學生；各教育階段新生繳交留位費的日期不應早於四月十三日。</p><p>為讓學校的招生工作能順利開展，請家長配合學校的相關安排。倘子女於面談 / 考試當日出現呼吸道症狀、發熱或不適等情況，應盡快就診，學校將按實際情況及條件酌情處理面談 / 考試；倘有其他特殊情況，亦須經學校同意，方可調整面試 / 考試日期。如有查詢子女入學等事宜，可於辦公時間致電八三九七 · 二三三一（中學教育階段）或八三九七 · 二三○九（小學教育及幼兒教育階段）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《蛇皇歷險記》繪本發佈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891152.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891152.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《蛇皇歷險記》繪本發佈 新生命團契續創新服務宣拒毒 【本報消息】澳門基督教新生命團契早前於綠楊花園休憩區舉行《蛇皇歷險記》繪本發佈暨新生命團契三十周年啟動禮，吸引約數百名居民參與。活動雖遇微雨天氣，仍無阻居民熱情，現場氣氛溫馨熱鬧。 是次活動標誌着機構自一九九六年成立以來的重要里程碑。中聯辦社工部副...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/74221771954890197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《蛇皇歷險記》繪本發佈</p><p>新生命團契續創新服務宣拒毒</p><p>【本報消息】澳門基督教新生命團契早前於綠楊花園休憩區舉行《蛇皇歷險記》繪本發佈暨新生命團契三十周年啟動禮，吸引約數百名居民參與。活動雖遇微雨天氣，仍無阻居民熱情，現場氣氛溫馨熱鬧。</p><p>是次活動標誌着機構自一九九六年成立以來的重要里程碑。中聯辦社工部副處長劉盾、協調部副處長焦永剛，社工局防治賭毒成癮廳處長唐振宇，司法警察局毒品罪案調查處長李家和，教青局職務主管姚玉鳳，澳門聖公會傳道地區牧師范錫強，澳門聖經學院牧師池耀興，澳門基督教聯會代表及新生命團契總幹事劉展瑞等主禮。</p><p>啟動禮上，機構理事長回顧三十年來從簡陋設施到專業配套的發展歷程，並感謝澳門特區及中央政府長期的關心與支持，讓事工得以持續開展。</p><p>活動重頭戲包括音樂布偶劇《蛇皇歷險記》及同名繪本發佈，以童趣冒險故事帶領大小觀眾認識誘惑與選擇。此外，青年表演者更獻唱二十年前機構原創歌曲《衝出暗巷》，展現服務傳承與創新。</p><p>現場設有多元化攤位，包括生涯規劃手工香薰牌製作、中醫諮詢及養身花茶、體適能體驗及互動遊戲，讓居民從多角度認識健康生活與預防藥物濫用的重要性。</p><p>澳門基督教新生命團契將以“神恩沛澤三十載、謙誠服事萬里行”為使命，面對新型毒品及青少年濫藥問題的挑戰，持續創新服務模式，與政府及社會各界攜手共建健康、和諧社會。</p><p>澳門基督教新生命團契轄下單位為居民提供服務，查詢可致電：“S.Y.部落”濫藥輔導諮詢熱線（二八四七 · ○八○二）及“薈穗社”戒酒熱線（二八四五 · 五五七六）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高教會春茗冀創新格局</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891153.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891153.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[高教會春茗冀創新格局 朱健康當選理事長 【本報消息】澳門高等教育發展促進會本月廿三日下午六時假萬豪軒酒家舉辦第四屆第一次會員大會暨春茗活動。教青局副局長丁少雄，中聯辦教青部處長岑嘉儀，以及該會會長宋永華、理事長李行偉、監事長仲偉合、常務副會長莫啟明、常務副理事長龐川等出席，與一百餘名會員齊聚一堂，共...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/86841771954890291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/82361771954890306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>高教會春茗冀創新格局</p><p>朱健康當選理事長</p><p>【本報消息】澳門高等教育發展促進會本月廿三日下午六時假萬豪軒酒家舉辦第四屆第一次會員大會暨春茗活動。教青局副局長丁少雄，中聯辦教青部處長岑嘉儀，以及該會會長宋永華、理事長李行偉、監事長仲偉合、常務副會長莫啟明、常務副理事長龐川等出席，與一百餘名會員齊聚一堂，共謀澳門高等教育高質量發展，並選舉澳門科技大學校長朱健康為新任理事長。</p><p>丁少雄致辭表示，高教會作為澳門高等教育領域的重要溝通與協作平台，肩負推動本澳高等教育事業持續發展的重要使命。期望繼續擔當好溝通平台和智庫角色，深化與大灣區及國際知名高校的合作，拓展更優質國際生源，提升澳門高等教育的國際競爭力與影響力，培育更多愛國愛澳、心繫社會的時代新人。</p><p>宋永華致辭，闡述高教會發展方向和使命擔當。強調高教會將錨定“教育、科技、人才一體化”為核心發展方向，主動對接國家戰略，提升人才培養與科技創新的貢獻度；深度融入粵港澳大灣區建設，把握“澳琴一體化”歷史性機遇，做實做深澳琴教育協同發展；積極發揮橋樑作用，大力拓展國際生源，助力澳門打造國際教育樞紐，開創澳門高等教育發展新格局。</p><p>在春茗活動前，高教會召開第四屆第一次會員大會。會議由宋永華主持，理事會和監事會分別提交二○二五年會務報告、財務報告、監事報告以及二○二六年工作計劃。會議選舉朱健康為新任理事長，李行偉增補為副會長，同時明確新一年工作重點，助力澳門高等教育事業高質量發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>丹麥日本疫區禽肉禁入口</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891154.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891154.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[丹麥日本疫區禽肉禁入口 【本報消息】市署訊：市政署關注丹麥霍爾拜克自治市和日本岩手縣爆發高致病性禽流感，有關涉及禽流感疫區的禽肉及禽肉產品將不獲審批入口申請。市政署亦將持續透過有效的入口檢驗檢疫機制，對入口並在本澳銷售的鮮活食品嚴格把關。 按本澳現行法例法規，所有鮮活食品在入口時，必須申報及通過強制...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>丹麥日本疫區禽肉禁入口</p><p>【本報消息】市署訊：市政署關注丹麥霍爾拜克自治市和日本岩手縣爆發高致病性禽流感，有關涉及禽流感疫區的禽肉及禽肉產品將不獲審批入口申請。市政署亦將持續透過有效的入口檢驗檢疫機制，對入口並在本澳銷售的鮮活食品嚴格把關。</p><p>按本澳現行法例法規，所有鮮活食品在入口時，必須申報及通過強制性檢驗檢疫。市政署在審批進口申請文件時，會審查來源地權限當局簽發的衛生證明文件，證明產品來自非疫區及適合供人食用。一旦某地區出現疫情，當地衛生檢疫部門將不可能發出有關產品的衛生證明文件。故此，將不符合本澳食品入口檢疫的審批要求。</p><p>同時，市政署亦會根據世界動物衛生組織(WOAH)的公佈，持續監察各地區動物源性產品入口的申請及採取相應預防控制措施。市政署已就事件通知本澳入口商並將持續監察相關事件，對入口並在本澳銷售的禽肉及禽肉產品嚴格把關。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891155.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891155.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[安全使用抽濕機 適時檢修應緊記 △氣象局預測明日開始有幾陣雨，至周六間中有驟雨，可能有雷暴。屆時，濕度相對較高，加上近日氣溫普遍攝氏二十多度，在又濕又熱環境下，洗完的衣服會較難晾乾，部分居民或選擇使用抽濕機“乾衣”。 抽濕機屬於高功率電器，絕對不適宜長時間使用；且必須使用獨立插座，切勿以電拖板取電，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>安全使用抽濕機</p><p>適時檢修應緊記</p><p>△氣象局預測明日開始有幾陣雨，至周六間中有驟雨，可能有雷暴。屆時，濕度相對較高，加上近日氣溫普遍攝氏二十多度，在又濕又熱環境下，洗完的衣服會較難晾乾，部分居民或選擇使用抽濕機“乾衣”。</p><p>抽濕機屬於高功率電器，絕對不適宜長時間使用；且必須使用獨立插座，切勿以電拖板取電，避免令機件或電拖板過熱引發火警；居民若要離家外出，一定要關機。同時，切勿將抽濕機放置在浴室或滴水的衣物下方；要定時清洗隔塵網，保持通風口及濕度感應器不受阻擋。若家中的抽濕機已使用一定年期，應適時檢查電線有否損毀等，若發現運作異常應即時停用，尋找合資格技工檢查維修，排除隱患。</p><p>斷食排毒太極端</p><p>健康調理最可選</p><p>△每逢佳節胖三斤。春節期間家家戶戶團圓圍爐，餐餐大魚大肉，不少人在不知不覺中攝入過量高脂肪、高糖份食物。節後體重攀升，更易出現腹脹、上火等不適，陷入健康焦慮。近期社交平台上各種暴食後“急救法”廣為流傳，其中不乏斷食排毒等極端方式。然而，這類方法可能損傷腸胃、擾亂代謝。</p><p>事實上，節後調理應循序漸進，切勿急於求成。飲食上優先選擇清淡易消化的食物，減少油、鹽、糖及辛辣煎炸食品攝取，多吃蔬菜、水果與粗雜糧，補充膳食纖維，促進腸胃蠕動；作息方面，盡快回歸日常節奏，早睡早起、避免熬夜。</p><p>節後調理的關鍵在於恢復規律，而非追求捷徑。長期穩定的飲食結構調整與規律運動，才是維持健康的不二法門。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>學聯薪火相傳新閣肩重任</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891156.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891156.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[凝心聚力   立足澳門    橋接世界 學聯薪火相傳新閣肩重任 時值歲末年初，萬象更新。澳門中華學生聯合總會順利完成新舊交替，第六十三屆架構成員正式接棒履新，為會務發展注入全新活力。新一屆學聯不僅承襲七十五年愛國愛澳、服務學界的優良傳統，更將以更開闊的視野，引領澳門青年學子胸懷家國、擁抱時代，在深度...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/73331771954890556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/13631771954890556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>凝心聚力   立足澳門    橋接世界</p><p>學聯薪火相傳新閣肩重任</p><p>時值歲末年初，萬象更新。澳門中華學生聯合總會順利完成新舊交替，第六十三屆架構成員正式接棒履新，為會務發展注入全新活力。新一屆學聯不僅承襲七十五年愛國愛澳、服務學界的優良傳統，更將以更開闊的視野，引領澳門青年學子胸懷家國、擁抱時代，在深度融入國家發展大局的同時，積極參與國際事務，於世界的舞台上展現澳門青年的擔當與風采。</p><p>六十三屆就職履新</p><p>一月下旬，澳門學聯第六十三屆架構成員就職典禮假濠江中學禮堂舉行。在會員大會主席阮舒淇的帶領下，全體理監事會成員莊嚴宣誓，正式接過服務澳門學界的重任。阮舒淇表示，新一屆架構廣泛吸納了來自本澳各大專院校學生會、外地澳生聯會以及多所中學的優秀學生代表，充分體現了學聯組織的廣泛代表性、青年活力與多元背景。</p><p>她強調，成員們承接的不僅是職務，更是跨越七十五年的精神火炬與時代擔當，學聯將繼續堅守“學生服務學生”的根本宗旨，為青年學子點亮明燈、鋪設道路。</p><p>理事長蕭顯華指出，未來將進一步推動生涯規劃教育資源下沉、定期舉辦學生議政論壇、深化與大灣區學生組織協作，引導澳門青年認識國情、把握機遇，並鼓勵學生在國際舞台展現自我，提升國際視野，在實踐中實現個人成長與社會貢獻的統一。這場就職典禮標誌着澳門學聯一個新階段的開始，凝聚了新一屆成員的共識與期盼。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>青年以澳為橋連結家國</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891157.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891157.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[時代對弈定義未來 青年以澳為橋連結家國 在就職典禮上，澳門學聯會員大會副主席、北京大學光華管理學院市場學博士研究生李浩君發表題為“澳門青年學生：以澳門為橋，在時代對弈中定義未來”的主題演講，深刻闡述新時代澳門青年的定位與使命。 李浩君提出，澳門青年首先要“與時代對弈”，在風雲激蕩中錨定“愛國愛澳”的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>時代對弈定義未來</p><p>青年以澳為橋連結家國</p><p>在就職典禮上，澳門學聯會員大會副主席、北京大學光華管理學院市場學博士研究生李浩君發表題為“澳門青年學生：以澳門為橋，在時代對弈中定義未來”的主題演講，深刻闡述新時代澳門青年的定位與使命。</p><p>李浩君提出，澳門青年首先要“與時代對弈”，在風雲激蕩中錨定“愛國愛澳”的航向。她強調，這份情懷需化為堅定的文化自信、自覺的法治觀念和維護國家利益的實際行動。她鼓勵青年學子主動對接國家戰略，將個人學習與生涯規劃緊密結合，把青春華章寫在祖國的大地上。其次，要“與自我對弈”，在勤學實踐中鍛造過硬本領。習近平總書記提出，青年要努力學習掌握科學知識，提高內在素質，錘煉過硬本領。澳門青年應充分利用澳門“一中心、一平台、一基地”的獨特優勢，既要扎根中華優秀傳統文化，也要開闊國際視野，成為通曉國情、具備國際競爭力的複合型人才。這要求青年在學業上精益求精，在能力上通過社團、志願服務與社會實踐全面鍛煉，以真才實學贏得未來主動權。</p><p>最後，要“與全局對弈”，以澳門為橋，促進協同共創。澳門是連接中國與世界的重要橋樑，澳門青年應樹立命運共同體意識，在學界內部倡導共進共贏，凝聚強大的青年共同體。李浩君呼籲青年積極擔當，成為講述當代中國故事、傳播“一國兩制”成功實踐經驗的友好使者，在服務國家和澳門發展的奉獻中，助力民族復興偉業。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>青年禁毒大使培訓擴視野</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891158.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891158.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[引導青年學生超越地域界限 青年禁毒大使培訓擴視野 立足澳門，放眼世界，是澳門學聯新一屆成員推動青年發展的重要方向。澳門學聯高度重視培育青年參與國際事務的能力與擔當，積極搭建平台，助力澳門青年在國際舞台上發聲發光。其中，與社會工作局等單位共同舉辦並將於本年全面開展的“第二屆澳門青年國際禁毒大使培訓計劃...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/15651771954890744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/79011771954890744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>引導青年學生超越地域界限</p><p>青年禁毒大使培訓擴視野</p><p>立足澳門，放眼世界，是澳門學聯新一屆成員推動青年發展的重要方向。澳門學聯高度重視培育青年參與國際事務的能力與擔當，積極搭建平台，助力澳門青年在國際舞台上發聲發光。其中，與社會工作局等單位共同舉辦並將於本年全面開展的“第二屆澳門青年國際禁毒大使培訓計劃”，正是學聯引導青年胸懷家國、走向國際的標誌性實踐。</p><p>該計劃面向十四至二十三歲的本澳青年，設有“澳門青年禁毒領袖培訓”、“澳門青年國際禁毒大使培訓”及“全國青少年禁毒知識競賽澳門區選拔賽”三大項目。計劃旨在通過系統性的禁毒知識培訓、領袖能力培養、大灣區研學及海外交流考察，鍛造一批具備國際視野、專業素養與社會責任感的青年禁毒大使。</p><p>首名優勝青年有機會以中國代表身份參與二〇二七年聯合國麻醉藥品委員會青年論壇選拔，與世界各地青年交流，宣揚禁毒理念，展現澳門青年積極健康、勇於承擔的國際形象。</p><p>蕭顯華表示，澳門學聯正積極引導青年學生超越地域界限，在關注社會議題、服務社區的同時，累積參與國際事務的寶貴經驗。這不僅是對青年個人潛能的深度挖掘，更是學聯響應國家號召，為澳門培育兼具家國情懷與國際視野的新時代青年人才的具體行動，讓澳門青年在國際舞台的歷練中，真正成為連接中國與世界的友好橋樑。</p><p>從內部“煥新”接棒，到思想引領深化，再到國際事務參與，澳門學聯第六十三屆的征程已清晰鋪展。新一屆學聯將繼續堅守愛國愛澳核心價值，引領澳門青年學子深刻認識個人發展與國家命運、澳門未來的緊密連結。同時，學聯將積極發揮澳門“一國兩制”的獨特優勢和橋樑作用，創造更多機會讓青年立足國家、面向國際，在更廣闊的天地中學習、歷練與貢獻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中華文化演出季社區弘國粹</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891159.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891159.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中華文化演出季社區弘國粹 周六日親子工作坊授粵劇演繹與造型 【本報消息】文化局訊：為喜迎新春佳節、弘揚中華優秀傳統文化，首屆“中華文化演出季”於農曆新年期間，在本澳多個社區及文化設施舉辦一系列豐富多彩的傳統藝術演出及體驗工作坊，送上節日祝福。 新春重頭戲《新春藝暖喜洋洋》特別邀請中國煤礦文工團來澳，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/21481771954891134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/95621771954891134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/15471771954891166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中華文化演出季社區弘國粹</p><p>周六日親子工作坊授粵劇演繹與造型</p><p>【本報消息】文化局訊：為喜迎新春佳節、弘揚中華優秀傳統文化，首屆“中華文化演出季”於農曆新年期間，在本澳多個社區及文化設施舉辦一系列豐富多彩的傳統藝術演出及體驗工作坊，送上節日祝福。</p><p>新春重頭戲《新春藝暖喜洋洋》特別邀請中國煤礦文工團來澳，於年初五至初六（二月廿一日至廿二日）分別在大炮台花園、嘉路米耶圓形地（三盞燈）、氹仔嘉妹前地（北帝廟前地）及祐漢街市公園獻上多場傳統技藝表演，包括妙趣橫生的相聲、節奏明快的快板、詼諧風趣的雙簧，以及技藝高超的空竹雜技、精彩絕倫的川劇變臉和古彩戲法等。節目充分展現中國傳統表演藝術的獨特魅力，更在社區中營造熱鬧歡騰、喜氣洋洋的節慶氛圍。</p><p>演出季於二月十日至十五日期間，在澳門文學館舉辦“馬躍福至賀新歲——揮春創作活動”，讓公眾揮毫書寫賀歲祝福語；以及將於二月廿八日至三月一日期間舉辦“新春粵劇舞台表演造型工作坊”，面向親子傳授粵劇的演繹方式、化妝服飾及舞台道具等趣味知識，培養新一代對中華傳統文化的興趣，已獲錄取的居民準時出席。</p><p>主題書展感受春節</p><p>此外，“馬躍新程——公共圖書館館藏主題書展”精選逾百冊涵蓋中華文化、春節風俗及生肖馬的中外圖書，二月十日至三月十五日在澳門中央圖書館及何東圖書館展出，三月廿一日至四月十二日移師沙梨頭圖書館及氹仔圖書館，歡迎讀者在書香中感受春節魅力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>委員促推動京澳合作落地</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891160.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891160.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[北京社團總會傳達市政協會議精神 委員促推動京澳合作落地 【本報消息】澳門北京社團總會日前舉行北京市政協第十四屆第四次會議精神傳達會，圍繞北京“十五五”規劃、新質生產力、文化傳承及京澳合作等核心議題交流。北京市政協常委、會長何超瓊主持會議並作主旨分享，副會長馬志剛、李靜儀、莫啟明、李煥江分別解讀精神及...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/39071771954891400.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>北京社團總會傳達市政協會議精神</p><p>委員促推動京澳合作落地</p><p>【本報消息】澳門北京社團總會日前舉行北京市政協第十四屆第四次會議精神傳達會，圍繞北京“十五五”規劃、新質生產力、文化傳承及京澳合作等核心議題交流。北京市政協常委、會長何超瓊主持會議並作主旨分享，副會長馬志剛、李靜儀、莫啟明、李煥江分別解讀精神及分享提案，並號召會員推動京澳合作落地。</p><p>何超瓊強調，北京作為首都，在科技創新、文旅產業、現代金融、城市治理等領域具備絕對引領優勢。澳門需以“海綿”心態主動吸納北京的資訊與機遇，發揮旅遊休閒業與國際聯絡優勢，帶動內地文旅發展、向海外立體傳播中華文化。另一方面在科技、金融等領域放下包袱，以開放姿態承接北京優質資源，推動產業適度多元升級。社團將進一步優化常態化工作編組，建立分階段合作目標與成效評估體系，推動民間對接精準化、長遠化，確保京澳合作在各領域形成可感知、可檢驗的實效。</p><p>馬志剛指出，澳門在葡語西語國家聯絡、深空探索研究等領域具獨特優勢。北京已明確支持澳門建設科技園與科學園，雙方需聚焦優勢領域深化協作，為“十五五”開局貢獻力量。</p><p>李靜儀表示，北京“四個中心”功能持續提升，中軸線申遺成功，文化遺產資源豐富。京澳可共同打造對外文化交流窗口，講好大國首都與“一國兩制”澳門故事。</p><p>莫啟明分享《關於在高校建立“身心——職涯——營養”整合支持體系》提案，建議融合京澳高校優勢，打造具專業資格認證的駐院支持團隊，通過數字化平台與社群活動，解決大學生心理、就業與健康問題。</p><p>李煥江帶來《發揮北京優勢助力澳門融入國家發展大局》提案，建議建立京澳高層次協作機制，推動兩地科研平台對口合作，在北京規劃設立京港澳科技合作示範區，為港澳企業與青年提供一站式支持。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台山坊會敬老聯歡敘情誼</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891161.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891161.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台山坊會敬老聯歡敘情誼 【本報消息】為弘揚中華民族敬老愛老傳統美德、凝聚街坊情誼，台山坊眾互助會昨主辦“萬家溫暖滿台山敬老聯歡餐會”。活動以敬老慰老為核心，邀請區內三百多名長者歡聚一堂、共敘情誼。展現坊會長期扎根社區、服務坊眾、推動會務穩健發展的堅定承諾。 活動昨日下午三時半假好世界酒樓舉行，街總會...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/24971771954891494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/53161771954891494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>台山坊會敬老聯歡敘情誼</p><p>【本報消息】為弘揚中華民族敬老愛老傳統美德、凝聚街坊情誼，台山坊眾互助會昨主辦“萬家溫暖滿台山敬老聯歡餐會”。活動以敬老慰老為核心，邀請區內三百多名長者歡聚一堂、共敘情誼。展現坊會長期扎根社區、服務坊眾、推動會務穩健發展的堅定承諾。</p><p>活動昨日下午三時半假好世界酒樓舉行，街總會長吳小麗、副理事長梁鴻細、副會長兼街總北區辦事處主任周宜心等負責人，以及台山坊會名譽會長溫榮基，監事長黃長順，常務副會長梁筠儀，副會長兼秘書長羅杏冰，副會長黃健謀、陳妙珍、李鳳娟、梁艷蘭，理事長羅曉慶等出席。</p><p>羅曉慶表示，台山坊會成立至今已七十周年，回首過去一年，該會會務發展步履堅實，碩果纍纍。未來將繼續堅守服務初心，緊貼坊眾需求，優化會務運作，深化長者服務、青年培育、社區共建等各項工作，積極配合特區政府施政，攜手街坊共建安居樂業、和樂融融的美好台山社區，為澳門社會和諧穩定發展貢獻力量。</p><p>是次餐會是坊會年度重點關懷活動之一，現場安排豐富文娛節目、互動環節及慰問禮品，為長者送上節日祝福與關懷，讓長者感受社區溫情。</p><p>坊會期望透過活動，進一步營造敬老、愛老、助老的良好社區風氣，傳遞“萬家同心、溫暖同行”的理念。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>梧州政協會議澳委員獻策</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891162.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891162.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[梧州政協會議澳委員獻策 【本報消息】第十三屆梧州市政協委員會第六次會議於日前閉幕。市委書記蔣連生，市委副書記、代市長譚秀洪等領導出席。市政協主席黃振饒主持會議並講話，表示全體委員認真學習貫徹中共二十大和二十屆歷次全會精神，通過大會發言、分組討論、提交提案等形式，積極建言資政。 澳門政協常委劉家馳，委...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/65591771954891666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>梧州政協會議澳委員獻策</p><p>【本報消息】第十三屆梧州市政協委員會第六次會議於日前閉幕。市委書記蔣連生，市委副書記、代市長譚秀洪等領導出席。市政協主席黃振饒主持會議並講話，表示全體委員認真學習貫徹中共二十大和二十屆歷次全會精神，通過大會發言、分組討論、提交提案等形式，積極建言資政。</p><p>澳門政協常委劉家馳，委員陳可嘉、吳紫薇全程參會履職，並獲蔣連生接見。在會議期間實地考察梧州六堡茶產業、不鏽鋼企業等重點項目，深入了解梧州特色產業發展現狀、技術創新、市場佈局與未來規劃，圍繞澳梧合作、產業發展、文旅融合、民生改善等領域，提交多項提案，並將組織會員參與於四月份舉行的“梧州半程馬拉松 二○二六”活動。</p><p>三位澳門委員表示，此次梧州之行收穫豐碩，通過實地考察，更直觀感受到梧州發展。今後將繼續發揮橋樑紐帶作用，積極宣傳推介梧州六堡茶、不鏽鋼等優勢產業，推動更多澳門企業、機構與梧州開展務實合作。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>社協討論職業病解僱賠償</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891163.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891163.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[產假年假調升冀整合檢討 社協討論職業病解僱賠償 【本報消息】社會協調常設委員會昨日舉行本年度年第一次全體會議。會後，勞工事務局長陳元童引述會議表示，勞資政三方同意今年六大工作議題，包括檢討工作意外及職業病賠償限額、檢討《勞動關係法》解僱賠償的月基本報酬最高金額、修改產假及年假日數規定等。 會議昨日下...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/17351771954892181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/53831771954892181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>產假年假調升冀整合檢討</p><p>社協討論職業病解僱賠償</p><p>【本報消息】社會協調常設委員會昨日舉行本年度年第一次全體會議。會後，勞工事務局長陳元童引述會議表示，勞資政三方同意今年六大工作議題，包括檢討工作意外及職業病賠償限額、檢討《勞動關係法》解僱賠償的月基本報酬最高金額、修改產假及年假日數規定等。</p><p>會議昨日下午四時半假澳門世貿中心五樓蓮花廳舉行，由社協主席、經濟財政司司長戴建業主持，政府、勞方及資方三方代表出席。</p><p>會上就檢討第四○／九五／M號法令中有關工作意外及職業病各項損害賠償限額；檢討《勞動關係法》中用於計算解僱賠償的月基本報酬的最高金額；修改《勞動關係法》中有關產假及年假日數的規定；以及履行國際勞工標準第一百四十四號公約的規定、社團確認及已獲確認之社團續期等議題進行介紹及討論。</p><p>收集數據開會討論</p><p>陳元童會後受訪表示，勞資政三方對上述議程達成共識。關於工作意外及職業病賠償限額、解僱賠償月基本報酬上限，依法需分別每年及每兩年檢討，兩項均為今年必須完成的工作。目前具體檢討金額尚未確定，政府需先整合保險公司數據、金融管理局意見，以及過去兩年的勞動市場情況等資料，再交由全體委員討論，以決定是否需要調整。強調這兩項檢討工作將同步開展，並沿用過往做法，主要透過收集行政數據及委員討論進行，不會舉行公開諮詢，但會聽取專業界別意見。</p><p>關於修改產假及年假日數的規定，陳元童表示，政府已啟動相關檢討工作，並正進行公開諮詢，諮詢期將至下月十六日結束。當局在整合分析所有意見後，將盡快草擬法律草案，並提交社協討論。</p><p>他表明，此項工作為當前優先處理事項，若條件允許，希望能與上述關於解僱賠償上限的檢討整合推進。</p><p>社協資方代表、中總副理事長黃國勝稱，相關檢討尤其是解僱賠償最高限額及產假天數的可能提升，資方關注此舉會否對中小企業的營商環境構成壓力，將在討論過程中提出意見。</p><p>社協勞方代表、工聯副理事長蔡錦富表示，勞方全力支持及配合政府今年的社協工作計劃，特別是幾項重大的勞動政策檢討。希望當局能收集更多經濟數據，深入了解澳門各行業尤其中小企業的實際經營狀況，以便更好完成檢討工作，並期待產假及年假的修訂能順利推進。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(新聞小語)強化科技協同 優化人流預警</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891164.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891164.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[強化科技協同   優化人流預警 隨着本澳旅遊業持續復甦，今個新春假期訪澳旅客暢旺，多個熱門旅遊景點人頭湧湧。早前的除夕及元旦期間，大量參加跨年活動的旅客亦迫爆路氹金光大道。新形勢下，要在彈丸之地疏導人流、保障安全與秩序，既考驗城市治理能力，也關乎旅客體驗與居民生活。 當局正積極以科技手段提升管理效能...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>強化科技協同   優化人流預警</p><p>隨着本澳旅遊業持續復甦，今個新春假期訪澳旅客暢旺，多個熱門旅遊景點人頭湧湧。早前的除夕及元旦期間，大量參加跨年活動的旅客亦迫爆路氹金光大道。新形勢下，要在彈丸之地疏導人流、保障安全與秩序，既考驗城市治理能力，也關乎旅客體驗與居民生活。</p><p>當局正積極以科技手段提升管理效能。本年度施政方針明確提出，治安警察局將優化和擴展“人流預測預警系統”，以維護口岸及景區的人流秩序及安全。當局計劃整合多類檢測設備數據及優化算法模型，結合系統分區分析，輸出分區客流密度預測，為人流管制及交通疏導提供科學依據。</p><p>“人流預測預警系統”現已覆蓋大三巴至議事亭前地一帶及關閘離境口岸，是長期承載超高人流區域。系統以科技輔助現場指揮，由被動應對轉為主動預防，既減少擁擠風險，也提升居民與旅客的出行體驗，彰顯當局以科技優化公共服務的務實態度。</p><p>然而，城市治理永無止境。當局計劃因應“人流預測預警系統”安裝的可行性及環境配套是否足夠等各種因素綜合評估，考慮擴展系統至其他人流密集的地點或出入境口岸。面對澳門街道狹窄、景點集中、節假日與大型活動期間人流高負荷等特點，宜進一步評估將“人流預測預警系統”拓展至媽閣、新馬路、氹仔舊城區等更多旅遊熱點。</p><p>為讓系統發揮更大效用，當局宜進一步加強與旅遊局、交通事務局、海關、民航局等共享客流、車流、航班與出入境數據，提升預測精準度；建立高效跨部門聯動機制，將預警信號快速轉化為管制、疏導、救援等行動，提升應急處理效率；優化訊息公佈機制，通過手機推送、電子屏幕、廣播等實時發佈人流狀況與疏導路線，引導錯峰出行，減少現場擁堵。</p><p>科技為刃，治理為綱。“人流預測預警系統”既是智慧警務的重要手段，亦是智慧城市的具體實踐，守護公共安全，持續提升城市品質。期望當局協同優化措施，讓科技更貼近民生，服務城市發展需要。</p><p>夏  耘</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今多雲有薄霧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891165.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891165.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今多雲有薄霧 【本報消息】氣象局預測今日多雲，短暫時間有陽光，初時有薄霧，吹二至四級東至東北風，氣溫為攝氏二十至二十七度，相對濕度百分之六十五至九十八。 路邊、一般性地區空氣及高密度住宅區空氣質量均為普通，沿海地區吹二至四級東至東北風，有薄霧，視野微弱至平常。 預測明日大致多雲，早晚有薄霧，有幾陣雨...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/27891771954892369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/69721771954892369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今多雲有薄霧</p><p>【本報消息】氣象局預測今日多雲，短暫時間有陽光，初時有薄霧，吹二至四級東至東北風，氣溫為攝氏二十至二十七度，相對濕度百分之六十五至九十八。</p><p>路邊、一般性地區空氣及高密度住宅區空氣質量均為普通，沿海地區吹二至四級東至東北風，有薄霧，視野微弱至平常。</p><p>預測明日大致多雲，早晚有薄霧，有幾陣雨，吹三至四級東至東南風，氣溫攝氏二十一至二十五度，相對濕度百分之七十至九十八。</p><p>昨日多雲，短暫時間有陽光，初時有微雨，吹二至四級偏東風，氣溫攝氏二十至二十七度，相對濕度百分之六十四至九十五之間，昨日錄得最高紫外線指數約為六點八，平均為二點六，級別屬於中等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳門機場碳減排成功升級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891166.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891166.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳門機場碳減排成功升級 【本報消息】澳門國際機場(MIA)自二○一四年參與“機場碳排放認可計劃”(ACA)。時至今日，已超過六百家來自不同地區和國家的機場參與此認可計劃，是全球唯一的機場碳排放管理認證計劃。澳門國際機場參與此認可計劃後，不間斷努力達致每年遞減碳排放，並一直保持獲取第二級別的認證。為部...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/4391771954892525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳門機場碳減排成功升級</p><p>【本報消息】澳門國際機場(MIA)自二○一四年參與“機場碳排放認可計劃”(ACA)。時至今日，已超過六百家來自不同地區和國家的機場參與此認可計劃，是全球唯一的機場碳排放管理認證計劃。澳門國際機場參與此認可計劃後，不間斷努力達致每年遞減碳排放，並一直保持獲取第二級別的認證。為部署“機場碳排放認可計劃”升級，澳門國際機場早於二○二二年底便開始籌劃認證升級行動，從公司管理機關的定位環保相關方針，以至一籃子實質措施出台，包括培訓、定立減排目標及相應措施、構建碳排放平台等。澳門國際機場主動帶領所有機場持份者積極參與減排，將碳足跡計算擴展至飛機的停機坪活動和航空器升降、機場人員通勤及差旅、乘客往來機場、機場內產生之垃圾以及廢水處理等所引致的碳排放量，以期增加減排力度，進一步推動全球性的減排行動。</p><p>國際機場協會(ACI)亞太及中東區總幹事Stefano Baronci表示：“我們祝賀澳門國際機場在減少碳排放方面取得顯著的進展。透過將自身定位為有效碳管理的主導者，該機場展現其對可持續未來的堅定承諾，其做法與業界到二○五○年實現淨零排放的共同願景完全一致。”</p><p>在所有機場持份者積極攜手努力下，澳門國際機場已成功於二○二五年十一月獲升級為第三級別認證。展望未來，澳門國際機場將持續與社區、持份者及機場營運商積極應對氣候變化，共同爭取更進一步的減排措施，促進澳門航空業界可持續穩健發展，以實際行動支持全球的減排目標及國家的“雙碳目標”。</p><p>藉此，澳門國際機場感謝所有持份者過往的付出，積極支持及參與培訓活動，並提供碳排放數據，為減碳目標作出貢獻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>西班牙一造影劑須回收</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891167.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891167.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[西班牙一造影劑須回收 【本報消息】藥監局訊：根據本澳藥物入口商的通報，由西班牙“BerliMed, S.A.”生產的一款造影劑“Gastrografin Liq Oral/Rectal”被發現含有超出可接受水平的雜質N－亞硝基葡甲胺（N-Nitroso-Meglumine），作為預防措施，該藥物生產...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/74071771954892634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>西班牙一造影劑須回收</p><p>【本報消息】藥監局訊：根據本澳藥物入口商的通報，由西班牙“BerliMed, S.A.”生產的一款造影劑“Gastrografin Liq Oral/Rectal”被發現含有超出可接受水平的雜質N－亞硝基葡甲胺（N-Nitroso-Meglumine），作為預防措施，該藥物生產商自願回收已進口本澳四個批次上述藥物，藥物批號分別為MA04HF2、MA04MPR、MA04P3R及MA04S8L。</p><p>上述藥物屬處方藥物，是一種用於胃腸道檢查的造影劑。根據入口商提供的資料，受影響批次藥物曾供應予本澳仁伯爵綜合醫院、離島醫療綜合體北京協和醫院澳門醫學中心及私立醫院，藥物監督管理局已指示入口商跟進回收。醫療機構應立即停止使用受影響批次的藥物。</p><p>居民如有任何疑問，可諮詢主診醫生的意見或於辦公時間致電八五九八·三二三三向藥物監督管理局監測廳查詢。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科技企業配對會下月中舉行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891168.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891168.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廿六澳琴企業供百三職缺 科技企業配對會下月中舉行 【本報消息】勞工局 / 經科局訊：為積極配合特區政府推動經濟適度多元發展策略，協助科技企業招聘人才並促進本澳青年就業，勞工事務局與經濟及科技發展局將於三月十四日合辦“二○二六年科技企業專場配對會”，為有意投身科技行業的本澳居民提供即場面試及就業對接機...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/53191771954892728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廿六澳琴企業供百三職缺</p><p>科技企業配對會下月中舉行</p><p>【本報消息】勞工局 / 經科局訊：為積極配合特區政府推動經濟適度多元發展策略，協助科技企業招聘人才並促進本澳青年就業，勞工事務局與經濟及科技發展局將於三月十四日合辦“二○二六年科技企業專場配對會”，為有意投身科技行業的本澳居民提供即場面試及就業對接機會，推動青年投身科創產業，培養本地多元化人才。</p><p>是次配對會共吸引廿四家本地企業及兩家橫琴企業參加，包括經科局《科技企業認證計劃》獲認證的企業及橫琴粵澳深度合作區科技企業。業務範疇涵蓋人工智能、芯片設計、軟體開發、網絡工程及商業服務等，提供超過一百三十個職位空缺，包括IT項目經理、AI策略顧問、系統運維工程師、晶片驗證工程師、高級數據開發工程師、JAVA軟件工程師、網絡維護技術員及新媒體專員等，其中近二十個為實習職位。</p><p>即日起網上預約</p><p>配對會將於三月十四日假世界貿易中心五樓蓮花廳（友誼大馬路九一八號）舉行，當天開放兩個時段供居民預約入場，上午時段為早上十時至下午一時，下午二時三十分至六時三十分。有意參加的本澳居民可於即日起至三月十二日，登入勞工局網站活動專頁（https://www.dsal.gov.mo/zh_tw/standard/technology_</p><p>companies_jobfair2026.html）申請預約進場，名額有限，預約從速。</p><p>成功預約人士將收到入場短訊，憑短訊簽到後即可進場進行就業配對及應徵面試。求職者須按指定時間入場，並攜帶澳門居民身份證及個人履歷，現場不設影印服務。</p><p>如有查詢，請於辦公時間致電勞工局就業廳與葉先生（八三九九 · 九八三一）或羅小姐（八三九九 · 九八五一）聯繫。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>德勤：澳稅制與國際接軌</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891169.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891169.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《稅務法典》生效 德勤：澳稅制與國際接軌 【本報消息】《稅務法典》於今年一月一日起正式生效。德勤中國表示，《稅務法典》建立清晰、系統的稅務基礎制度，並與國際要求接軌，強化澳門國際化優勢，吸引企業落戶澳門，進一步發揮澳門“精準”聯繫人的優勢，強化協助內地、國際企業“引進來、走出去”的平台功能。 引國際...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/86021771954893134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《稅務法典》生效</p><p>德勤：澳稅制與國際接軌</p><p>【本報消息】《稅務法典》於今年一月一日起正式生效。德勤中國表示，《稅務法典》建立清晰、系統的稅務基礎制度，並與國際要求接軌，強化澳門國際化優勢，吸引企業落戶澳門，進一步發揮澳門“精準”聯繫人的優勢，強化協助內地、國際企業“引進來、走出去”的平台功能。</p><p>引國際投資者落戶</p><p>德勤中國審計與鑒證合夥人關可穎表示，過去澳門未有建立統一的稅務框架概念，隨着澳門社會經濟發展、國際機構落戶，有必要建立一套清晰、系統、現代化的稅務基礎制度，助力澳門經濟發展。《稅務法典》生效後，確定特區政府的稅收以及維護納稅人的權益，最大益處是將澳門的稅制與國際社會接軌，強化澳門的國際化優勢，吸引國際投資者落戶澳門、與澳門企業建立生意合作。</p><p>雖然澳門面積不大，但近年眾多跨國集團涉獵澳門市場，澳門企業與其他稅務管轄區企業的跨境業務往來越趨頻繁、交易越趨複雜。與此同時，澳門以及周邊地區的新興產業快速崛起，衍生跨稅務管轄區不同類別的新興業務模型，其中包括有形資產、無形資產（如IP）、主動收入和被動收入等不同的資產和收入形態。對於跨境業務往來的稅務處理，除了在已簽訂雙邊稅收協定的情況外，一套能適應國際稅收標準的稅收制度也有必要性。</p><p>德勤中國戰略客戶執行總監李家敏表示，澳門作為高度開放的外向型經濟體，適合作為內地企業“走出去”的橋頭堡。澳門作為“中葡經貿合作平台”，與葡語國家長期建立的緊密聯繫，已具備一定優勢協助內地企業“出海”。然而，企業考慮澳門是否適合作為“出海”平台，除關注稅率水平外，更重視稅制的透明度、穩定性、合規框架及與國際標準的接軌程度。因此特區政府近年持續完善稅收政策，為企業“引進來、走出去”創造良好的“軟環境”。</p><p>緩解雙重徵稅憂慮</p><p>新稅務規則令澳門與粵港澳大灣區其他城市的稅制進一步靠攏，促進區域內稅務標準的協調，有利集團企業在灣區內進行功能分工、優化集團治理，為企業進一步“出海”做好準備。針對企業“出海”過程中關注的雙重徵稅問題，《稅務法典》首次針對來源於海外的被動收益提供消除雙重徵稅的機制，這樣的方式切實緩解跨國企業對雙重徵稅帶來的稅務風險和徵稅負擔，有效增強澳門在企業“出海”過程中作為投資控股平台和融資中心的吸引力，支援企業在海外市場的長期架構佈局。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(一家之言)片區活化促文化商業共生</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891170.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891170.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[片區活化促文化商業共生 推動六大片區活化備受關注，如何將客流量變現為經濟留量，仍需積極推進。 本澳片區活化推進數載，各類主題活動、文創策展加持，越來越多居民與旅客加深對片區的認知與認同，閒時前往遊覽體驗。儘管片區活動頻繁，部分區域已有回頭客，但也有片區仍停留在短期市集、打卡裝置等淺層運作模式，遊人多...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>片區活化促文化商業共生</p><p>推動六大片區活化備受關注，如何將客流量變現為經濟留量，仍需積極推進。</p><p>本澳片區活化推進數載，各類主題活動、文創策展加持，越來越多居民與旅客加深對片區的認知與認同，閒時前往遊覽體驗。儘管片區活動頻繁，部分區域已有回頭客，但也有片區仍停留在短期市集、打卡裝置等淺層運作模式，遊人多是逛畢即走，難以形成常態化、可持續的消費閉環，商業價值未能充分釋放。</p><p>去年特區政府公佈引入“政府監督統籌、休企投入資源、民間策劃舉辦”的新模式推動發展，片區發展中心去年底正式成立，各方期望激活社區經濟，帶動周邊發展。</p><p>參考順德ALSO作為內地首個“共創型”綜合文化商業體，核心在於“主理人社區”概念。不是簡單的招商引資，而是邀請具藝術、設計、咖啡、戶外等垂直領域影響力的品牌共同入駐、共同經營，未來澳門片區發展或可借鑒。</p><p>目前片區多由社團主導策劃活動，雖了解街坊情懷，但商業營運及品牌培育的優勢未顯。未來片區發展中心可引入更多具備創新思維的中小微企或青年創業團隊，賦予長期經營權，讓他們在片區扎根，將個人風格注入老街巷，營造出藝術生活化、生活藝術化的消費氛圍。</p><p>其次強化共創與聯動。順德ALSO與周邊的“和”美術館、總部經濟區相輔相成。澳門的片區活化亦不應孤軍作戰，如媽閣塘應深化“慢生活”定位，將文化活動與下環街民生商圈串聯；工業遺址片區則可結合研學與戶外經濟。政府監督統籌，在電力、交通、場地申請等配套上，為商業進駐掃清障礙。</p><p>消費講求社交屬性與儀式感，年輕客群更願為在地文化與特色體驗埋單。片區發展應善用新媒體營銷，鼓勵主理人透過直播、短視頻講述品牌背後“澳門故事”，將老建築的歷史厚度轉化為商業附加值。</p><p>活化片區非一朝一夕，期待各片區不僅保留煙火氣，更能長出具生命力的商業枝椏，讓文化與商業共生共創。</p><p>春  耕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《稅務法典》四項亮點 助澳引資</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891171.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891171.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《稅務法典》四項亮點  助澳引資 【本報消息】德勤中國表示，《稅務法典》明確澳門採用“屬地稅收原則”，並引入“個人和企業稅務居民” 、“常設機構”等概念和“轉讓定價”等規則。 這些規則為跨國集團帶來確定性及預見性，跨國集團能夠確保合規要求開展部署及佈局，吸引企業用好澳門優惠政策、落戶澳門。 屬地原則...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/15921771954893244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《稅務法典》四項亮點  助澳引資</p><p>【本報消息】德勤中國表示，《稅務法典》明確澳門採用“屬地稅收原則”，並引入“個人和企業稅務居民” 、“常設機構”等概念和“轉讓定價”等規則。</p><p>這些規則為跨國集團帶來確定性及預見性，跨國集團能夠確保合規要求開展部署及佈局，吸引企業用好澳門優惠政策、落戶澳門。</p><p>屬地原則確立</p><p>德勤中國稅務合夥人包嘉茵表示，《稅務法典》有多個亮點，其中首次確立澳門奉行“屬地稅收原則”，即僅對源自澳門境內的收入徵稅，對境外來源的收入原則上予以豁免，同時也首次對來源於海外的被動收入（例如股息、利息等）提供消除雙重徵稅的單邊稅收抵免機制，有效幫助跨國集團減少被雙重徵稅的可能性。這項原則明確化極大提升稅務的確定性和可預測性，減少跨國企業在稅務合規上的不確定風險。</p><p>對標國際標準</p><p>同時，《稅務法典》引入“個人和企業稅務居民” 、“常設機構”等概念和“轉讓定價”（詳見另稿）等規則，這些都是國際稅務治理的通用標準，符合國際經合組織(OCED)框架下的透明度要求，有助於提升澳門在全球稅務體系中的信譽與認受性。</p><p>德勤中國審計及鑒證合伙人關可穎表示，跨國集團多數是上市公司，非常重視合規要求。《稅務法典》引入“屬地稅收原則”、“轉讓定價”等國際稅務的標準，跨國集團對此感到正面，因可帶來確定性及可預見性，可以根據稅務部門的稅務規則及要求，開展項目部署及進行佈局。因此，特區政府的優惠政策措施，結合清晰的稅務規則，將能夠鼓勵投資者利用澳門的優惠政策落戶澳門，提升企業“引進來、走出去”的信心。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>轉讓定價新規 助企減稅務爭議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891172.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891172.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[轉讓定價新規  助企減稅務爭議 【本報消息】《稅務法典》引入“轉讓定價”規則，德勤中國表示，“轉讓定價”是各地稅務部門的關注重點，特區政府新增預約定價安排制度，避免未來因轉讓定價調整而引發的稅務爭議，企業可明確知道未來幾年關聯交易的稅務處理方式，有利於財務預測、預算編製與長期戰略規劃。 轉讓定價稅務...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>轉讓定價新規  助企減稅務爭議</p><p>【本報消息】《稅務法典》引入“轉讓定價”規則，德勤中國表示，“轉讓定價”是各地稅務部門的關注重點，特區政府新增預約定價安排制度，避免未來因轉讓定價調整而引發的稅務爭議，企業可明確知道未來幾年關聯交易的稅務處理方式，有利於財務預測、預算編製與長期戰略規劃。</p><p>轉讓定價稅務重點</p><p>德勤中國稅務總監曾蔚表示，“轉讓定價“通常指集團內交易的定價安排。過去有些跨國企業透過全球經營的稅務籌劃方式，將利潤留在稅率低的國家或地區而減少稅款，達到整體集團利潤的最大化。因此轉讓定價也是各國稅務機關的關注重點。例如澳門企業的產品在內地生產後運往澳門銷售，因澳門的稅率較低，企業將更多利潤留在澳門，實現較低稅賦。對於澳門來說，澳門財政局關注集團企業在澳門內和澳門以外的實體的交易定價，即是否有通過集團內交易將利潤轉移出澳門以外的稅收管轄區。本次修訂增加透明性（三層文檔的準備），一致性（調查中評估方法，基本和OECD指引一致，並在很大程度參考內地和香港）和確定性（引入預約定價制度）。</p><p>助力企業穩健規劃</p><p>按照稅務法典修訂的所得補充稅規章中，新增的預約定價安排制度已在其他成熟的稅務管轄區內廣泛採用。預約定價安排可讓企業在事前取得稅務機關對其關聯交易定價方法的認可，有效避免未來因轉讓定價調整而引發的稅務爭議、補稅、罰款或雙重課稅問題。當預約定價安排制度生效後，稅務機關通常不會再針對協議範圍內的交易進行重複審查，大幅減少企業配合稽查的人力與時間成本，而企業可明確知道未來數年（澳門規定最長五年）內關聯交易的稅務處理方式，有利於財務預測、預算編製與長期戰略規劃。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>旅業：拓遠程客 挖短途客消費潛力</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891173.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891173.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[旅業：拓遠程客 挖短途客消費潛力 【本報消息】內地新春九日長假，澳門迎來一百五十五點四萬客流。有旅遊業界表示，今年新春訪澳旅客量再創佳績。新一年業界將持續開拓遠程客群，並深挖短途客消費潛力。 休閒旅遊服務創新協會會長黃輝表示，新春內地長假加持、天公作美以及訪澳旅遊政策等多重利好因素下，訪澳旅客量再創...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>旅業：拓遠程客 挖短途客消費潛力</p><p>【本報消息】內地新春九日長假，澳門迎來一百五十五點四萬客流。有旅遊業界表示，今年新春訪澳旅客量再創佳績。新一年業界將持續開拓遠程客群，並深挖短途客消費潛力。</p><p>休閒旅遊服務創新協會會長黃輝表示，新春內地長假加持、天公作美以及訪澳旅遊政策等多重利好因素下，訪澳旅客量再創佳績。日均旅客量更與香港基本持平，一改以往與香港存在明顯差距的局面。</p><p>琴“團進團出”顯增</p><p>從客源結構看，內地旅客佔主導，港客量日均較去年同期略有下滑，或因香港春節假期短於內地。今年春節前後澳門保持穩定客流，大灣區等短途客群成為主力。尤其業界留意到今年一月起，橫琴“團進團出”簽註量顯著增長，相信是旅客提前部署，體現政策逐步被旅客熟知。</p><p>此外，本澳新春推出無人機加煙花匯演，獲廣泛好評。同時，政府在部分舊城區實施臨時步行區政策，有效分流旅客至社區，相關模式的成效，值得後續進一步探索及延續。</p><p>黃輝認為，新一年訪澳客量有望進一步增長，故針對未來旅遊市場發展，業界將加大對海外及遠程客群的推廣，冀吸引更多遠途旅客。同時，深挖現有短程客群消費潛力，讓客流更好地賦能社區經濟及本地中小企業發展。</p><p>研發產品迎合青年</p><p>針對年輕客群，業界積極摸索其消費需求，結合演唱會、粉絲經濟等領域，研發適配的旅遊產品，通過“投其所好”提升年輕客群的消費意願。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春酒店入住率高 節後多措引客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891174.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891174.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春酒店入住率高   節後多措引客 【本報消息】新春假期，酒店業表示，旅客量高企，入住率穩居高位，旅客評價整體向好。亮眼成績背後，是政府與旅遊業界提前部署、多方協作，旅遊政策精準契合市場趨勢、產業優勢持續釋放的必然結果。 澳門酒店旅業商會會長張健中表示，今個新春，政府提早動員旅遊各界籌備工作。在形象...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/73731771954893369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春酒店入住率高   節後多措引客</p><p>【本報消息】新春假期，酒店業表示，旅客量高企，入住率穩居高位，旅客評價整體向好。亮眼成績背後，是政府與旅遊業界提前部署、多方協作，旅遊政策精準契合市場趨勢、產業優勢持續釋放的必然結果。</p><p>澳門酒店旅業商會會長張健中表示，今個新春，政府提早動員旅遊各界籌備工作。在形象宣傳、活動舉辦、客群服務等實現高效協調，精準匹配旅客消費需求。酒店價格貼合旅客節假日心理預期，性價比優於周邊目的地，成為新春旅遊市場的核心競爭力。</p><p>朝三大方向引客</p><p>面對新春過後的客流銜接問題，澳門酒店業明確三大發展方向，首先強化行業協作與對外宣傳，打通旅客接待、交通、入住、餐飲、消費的全鏈條壁壘，讓旅遊體驗更順暢。其次豐富旅遊產品供給，在研發文化深度、研學體驗、商務考察等產品，鞏固美食旅遊、親子旅遊等傳統品牌。最後深化內聯外通與區域融合，開拓葡語系國家、俄羅斯、中東等海外新興市場，依託港澳客源實現引流，另一方面打好橫琴聯動與大灣區融合牌，推動“澳琴”雙向旅遊動線，發揮大灣區“一程多站”的資源優勢，力爭實現“旺季更旺、淡季不淡”。</p><p>澳門酒店業跳出單一競爭思維，以產業聯動實現留客增收，將酒店融入旅客食住行遊購娛全消費鏈條，加強與旅行社的深度合作，實現旅遊上下游的互聯貫通，放大產業協同價值。</p><p>價格體系更健康</p><p>價格方面，澳門酒店業展現出極強的行業自律性。新春期間酒店價格較平日周六漲幅控制在20%-50%的合理區間，節假日後價格回歸平日水平，通過科學的成本控制與價格管控，構建健康合理的價格體系，持續契合消費者需求。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春假期機場客量增11%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891175.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891175.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春假期機場客量增11% 【本報消息】澳門國際機場專營股份有限公司昨發出新聞稿表示，澳門國際機場於年廿七至年初七（二月十四至二十三日），共錄得26.72萬旅客人次，航班起降共1,943架次，較二五年春節同期分別增長11%及9%。其中，旅客高峰在年初五和初六（二月二十一日及二十二日）兩天，單日旅客分別...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新春假期機場客量增11%</p><p>【本報消息】澳門國際機場專營股份有限公司昨發出新聞稿表示，澳門國際機場於年廿七至年初七（二月十四至二十三日），共錄得26.72萬旅客人次，航班起降共1,943架次，較二五年春節同期分別增長11%及9%。其中，旅客高峰在年初五和初六（二月二十一日及二十二日）兩天，單日旅客分別達2.9萬及2.8萬人次。</p><p>按整體市場結構分析，春節期間中國內地航線旅客佔整體旅客43%，國際市場旅客佔整體旅客39%，中國台灣航線旅客佔整體旅客18%。為應對春節期間的客流與航班高峰，往返東南亞地區合共增加約60個來回航班。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港譴責巴拿馬強行接管兩港口</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891176.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891176.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港譴責巴拿馬強行接管兩港口 長和：保留依法追究權利 【中新社香港二十四日電】香港特區政府商務及經濟發展局局長丘應樺廿四日向巴拿馬駐港總領事提出嚴正抗議，香港特區政府對巴拿馬政府強行接管和記港口巴拿馬港口公司經營的兩個巴拿馬港口並撤銷經營權，破壞合約精神，表達強烈不滿和反對，並強調會堅定支持和維護香港...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>港譴責巴拿馬強行接管兩港口</p><p>長和：保留依法追究權利</p><p>【中新社香港二十四日電】香港特區政府商務及經濟發展局局長丘應樺廿四日向巴拿馬駐港總領事提出嚴正抗議，香港特區政府對巴拿馬政府強行接管和記港口巴拿馬港口公司經營的兩個巴拿馬港口並撤銷經營權，破壞合約精神，表達強烈不滿和反對，並強調會堅定支持和維護香港企業在海外的合法權益。</p><p>特區政府發言人重申，巴拿馬最高法院早前裁定該公司經營的兩個巴拿馬港口違憲一事，完全是罔顧事實，背信棄義。</p><p>損害港企合法權益</p><p>相關公司已提出並啟動仲裁程序，但巴拿馬政府昨日強行接管兩個港口，嚴重損害香港企業的合法權益和違反合約精神。特區政府對此粗暴行徑予以譴責。</p><p>長江和記實業有限公司表示，當地時間二〇二六年二月二十三日，巴拿馬政府強行進入巴拿馬港口公司所營運的巴爾博亞港和克里斯托瓦爾港兩個貨櫃碼頭，並且接管兩個貨櫃碼頭的行政及營運控制權，同時禁止巴拿馬港口公司的代表進入該兩個貨櫃碼頭。</p><p>迫使公司無法營運</p><p>長江和記表示，反對巴拿馬政府強行接管巴拿馬港口公司之資產、員工與營運。此等行動是巴拿馬政府過去一年以來，針對巴拿馬港口公司及其特許經營合約一連串行動的最終體現，迫使巴拿馬港口公司無法繼續營運。巴拿馬港口公司與長江和記將繼續就相關裁決和強行接管港口的行動，以及巴拿馬港口公司特許經營權被迫終止等事宜諮詢法律顧問意見，研究可行途徑，保留對相關方依法追究的權利。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特首：馬力全開引企落戶</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891177.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891177.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[香港中總昨舉行春節酒會 特首：馬力全開引企落戶 【香港中通社二十四日電】香港中華總商會二十四日舉行了丙午年春節酒會。香港特區行政長官李家超出席活動並致詞表示，新的一年，香港會騰躍四海，積極發揮“超級聯繫人”和“超級增值人”的角色。 開拓新經濟增長點 李家超表示，香港是國際金融、航運、貿易中心，去年在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/51121771954894134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>香港中總昨舉行春節酒會</p><p>特首：馬力全開引企落戶</p><p>【香港中通社二十四日電】香港中華總商會二十四日舉行了丙午年春節酒會。香港特區行政長官李家超出席活動並致詞表示，新的一年，香港會騰躍四海，積極發揮“超級聯繫人”和“超級增值人”的角色。</p><p>開拓新經濟增長點</p><p>李家超表示，香港是國際金融、航運、貿易中心，去年在多項國際排名繼續一馬當先。“我們不但再次在全球最自由經濟體排名蟬聯世界第一，世界競爭力亦上升至全球第三。”他引述去年多項靚麗數據，包括香港的註冊本地公司和經遷冊到香港公司超過一百五十五萬家、駐港的海外和內地公司數目增至一萬一千多家、初創公司數量亦增至五千二百多家，三個數字都破頂創新高。</p><p>他表示，今年是國家“十五五”規劃開局之年。他將帶領特區政府制定香港的首個五年規劃，主動對接國家“十五五”規劃。在鞏固傳統優勢產業的同時，積極開拓新經濟增長點，提升香港的競爭力和國際影響力，更主動融入和服務國家發展大局。</p><p>“香港會馬力全開，吸引更多高增值產業和高潛力企業落戶香港。”李家超說，會善用優惠政策，吸引更多具有極高發展潛力的企業落戶香港，以它們的拉動作用，帶動整體經濟生生不息發展。</p><p>加快推動北都建設</p><p>香港中華總商會會長蔡冠深致辭時表示，國家“十五五”規劃建議明確支持香港鞏固提升國際金融、航運、貿易中心等傳統優勢領域，並支持香港建設國際創科中心及打造國際高端人才聚集高地，為香港邁向高質量轉型發展提供強大動能，有助於更好應對當前各種挑戰。中總將全力配合特區政府有效施政，尤其進一步強化香港作為企業出海的首選平台，積極深化與粵港澳大灣區和海南自貿區合作，並加快推動北部都會區的建設。</p><p>全國政協副主席梁振英、香港中聯辦副主任張勇、外交部駐港副特派員李永勝、香港特區政府官員及立法會議員等嘉賓出席活動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港擬增六萬“銳眼”覆蓋全港</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891178.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891178.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港擬增六萬“銳眼”覆蓋全港 【香港中通社二十四日電】香港立法會保安事務委員會二十四日召開會議，討論推展警務處“銳眼計劃”第二及第三階段，預計到二〇二八年增加共六萬支閉路電視鏡頭覆蓋全港，並在二〇二八年至二〇三一年額外增加約六千五百支鏡頭；涉及的非經常開支料合共四十點六億港元。 特區政府保安局局長鄧炳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/64171771954894244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>港擬增六萬“銳眼”覆蓋全港</p><p>【香港中通社二十四日電】香港立法會保安事務委員會二十四日召開會議，討論推展警務處“銳眼計劃”第二及第三階段，預計到二〇二八年增加共六萬支閉路電視鏡頭覆蓋全港，並在二〇二八年至二〇三一年額外增加約六千五百支鏡頭；涉及的非經常開支料合共四十點六億港元。</p><p>特區政府保安局局長鄧炳強在委員會上發言指，明白議員及社會或會覺得四十億元的開支很貴，但強調“銳眼計劃”的系統是保障城市安全，閉路電視鏡頭的支出只佔整體開支約百分之一，大約一千元一個，共約五千二百萬元左右。</p><p>鄧炳強表示，當局要建立網絡基礎設施，通訊網絡系統、鏡頭安裝配置、系統分析設計、應用程式開發等，就佔過半預算。過去兩年來，已做大量工作壓縮費用，四十億元的開支無水分。</p><p>鄧炳強指，在公眾地方設置閉路電視是世界各地執法部門成熟的措施，包括中國內地、澳門、英國、德國、澳大利亞、新加坡、日本等地，都在逐步增加在公眾地方安裝閉路電視鏡頭，以協助執法。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港推進自動車商業營運服務</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891179.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891179.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港推進自動車商業營運服務 【香港中通社二十四日電】香港運輸署過去一年多以來累計發出六個自動車先導牌照，涉及至少六十部自動駕駛車輛。總機電工程師鍾卓明二十四日在電台節目表示，香港自動車測試進展顯著，測試的自動車已達“高度自動駕駛”級別，進度與世界各地相若。 鍾卓明指出，目前有四個項目正進行測試，未發生...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>港推進自動車商業營運服務</p><p>【香港中通社二十四日電】香港運輸署過去一年多以來累計發出六個自動車先導牌照，涉及至少六十部自動駕駛車輛。總機電工程師鍾卓明二十四日在電台節目表示，香港自動車測試進展顯著，測試的自動車已達“高度自動駕駛”級別，進度與世界各地相若。</p><p>鍾卓明指出，目前有四個項目正進行測試，未發生任何事故或造成擠塞，正研究准許自動車以個別點對點形式，在特定範圍內提供一定程度商業營運服務，加快推動自動駕駛技術由研發測試階段順利過渡到實際營運。政府亦正推動自動車接駁其他交通工具，正推動高鐵西九龍站和機場快綫九龍站之間以自動車試運行李，日後亦希望可以載客。</p><p>面對右軚適應問題</p><p>鍾卓明認為，北部都會區有發展潛力，未來會引入更多情景應用，例如跨境通行測試。但他提到，自動車仍面對右軚駕駛適應問題，目前不少自動駕駛系統由內地企業提供，需要以大量人力物力優化系統和技術設定。</p><p>他透露運輸署署長主持的“自動駕駛車輛應用促進工作組”，將推動引入更多自動駕駛營運商進行測試，研究自動車商業發展的牌證安排，若涉及公共交通服務，運輸署會做好把關，全面考慮對交通、行業生態和公眾利益的影響。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>郊外景點擬引預約或收費制度</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891180.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891180.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[郊外景點擬引預約或收費制度 研需否為營地設定可容納上限 【香港中通社二十四日電】香港漁護署助理署長陶文慧二十四日在電台節目指出，將研究在郊外景點引入預約或收費制度，包括是否需要為營地設定可容納上限，會參考現有情況和數據，下半年諮詢立法會，現階段會加強巡查和宣傳教育工作。 陶文慧表示，農曆新年期間，署...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>郊外景點擬引預約或收費制度</p><p>研需否為營地設定可容納上限</p><p>【香港中通社二十四日電】香港漁護署助理署長陶文慧二十四日在電台節目指出，將研究在郊外景點引入預約或收費制度，包括是否需要為營地設定可容納上限，會參考現有情況和數據，下半年諮詢立法會，現階段會加強巡查和宣傳教育工作。</p><p>陶文慧表示，農曆新年期間，署方共就三十二宗個案執法，包括亂拋垃圾、非法生火等，當中較多涉及亂拋垃圾。她相信宣傳教育工作有一定成效，看到旅客愈來愈願意配合，包括遵守露營守則，做到垃圾自己帶走。</p><p>人多影響設施使用</p><p>對於有環保團體指出，部分營地的指標列明可以容納五十個露營位置，但該營地有四百多個帳篷，是否已超出可承載量。陶文慧表示，五十個露營位置的指標並非上限，沙灘面積非常大，可容納很多營地，因此空間上不會出現問題，但承認人流多，的確對部分設施使用有影響。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>方寸檔口藏乾坤：澳門市販文化的守護與時代價值</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891181.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891181.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[方寸檔口藏乾坤：澳門市販文化的守護與時代價值 近期，“澳門情懷：‘街角的印記’市販歷史展”在市政署畫廊展出，以老照片、舊攤具與口述影像，喚起人們對這片城市根基的關注。在濠江的繁華光影下，街頭小販的鐵皮檔從未褪色，議事亭前地的栗子香、三盞燈的咖喱味，不僅是市井煙火，更是澳門數十年變遷的活態見證。這次展...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/75421771954895119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/25841771954895134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>方寸檔口藏乾坤：澳門市販文化的守護與時代價值</p><p>近期，“澳門情懷：‘街角的印記’市販歷史展”在市政署畫廊展出，以老照片、舊攤具與口述影像，喚起人們對這片城市根基的關注。在濠江的繁華光影下，街頭小販的鐵皮檔從未褪色，議事亭前地的栗子香、三盞燈的咖喱味，不僅是市井煙火，更是澳門數十年變遷的活態見證。這次展覽讓我們得以跳脫宏大敘事，觸摸那些藏在街巷裡的生存智慧與文化堅守，看方寸攤位間，如何盛載着澳門人對生活的深情與在地文化的尊嚴。</p><p>一、歷史的迴響：從“走鬼”歲月的辛酸到“鐵皮”下的安頓</p><p>每一輛看似普通的手推車背後，往往都藏着一部微縮的家族奮鬥史。那是關於流離失所、關於白手起家、關於在異鄉扎根的漫長旅程，是命運的潮汐在濠江岸邊留下的深深印記。</p><p>（一）戰後求生：一根扁擔挑起的家庭生計</p><p>將時鐘撥回至上世紀中葉的晦暗歲月。彼時的澳門，如同一艘在風雨中飄搖的孤舟。二戰的硝煙未遠，周邊的動盪將無數難民推向了這片僅有數十平方公里的彈丸之地。在那個工業匱乏、百廢待興的年代，“手停口停”的生存焦慮籠罩着每一個底層家庭，“做小販”成了絕境中唯一的微光。</p><p>不需要高昂的舖租，也不需要複雜的審批。一個煤爐、一口鐵鍋、幾張折疊櫈，便是全部的身家性命。父親挑着沉重的擔子在前路開道，母親背着啼哭的嬰孩在後方吆喝：雲吞麵、白糖糕、飛機欖、豬腸粉……這些廉價而熱騰騰的小吃，餵飽了同樣在困頓中掙扎求存的勞工，也維繫了戰後澳門社會最脆弱的溫飽線。</p><p>老一輩的澳門人，對“走鬼”二字，有着刻骨銘心的痛楚記憶。它生動地描繪了當年那種惶恐的生存狀態：不僅要面對風霜雨雪的自然刁難，還要時刻警惕着警察尖銳的哨聲。一旦警報拉響，無論鍋裡的麵湯多麼滾燙，無論肩上的擔子多麼沉重，都要在瞬間收拾妥當，倉皇遁入迷宮般的窄巷。這種狼狽中透着辛酸，辛酸中又帶着一絲狡黠的生存智慧，見證了澳門人“馬死落地行”的堅韌──那是野草般不屈的生命力。</p><p>（二）秩序的達成：墨綠鐵皮下的社會契約</p><p>隨着城市從混亂走向有序，澳葡政府意識到，驅趕無法熄滅生存的火焰，反而會激起底層的怒火。畢竟，小販經濟是城市的“社會安全閥”，吸納了太多無處安放的命運。於是，一種極具澳門特色的管理美學應運而生──發放固定牌照，並引入統一規格的攤檔設施。</p><p>自上世紀七十年代起，那抹標誌性的“墨綠色”開始在街頭暈染開來。這種由政府統一規劃、或由工會協助製作的鐵皮檔，徹底重塑了小販的生存景觀。</p><p>這不僅是設施的升級，更是一次深刻的社會契約締結。對於小販而言，獲得那個印有編號的“小販牌”，意味着他們不再是需要躲避的“鬼”，而是受法律庇護的經營者。雖然這塊地可能只有兩平方米，但它代表了尊嚴與認可，是漂泊的船隻終於拋下的錨。</p><p>如今，當我們漫步在營地大街，看到那些排列整齊的墨綠色鐵皮檔，它們仿佛是生長在街道上的頑強植物。每一塊鐵皮的鏽跡，每一處被油煙燻黑的角落，都記錄着數十年的風雨滄桑。它們不再是臨時的違章建築，而是與大三巴牌坊、東望洋燈塔一樣，成為了澳門城市記憶中不可分割的視覺符號。</p><p>二、困境與活化：現代化浪潮中的突圍與新生</p><p>儘管我們用詩意的筆觸描繪了街頭小販的美好，但不能回避的是，這個古老的行業正面臨着前所未有的生存危機。在城市更新的推土機與現代衛生管理的雙重夾擊下，他們如同風中的燭火，搖曳不定。</p><p>（一）正在消逝的風景：老齡化與空間的擠壓</p><p>街頭小販的平均年齡已超過60歲。許多檔主像陳伯一樣，面臨着“做不動”的那一天。由於工作環境艱苦、社會地位不高，鮮有年輕人願意全職接班。隨着老一代的退休，許多擁有獨門秘方的檔口只能無奈結業，“味道失傳”成為了不可逆轉的遺憾。</p><p>另一方面，隨着澳門城市建設的加速，舊區重整、街道美化工程不斷推進。一些位於黃金地段或交通要道的檔口，面臨着被迫搬遷甚至取締的風險。雖然政府修建了現代化的熟食中心試圖安置他們，但離開了原本的街道土壤，那種“站在路邊吃”的獨特風味與社區氛圍往往也會隨之消散。如何在現代化的衛生標準與傳統的街頭風味之間找到平衡點，是城市管理者與社會各界需要共同思考的難題。</p><p>（二）數字化賦能：讓記憶在雲端永存</p><p>面對困境，“澳門記憶”文史工程提供了一種全新的解題思路。既然物理空間的消逝難以完全阻擋，我們至少可以在網際空間，為他們築起一座永恆的博物館。</p><p>繪製“澳門小販美食地圖”：建議利用GIS技術，對全澳現存的特色小販檔進行普查與定位，製作一份互動式的電子地圖。遊客與居民只需點擊地圖上的座標，就能看到檔口的歷史故事、招牌美食以及營業時間。這不僅能為小販引流，更能讓這份味覺遺產變得可被檢索、可被分享。</p><p>建立“老檔口口述史檔案”：每一位老小販都是一本活着的歷史書。應組織青年志願者，對高齡檔主進行搶救性的口述採訪，用影像記錄下他們製作美食的全過程、創業的艱辛以及與街坊的感人故事。這些珍貴的影像資料，應作為“城市記憶”的重要組成部分，永久保存在“澳門記憶”的資料庫中。</p><p>文旅融合的“尋味之旅”：將街頭小販納入澳門的深度旅遊路線設計中。開發“尋找消失的味道”、“街頭小食探秘”等主題研學課程，引導遊客走進舊區，去體驗那種最地道的市井生活。讓小販檔口不再是需要遮掩的“市容瑕疵”，而是展示澳門多元文化魅力的“金字招牌”。</p><p>三、結語：願檔口燈火長久溫暖濠江的夜</p><p>夜幕降臨，華燈初上。當路氹城的賭場亮起璀璨奪目的霓虹，澳門半島的老街巷裡，那一盞盞掛在鐵皮檔上的昏黃燈泡也準時亮起。</p><p>這兩類燈光，一類代表了慾望與繁華，另一類則代表了生存與溫情。它們在同一片夜空下交相輝映，共同構成了澳門這座城市最迷人的雙面性格。</p><p>街頭小販，這群最普通的勞動者，用他們粗糙的雙手、勤勉的汗水，撐起了無數家庭的生計，也溫暖了無數夜歸人的胃與心。他們守護的，不僅僅是一個個檔口，更是這座城市最質樸的價值觀──無論時代如何變遷，那一碗熱騰騰的牛雜，那一塊香脆的夾餅，那一聲親切的“街坊”，永遠是我們對抗冷漠、確認歸屬的最有力武器。</p><p>在未來的日子裡，願我們在追逐現代化的腳步中，能稍微慢一點，等一等這些在路邊守望的人。願那份獨特的煙火氣，不要只停留在博物館的陳列櫃裡，而是繼續在濠江畔的街頭巷尾，生生不息，代代相傳。</p><p>澳門旅遊大學副教授 馮  鑫   講師 陳思敏</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>從行政改革到城市治理：讓規劃成政府共同語言</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891182.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891182.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[從行政改革到城市治理：讓規劃成政府共同語言 澳門特區政府正推動新一輪公共行政改革，目標是提升施政效率與治理能力。根據二○二五年度施政報告，改革將從三方面展開：一是整合職能相近部門，釐清主責與分工，減少協調成本；二是因應社會轉型，設立專責部門補足治理缺口；三是依統一標準，精簡與優化部門內部架構。早前行...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/1681771954895306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>從行政改革到城市治理：讓規劃成政府共同語言</p><p>澳門特區政府正推動新一輪公共行政改革，目標是提升施政效率與治理能力。根據二○二五年度施政報告，改革將從三方面展開：一是整合職能相近部門，釐清主責與分工，減少協調成本；二是因應社會轉型，設立專責部門補足治理缺口；三是依統一標準，精簡與優化部門內部架構。早前行政會亦完成《公共部門及實體的設置及組織架構的一般制度》行政法規草案的討論，顯示政府正以制度化方式回應部門架構重疊與職能模糊等問題。</p><p>這些措施是行政改革的重要起點，透過制度重構可建立更清晰的責任體系與更高的運作效率。然而，制度重整只是提升治理能力的第一步。面對跨領域、跨部門的城市問題，若無前瞻性統籌與橫向協調機制，僅靠明確分工難以應對複雜挑戰。在此背景下，“城市規劃”不應僅是空間管理工具，更應成為整體施政協調與整合的核心平台。</p><p>有制度，還需規劃視角與協同思</p><p>維。</p><p>自《城市規劃法》二○一四年生效、二○二○年公佈《澳門城市總體規劃（二○二○至二○四○）》以來，澳門已具備基本法定規劃體系與技術條件。但制度存在，並不代表規劃思維已融入政府日常運作。許多與空間、社區與民生設施密切相關的部門，未必設有規劃單位或專業人員，導致政策難以對接總體規劃，忽視土地承載力、交通接駁與社區配套等關鍵因素。以社會工作局近年設立的中南區（沙梨頭）、北區（台山）、西北區（青洲）社會工作中心為例，以小見大，由名字所採用的分區可見其未與城市詳細規劃或統計分區對接，反映出政策在落地過程中缺乏和空間規劃的對話。類似情況亦見於政府推動的六大片區活化與社區商圈建設的工作，現時雖由經濟財政範疇負責統籌，設有跨部門工作組，但若未納入整體城市規劃視角，將難以落實空間再生與社區發展的長遠目標。倘若能引入如國際間常見的“商業促進區”(BID)模式，透過政府引導、公私合營，整合商戶與社區資源，將有助於提升街區品質與商業活力，也能與總體規劃更好銜接。這些案例反映出，部門需要的不僅是執行力，更需具備基本的規劃意識與空間統籌能力，才能讓規劃從圖紙走入政策現場，真正引導城市發展。</p><p>規劃的關鍵在於協調整合</p><p>長期以來，“規劃”常被視為技術性工作，但其真正價值，在於橫向整合與政策協調。規劃能從空間與時間的視角，整合多部門政策需求，協調優先順序，避免重複投資與執行衝突。例如，建構一項民生設施往往涉及土地、交通、社區與環境等多重議題，若缺乏規劃主導的協作機制，就容易出現設施錯配、社區壓力加劇等問題。因此，在行政改革中，規劃不應只是某部門職責，而應是全體政策部門共通的治理語言。</p><p>建構規劃導向治理的三項關鍵</p><p>若要讓規劃思維真正滲透至政府運作，改革應從以下三方面着手：</p><p>一、部門具備規劃視角：涉及空間、設施與民生政策的部門，應設立小型規劃或策略單位，吸納具城市規劃、社區設計、GIS等背景人員，在政策構思初期即納入空間考量，提升前期研判與決策品質。</p><p>二、強化跨部門規劃協調平台：現時部分政策已透過跨部門工作小組協調，如六大片區活化項目，顯示政府正逐步朝跨部門整合施政邁進。未來應持續檢視並優化現有跨部門小組的運作模式，強化規劃部門在政策構思初期的參與角色，從傳統審批者轉型為協調者與策略建議者，確保各項政策與城市總體發展藍圖保持一致，推動空間與政策的深度整合。</p><p>三、讓社區意見進入規劃流程：澳門現時設有多個與發展及社區相關的委員會，包括城市規劃委員會、都市更新委員會、市政諮詢委員會、社區服務諮詢委員會等。但各層級間的意見整合與資料流通仍有待加強。改革應進一步建立由社區至政策層級的意見回饋機制，讓基層建議不只“可聽見”，更能“被採納”。如此才能確保規劃真正反映居民的需求，並引導政策因地制宜。</p><p>從架構改革邁向治理轉型</p><p>澳門正面對人口老化、產業轉型、基建更新與氣候變遷等多重挑戰，這些問題無一不需跨部門、跨領域協作。二○二五年的行政改革雖聚焦於結構重整，但要真正提升治理能力，關鍵在於建立一套以規劃為核心的協同治理機制。當每個部門都具備規劃視角，當每項政策都能對接總體藍圖，政府才能從“部門管理”邁向“整體治理”，從“應對當下”走向“預備未來”。</p><p>界  徒</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方遏日“再軍事化”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891063.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891063.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[將日本廿實體列出口管制管控名單 中方遏日“再軍事化” 【本報駐北京記者王維廿四日電】中國商務部廿四日公佈兩則公告，依據《中華人民共和國出口管制法》和《中華人民共和國兩用物項出口管制條例》等法律法規，決定將涉及提升日本軍事實力的二十家日本實體列入出口管制管控名單；同時將無法核實兩用物項最終用戶、最終用...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/47491771953222697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/17531771953222697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/91191771953222697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>將日本廿實體列出口管制管控名單</p><p>中方遏日“再軍事化”</p><p>【本報駐北京記者王維廿四日電】中國商務部廿四日公佈兩則公告，依據《中華人民共和國出口管制法》和《中華人民共和國兩用物項出口管制條例》等法律法規，決定將涉及提升日本軍事實力的二十家日本實體列入出口管制管控名單；同時將無法核實兩用物項最終用戶、最終用途的二十家日本實體列入關注名單。公告自公佈之日起正式實施。</p><p>制止日本擁核企圖</p><p>此次共計有四十家日本實體被列入出口管制管控名單和關注名單。中國商務部新聞發言人當日就對日相關出口管制措施答記者問時表示，“上述措施目的是制止日本‘再軍事化’和擁核企圖，完全正當、合理、合法。中方依法列單的行為僅針對少數日本實體，相關措施僅針對兩用物項，不影響中日正常經貿往來，誠信守法的日本實體完全無需擔心。”</p><p>禁止提供兩用物項</p><p>根據公告，被列入出口管制管控名單的實體，包括三菱造船株式會社等二十家參與提升日本軍事實力的企業。商務部發言人指出，列單後的措施主要包括兩個方面，一方面是禁止出口經營者向上述實體出口兩用物項。另一方面是禁止境外組織和個人將原產於中華人民共和國的兩用物項轉移或提供給上述實體。正在開展的相關活動應當立即停止。</p><p>廿實體列關注名單</p><p>被列入關注名單的實體，包括斯巴魯株式會社等二十家無法核實兩用物項最終用戶、最終用途的企業。商務部發言人指出，列單後，出口經營者向上述實體出口兩用物項，不得申請通用許可或者以登記填報信息方式獲得出口憑證；申請單項許可時，應當提交對列入關注名單實體的風險評估報告，並提供不將兩用物項用於一切有助於提升日本軍事實力用途的書面承諾。許可審查期限不受《中華人民共和國兩用物項出口管制條例》第十七條第一款規定期限的限制。商務部將對關注名單中實體的兩用物項出口實施更嚴格的最終用戶和最終用途審查，涉日本軍事用戶、軍事用途，以及一切有助於提升日本軍事實力的其他最終用戶用途出口不予批准。列入關注名單的實體根據《中華人民共和國兩用物項出口管制條例》第二十六條規定，履行配合核查義務的，可申請移出關注名單。商務部核實後，可以將其移出關注名單。</p><p>此外，商務部發言人還表示，“對於被列單的日本實體，按照此次公告措施執行；對於未被列入名單的日本實體，如涉及日本軍事用戶、軍事用途或其他有助於提升日本軍事實力的最終用戶用途，依據《關於加強兩用物項對日本出口管制的公告》規定，禁止對其出口兩用物項。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方為何重點“關照”這些實體？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891071.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891071.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方為何重點“關照”這些實體？ 【本報訊】據觀察者網廿四日消息：“瑞典斯德哥爾摩國際和平研究所”去年十二月發佈的二○二四年全球一百家軍火企業收入榜單，包括三菱重工、川崎重工在內的多家日本企業銷售額大幅增長。反映出日本的武器出口政策鬆綁正呈現“漸進式突破”的危險動向。 日三巨頭被列管控 三菱重工(MH...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中方為何重點“關照”這些實體？</p><p>【本報訊】據觀察者網廿四日消息：“瑞典斯德哥爾摩國際和平研究所”去年十二月發佈的二○二四年全球一百家軍火企業收入榜單，包括三菱重工、川崎重工在內的多家日本企業銷售額大幅增長。反映出日本的武器出口政策鬆綁正呈現“漸進式突破”的危險動向。</p><p>日三巨頭被列管控</p><p>三菱重工(MHI)、川崎重工(KHI)和IHI（原石川島播磨重工）是戰後日本重工業三巨頭。在被列管控名單中，三菱系佔據最顯著位置，有五家公司被列入管控名單。</p><p>三菱重工是日本最大的綜合性軍工承包商，還在推進下一代核能技術的研發工作。被列單的多家子公司，分別對應船舶建造、航空發動機、艦艇動力、海事系統集成等關鍵環節。</p><p>其中，三菱造船前身為一八八四年成立的三菱長崎造船所，二戰期間建造武藏號戰列艦等，是日本海軍主力艦船核心供應商。眼下，三菱造船還參與建造日本海上自衛隊潛艇，愛宕級宙斯盾驅逐艦，以及最上級護衛艦等。</p><p>三菱重工航空發動機是日本航空動力核心企業，負責日本航空自衛隊戰機動力系統的運維工作；三菱重工海洋機械主要負責船舶機械與設備提供，包括大型引擎、動力系統等製造與服務；三菱重工發動機與渦輪增壓器株式會社負責生產高性能發動機與渦輪增壓器，部分產品應用於陸上自衛隊導彈裝備；而海事系統株式會社產品涵蓋海自艦艇戰鬥管理系統、反潛巡邏機機載雷達、潛艇聲納系統等。</p><p>川崎重工及IHI上榜</p><p>川崎重工有兩家子公司被列單。其航空宇宙公司長期服務於日本航空自衛隊。包括C-2運輸機、P-1巡邏機、直升機在內的多型裝備，均有川崎重工主導或參與製造。</p><p>川重岐阜工程公司則承擔大量航空設計、製造、試驗與維護工程，既服務於現役裝備，也參與新一代航空平台的工程支援。從產業結構看，川崎體系是日本航空防務能力的重要物質基礎。</p><p>IHI是日本另一大軍工巨頭，是日本發動機、火箭與高端材料的核心供應商。</p><p>此次IHI集團有高達六家子公司被列入管控名單，業務範圍涵蓋大型燃氣輪機等動力系統、應用於航空發動機的高性能金屬材料，並為軍用噴氣發動機提供維護與支援服務。其中，IHI宇航株式會社還參與了火箭發動機、航天器結構等宇航項目。</p><p>日本海洋聯合(JMU)株式會社則是日本主要的民用與軍用船舶建造商之一。日本海上自衛隊現役最大作戰艦艇“出雲級”直升機航母就由JMU建造。</p><p>剩餘幾家被列單的企業中，日本電氣(NEC)網絡感測器株式會社負責研發和生產軍用雷達、感測器與網絡通信系統；日本電氣航空宇宙系統株式會社負責為航空和航天器提供電子系統與解決方案。富士通(Fujitsu)是日本著名IT公司，富士通防衛與國家安全株式會社同樣在軟件發展和硬件研製兩方面服務自衛隊。</p><p>日防衛大學遭反制</p><p>中方反制還瞄準了日本軍事人才培養機構。名單中的防衛大學是日本培養自衛隊軍官的最高學府，直接參與軍事科研與人才培養。</p><p>至於日本宇宙航空研究開發機構(JAXA)，則是日本的國家航天機構，其技術與航天器研發具有明確的軍民兩用性質。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方反制劍指日軍工企業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891073.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891073.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方反制劍指日軍工企業 中方廿四日宣佈將三菱造船株式會社等二十家參與提升日本軍事實力的實體列入出口管制管控名單，同時將斯巴魯株式會社等二十家無法核實最終用戶和用途的日本企業納入關注名單，禁止向相關實體出口兩用物項。中方措辭罕見地直接點明，這項措施的核心目標在於制止日本的“再軍事化”和擁核企圖，並強調...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中方反制劍指日軍工企業</p><p>中方廿四日宣佈將三菱造船株式會社等二十家參與提升日本軍事實力的實體列入出口管制管控名單，同時將斯巴魯株式會社等二十家無法核實最終用戶和用途的日本企業納入關注名單，禁止向相關實體出口兩用物項。中方措辭罕見地直接點明，這項措施的核心目標在於制止日本的“再軍事化”和擁核企圖，並強調此舉“完全正當、合理、合法”。在看似常規的經貿管制背後，實則隱藏着中方對日本安保政策急劇右轉的戰略性回應。</p><p>手術刀式精準反制</p><p>仔細審視此次被列入名單的企業，可以清晰地感受到中方的“手術刀式”精準。青年日本問題學者、察哈爾學會研究員陳洋廿四日指出，管控名單聚焦日本防務產業核心玩家，這些企業直接參與自衛隊裝備的研發、生產與維護。例如，三菱重工旗下的三菱造船株式會社、三菱重工航空發動機株式會社長期主導軍艦、潛艇及戰鬥機發動機項目；IHI系列公司在導彈與火箭發動機領域佔據關鍵地位。</p><p>陳洋分析稱，這些並非隨意點名，而是基於深入情報分析，精準鎖定日本軍事供應鏈中最具戰略價值的節點。相比之下，關注名單的二十家企業雖以民用業務為主，但因最終用戶及用途難以核實，被納入更嚴格審查。這種分級管理有效區分風險等級，僅觸及四十家實體，佔日本企業總量極小比例，確保對其他數千家日企的正常貿易幾無波及。</p><p>正常貿易幾無波及</p><p>從經貿層面看，陳洋認為相關措施對中日整體經貿往來衝擊有限、可控可區分。此次管制嚴格限定於“兩用物項”與少數涉軍實體，並非全面限制，不針對民用貿易與普通企業。商務部明確表態，措施不影響中日正常經貿合作，誠信守法日本企業無需擔憂。</p><p>在陳洋看來，此次出手時機關鍵、力度得當，既亮明維護國家安全與地區和平的堅定立場，又展現大國分寸。它以規則為盾、以精準為矛，倒逼日本正視軍事擴張風險，為亞太安全穩定劃出清晰底線。</p><p>日本軍力加速擴張</p><p>據陳洋觀察，日本首相高市早苗連任以來，日本防衛擴張呈現加速惡化態勢，從預算投入、裝備研發到法律鬆綁、對外部署全面激進推進，徹底偏離“專守防衛”底線，向進攻性軍事大國轉型，不僅加劇東亞安全緊張，也將日本自身拖入風險深淵，值得國際社會高度警惕。</p><p>陳洋認為，高市政府的防衛擴張並非零星動作，而是系統性戰略轉向。例如，二○二五財年日本防衛預算達九點○四萬億日圓，提前實現GDP佔比百分之二目標，重點投向遠程導彈等。法律層面，全力推動修憲，欲將自衛隊明確定義為“實力組織”，還試探刪除“無核三原則”相關限制，為軍事鬆綁鋪路。對外，撤銷非戰鬥武器出口限制，並在西南諸島密集部署導彈等。</p><p>陳洋指出，當前，日本防衛擴張已從量變進入質變，惡化趨勢愈發明顯。與以往漸進式擴軍不同，高市政府將修憲、擴軍、武器出口鬆綁同步推進，不僅擴張速度加快、範圍拓寬，更觸碰“無核三原則”等和平底線，本質上是放棄和平主義，追求軍事正常化與大國化，徹底打破地區戰略平衡。</p><p>（香港廿四日電）</p><p>香港中通社記者  黎金良  鄭竣凱</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高市表態不搞“核共享”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891076.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891076.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[高市表態不搞“核共享” 【本報綜合報道】據日本時事通訊社廿四日消息：日本首相高市早苗當天在眾議院接受質詢時，就日美“核共享”政策明確表態稱：“就我個人而言，難以認同。” 事實上，自去年十月執政以來，高市政府內閣官員曾多次公開談及核武器問題，甚至明確暗示日本可能會突破“無核三原則”。共同社此前報道，去...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/85571771953224900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>高市表態不搞“核共享”</p><p>【本報綜合報道】據日本時事通訊社廿四日消息：日本首相高市早苗當天在眾議院接受質詢時，就日美“核共享”政策明確表態稱：“就我個人而言，難以認同。”</p><p>事實上，自去年十月執政以來，高市政府內閣官員曾多次公開談及核武器問題，甚至明確暗示日本可能會突破“無核三原則”。共同社此前報道，去年十一月，高市早苗在日本國會應對在野黨質詢時，首次對“無核三原則”作出了模糊表態。她當時稱“已下達指示啟動相關工作”，並表示尚處於“無法由本人斷言具體修訂方案”的階段。</p><p>多名政府消息人士曾透露，高市早苗此前一直在探討結合《國家安全保障戰略》等三份安保文件的修訂，同步調整“無核三原則”。她當時給出的理由是，“不運進核武器”原則會限制美軍核潛艇停靠日本港口，從而削弱美國的核威懾力。</p><p>當地時間二月十八日，特朗普政府在華盛頓接待了日本代表團，並舉行了所謂的“威懾延伸對話”(EDD)。對話雙方包括日本聯合參謀部、美國聯合參謀部、美國戰略司令部和美國印太司令部的代表。</p><p>共同社報道稱，此次對話落實了日美雙方關於進一步強化日美同盟威懾及應對能力的共識。儘管美方在聲明中再次確認“將動用包括核力量在內的全方位防禦能力保衛日本”，但隻字未提外界關注的“核共享”話題。</p><p>日發展激光武器</p><p>另據環球網消息，日本防衛省正在開發能擊落小型無人機的高功率激光系統。在日本近年防衛預算中，明確包含用於激光武器研發和測試的專項資金。此外，在二○二六財年預算案中，日本還為能同時攔截大量無人機的高功率微波武器列入十三億日圓的研製費用。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美對華關稅減一成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891064.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891064.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[停徵兩類關稅   收進口附加費 美對華關稅減一成 據新華社報道，商務部新聞發言人二十四日就美近期關稅調整舉措答記者問時表示，中方正密切關注並將全面評估美方相關舉措，後續將視情況適時決定調整針對美方原芬太尼關稅和對等關稅的反制措施。中方將保留採取一切必要措施的權利，堅決捍衛自身合法權益。中方願與美方在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/66941771953223212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>停徵兩類關稅   收進口附加費</p><p>美對華關稅減一成</p><p>據新華社報道，商務部新聞發言人二十四日就美近期關稅調整舉措答記者問時表示，中方正密切關注並將全面評估美方相關舉措，後續將視情況適時決定調整針對美方原芬太尼關稅和對等關稅的反制措施。中方將保留採取一切必要措施的權利，堅決捍衛自身合法權益。中方願與美方在將於近期舉行的第六輪中美經貿磋商中開展坦誠磋商。</p><p>本報綜合報道</p><p>有記者問：美東時間二○二六年二月二十四日凌晨，美國海關已根據美方相關公告，停止徵收《國際緊急經濟權力法》項下所加徵的關稅，並依據《一九七四年貿易法》第一百二十二條對所有貿易夥伴徵收進口附加費。請問中方對上述有何評論？是否會採取相應措施？</p><p>中方視情調整措施</p><p>發言人說，我們注意到有關情況。二○二五年二月初和四月初，美方依據《國際緊急經濟權力法》，先後對中國商品加徵了百分之十所謂芬太尼關稅和百分之三十四對等關稅，其中百分之二十四對等關稅已暫停實施，對華實際加徵關稅水平為百分之二十。根據美最高法院關稅訴訟案裁決和美國政府相關行政令、公告等，美方已停止徵收上述關稅，但同時又依據一百二十二條款加徵了百分之十的進口附加費。中方也注意到，美方在多個場合表示，將利用三○一、二三二等調查徵收關稅。中方正密切關注並將全面評估美方相關舉措，後續將視情適時決定調整針對美方原芬太尼關稅和對等關稅的反制措施。中方將保留採取一切必要措施的權利，堅決捍衛自身合法權益。</p><p>發言人強調，中方一貫反對各種形式的單邊關稅措施，敦促美方取消並不再加徵有關單邊關稅。實踐已一再證明，中美雙方合則兩利，鬥則俱傷。中方願與美方在將於近期舉行的第六輪中美經貿磋商中開展坦誠磋商。希望美方與中方相向而行，共同維護兩國元首釜山會晤和二月四日的通話共識，在相互尊重、平等協商的基礎上，解決各自關切，妥善管控分歧，維護中美經貿關係健康、穩定、可持續發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特威脅各國：別耍花樣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891066.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891066.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特威脅各國：別耍花樣 據新浪財經報道，在美國最高法院廢除其全球關稅計劃後，美國總統特朗普威脅將對那些在現有美國貿易協議上“耍花樣”的國家徵收更高關稅。 “任何想拿最高法院荒謬的裁決‘耍花樣’的國家，尤其是那些多年來、甚至數十年來一直‘盤剝’美國的，都將迎頭遭受比它們不久前剛同意的水平高得多而且更糟糕...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特威脅各國：別耍花樣</p><p>據新浪財經報道，在美國最高法院廢除其全球關稅計劃後，美國總統特朗普威脅將對那些在現有美國貿易協議上“耍花樣”的國家徵收更高關稅。</p><p>“任何想拿最高法院荒謬的裁決‘耍花樣’的國家，尤其是那些多年來、甚至數十年來一直‘盤剝’美國的，都將迎頭遭受比它們不久前剛同意的水平高得多而且更糟糕的關稅。後果自負！！！”特朗普周一在社交媒體上發帖稱。</p><p>歐盟凍結與美貿協</p><p>歐盟周一凍結了對美歐貿易協議的批准進程。歐洲議會官員表示，在繼續推進之前，他們希望獲得特朗普關稅計劃的更明確信息。</p><p>特朗普的帖子表明其依然堅持單方面對進入美國市場的商品徵收廣泛關稅。但在最高法院作出裁決後，他這樣做的靈活性已大不如前。“作為總統，我不需要求諸於國會來批准關稅。”特朗普在隨後的一條帖子中寫道。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美擬對六行業徵“國安關稅”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891068.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891068.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美擬對六行業徵“國安關稅” 美國聯邦最高法院日前裁定，美國總統特朗普領導的政府依據《國際緊急經濟權力法》所徵大規模關稅違法。據新華社報道，多家美國媒體二十三日援引知情人士的話披露，特朗普政府正準備援引關聯國家安全的其他法律條款對六類行業產品加徵關稅，這部分關稅與政府在最高法院裁決後新推出的百分之十五...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/62771771953224634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美擬對六行業徵“國安關稅”</p><p>美國聯邦最高法院日前裁定，美國總統特朗普領導的政府依據《國際緊急經濟權力法》所徵大規模關稅違法。據新華社報道，多家美國媒體二十三日援引知情人士的話披露，特朗普政府正準備援引關聯國家安全的其他法律條款對六類行業產品加徵關稅，這部分關稅與政府在最高法院裁決後新推出的百分之十五關稅不同。</p><p>調查半導體等產品</p><p>媒體認為，預計特朗普政府新的關稅舉措將給經濟帶來更多不確定性。</p><p>《紐約時報》等媒體援引知情人士的話披露，美國商務部正着手依據《一九六二年貿易擴展法》第二百三十二條款對大型電池、鑄鐵和鐵配件、塑料管道、工業化學品以及電網和電信設備等行業產品啟動新調查（即“二三二調查”）。該條款允許美國政府基於所謂“國家安全風險”徵收關稅。《華爾街日報》稱，暫不清楚美國商務部何時正式宣佈調查，以及相關關稅何時正式徵收。</p><p>美國貿易代表辦公室也在着手依據《一九七四年貿易法》第三百○一條款啟動新的貿易調查（即“三○一調查”），後續同樣可能出台關稅措施。該條款允許美國政府對所謂“不公平貿易行為”徵收關稅。美國貿易代表賈米森·格里爾二十日在聲明中說，調查將涉及藥品定價、“對美國技術企業及數字產品和服務的歧視”、數字服務稅、與海鮮和大米等產品有關的貿易措施。</p><p>據《華爾街日報》報道，特朗普政府先前已援引第二百三十二條款對半導體、藥品、無人機、工業機器人和太陽能電池板多晶硅等九類行業產品展開調查，不少調查已開展近一年，相關工作可能在最高法院裁決後加速推進。特朗普政府還有意修改以“國家安全”為由加徵的鋼鋁關稅的算法，可能會調低不少產品的名義關稅稅率，但同時會依據產品的全部價值而非其鋼鋁成份的價值來計稅。這意味着不少公司最終可能要多繳關稅。</p><p>特朗普二十三日在社交媒體上宣稱，他擁有“充足的其他選項”對進口商品徵收關稅。</p><p>給經濟添不確定性</p><p>美國最高法院二十日公佈裁決後，美國國土安全部下屬海關與邊境保護局日前證實，將從當地時間二十四日起停止收取依據《國際緊急經濟權力法》徵收的進口商品關稅。不過，最高法院裁決只針對特朗普政府徵收的部分關稅，其援引第二百三十二條款和第三百○一條款等法律條款針對鋼鋁、家具、銅、汽車等產品加徵的關稅依然有效。</p><p>為取代被裁定違法的關稅，特朗普已宣佈依據《一九七四年貿易法》第一百二十二條款，對來自所有國家和地區的商品加徵百分之十五的關稅。該條款允許聯邦政府最多徵收一百五十天關稅，延長須經國會同意。</p><p>《紐約時報》認為，特朗普政府用多項貿易法律“拼湊”的關稅可能無法迅速和隨意加徵，或需數月才能生效。美國智庫“美國經濟自由計劃”下屬“重新思考貿易”項目總監洛麗·沃勒奇預期，最高法院裁決不會使美國關稅稅率出現“大幅改變”，因為特朗普政府“會動用其他權力”，但最高法院的裁決會限制特朗普在非貿易問題上把關稅用作“懲罰”手段的能力。</p><p>該報還認為，過去一年，特朗普政府已推出了一系列“無法預測的貿易政策”，而新的關稅舉措又將給經濟帶來更多不確定性。曾在民主黨籍前總統拜登執政時期出任貿易官員的美國律師格蕾塔·派施說：“今後一個月、兩個月或六個月的關稅會是甚麼樣，我們比上周更不確定。複雜性和不確定性正在增加。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>我火箭軍實戰化演練</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891070.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891070.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[我火箭軍實戰化演練 【香港中通社廿四日電】近日，中國火箭軍某部展開實戰化演練，通過優化流程、叠加特情、即時複盤等方式，推動部隊從“能戰”向“善戰”、從“尖刀”向“刀尖”躍升。 廿四日，央視新聞釋出一則來自火箭軍某部的戰備拉動演練畫面，演練在緊急集合哨聲中打響。官兵聞令而動，快速完成物資裝載、裝備啟動...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我火箭軍實戰化演練</p><p>【香港中通社廿四日電】近日，中國火箭軍某部展開實戰化演練，通過優化流程、叠加特情、即時複盤等方式，推動部隊從“能戰”向“善戰”、從“尖刀”向“刀尖”躍升。</p><p>廿四日，央視新聞釋出一則來自火箭軍某部的戰備拉動演練畫面，演練在緊急集合哨聲中打響。官兵聞令而動，快速完成物資裝載、裝備啟動與編隊集結，整個過程高效有序。</p><p>據火箭軍某部張國棟介紹，部隊已模擬近十種典型作戰場景，拆解並磨合數十個環節，“從流程中硬是擠出了時間”，強調“快”不是盲目提速，而是複雜環境下高效處置能力的體現。</p><p>抵達待機地域後，特情接踵而至：發射單元突遭“敵”小股兵力襲擾，隨即又遇“有毒氣體”襲擊，三防小組迅速判明情況，號手全員穿戴防護裝具；同時通信中斷，被迫啟用備份手段。更嚴峻的是，因“傷亡”減員，三號發射單元車內僅剩駕駛員與一號操作號手。關鍵時刻，一號號手何劍波一人精準完成原本需多人協同的操作流程，成功實施模擬發射。</p><p>“每個動作練了不下百遍，形成肌肉記憶，哪怕只剩我一人，任務也必須完成。”何劍波表示。據悉，這種極限條件下的應變能力，正是該部日常高強度訓練的成果。</p><p>演練一結束，複盤立即展開。從指揮員到操作手，人人直面問題、深挖根源。火箭軍某部肖明表示：“越是尖刀營隊，越要在複盤中敢於揭短亮醜，把問題轉化為戰鬥力提升的突破口，讓刀尖越磨越鋒利。”</p><p>據報道，此次演練不僅檢驗了全時全域應急應戰能力，更彰顯火箭軍“隨時能戰、準時發射、有效毀傷”的實戰標準正向極致化推進。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國安部：警惕“快速入籍”陷阱</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891072.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891072.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國安部：警惕“快速入籍”陷阱 【本報訊】據央視廿四日消息：從國家安全部了解到，隨着我國對外開放水平不斷提高，我國公民出境探親訪友、留學、旅遊等活動與日俱增。近年來，境外反華敵對勢力以能夠幫助“加入外籍”為餌，誘騙我國公民在境外參加反華敵對活動，對國家安全構成嚴重威脅。 遭騙參加反華組織 李某在出國探...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>國安部：警惕“快速入籍”陷阱</p><p>【本報訊】據央視廿四日消息：從國家安全部了解到，隨着我國對外開放水平不斷提高，我國公民出境探親訪友、留學、旅遊等活動與日俱增。近年來，境外反華敵對勢力以能夠幫助“加入外籍”為餌，誘騙我國公民在境外參加反華敵對活動，對國家安全構成嚴重威脅。</p><p>遭騙參加反華組織</p><p>李某在出國探親時，該國某反華組織頭目雷某以“同鄉”身份套近乎，對李某進行蠱惑攀拉，利用李某渴望與定居國外子女團聚的急切心情，聲稱有特殊管道可幫助李某快速“入籍”。身處異國他鄉的李某很快就被雷某的話語打動，對雷某言聽計從。</p><p>雷某所謂的“特殊管道”，其實就是誘騙我國公民參加其成立的境外反華組織，簽署“投名狀”並參加反華活動，發表抹黑攻擊我黨和政府的言論，由雷某包裝成所謂的“受迫害者”後再申請所謂的“政治庇護”。</p><p>而雷某在李某參加反華活動時，都會“貼心”地拍錄視頻留存，以便在提交入籍申請時能夠提供足夠的“受迫害”證據材料。同時，雷某還多次編造虛假事由，以各種名義勸說李某提供捐助，李某先後被騙取數萬元人民幣。</p><p>幡然醒悟主動報告</p><p>在多次完成雷某交辦任務後，李某自覺已經達到“入籍”的條件，但雷某閃爍其詞，遲遲不提“入籍”之事，以仍需要參加更多活動、積攢更多“受迫害”證據數據為由進行推脫。李某自覺入籍無望，漸漸地對雷某及其安排的活動產生質疑。而雷某則以“投名狀”和參加反華活動照片視頻資料相威脅，強迫李某繼續為其工作。至此，雷某境外反華急先鋒的真實面目暴露。李某發現受騙後立即與雷某斷絕聯繫，但內心仍惶恐不安。回國後，李某主動向國家安全機關報告相關情況，並深刻反省自己的錯誤行為，國家安全機關依法對其進行批評教育。</p><p>《中華人民共和國反間諜法》規定，實施間諜行為，有自首或者立功表現的，可以從輕、減輕或者免除處罰；有重大立功表現的，給予獎勵。在境外受脅迫或者受誘騙參加間諜組織、敵對組織，從事危害中華人民共和國國家安全的活動，及時向中華人民共和國駐外機構如實說明情況，或者入境後直接或通過所在單位及時向國家安全機關如實說明情況，並有悔改表現的，可以不予追究。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最長春節假近六億人次出遊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891075.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891075.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[最長春節假近六億人次出遊 【香港中通社廿四日電】中國交通運輸部廿四日公佈數據顯示，今年春節假期全社會跨區域人員流動量累計超廿八億人次，日均達三點一一億人次，同比增長百分之八點二，創歷史新高。其中，正月初三至初七連續五天客流超歷史峰值，單日最高達三點八億人次。 綜合消息，自駕出行成為絕對主力。假期日均...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最長春節假近六億人次出遊</p><p>【香港中通社廿四日電】中國交通運輸部廿四日公佈數據顯示，今年春節假期全社會跨區域人員流動量累計超廿八億人次，日均達三點一一億人次，同比增長百分之八點二，創歷史新高。其中，正月初三至初七連續五天客流超歷史峰值，單日最高達三點八億人次。</p><p>綜合消息，自駕出行成為絕對主力。假期日均自駕規模近二點七億人次，佔總出行量的百分之八十六，同比增長百分之八點三。新能源車出行尤為火熱，高速公路日均通行新能源車輛一千一百五十二萬輛，同比激增百分之三十四。為應對充電需求，各地日均增設移動充電設施約一千九百個，全國高速公路服務區日均充電車輛超九十一萬輛次。小微型客車租賃也同步升溫，日均租出六十五萬輛，增長百分之十五。</p><p>鐵路、公路、水路、民航全面增長。鐵路、公路、水路日均客運量增幅均超百分之十，民航日均增長百分之七點三。其中，水上旅遊異軍突起，全國共發送旅客一千二百八十七點五萬人次，同比大增百分之二十七點八，成為國內旅遊新熱點。長江幹線省際遊輪、普陀山航線人氣高漲，渤海灣客滾運輸及中韓班輪客運快速恢復，“小三通”航線也迎來探親與觀光雙高峰。</p><p>旅遊花費逾八千億</p><p>文旅消費同步爆發。據中國文化和旅遊部測算，春節九天全國國內出遊五點九六億人次，旅遊總花費達八千○三十四點八三億元（人民幣，下同），雙雙刷新歷史紀錄，較去年八天假期分別增加○點九五億人次和一千三百六十四點八一億元。</p><p>值得一提的是，海南自貿港封關後的首個春節，瓊州海峽客滾運輸創下新高：九天累計運送旅客一百二十七點三四萬人次、車輛二十九點○二萬輛次，日均分別增長百分之十六和百分之十點四，顯示自貿港政策正持續釋放出行與消費活力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞圖片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891077.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891077.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[汕頭市澄海區溪南鎮下岱美村廿三日舉行岱美古廟新春遊神廟會（李少文  攝）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/73921771953224916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>汕頭市澄海區溪南鎮下岱美村廿三日舉行岱美古廟新春遊神廟會（李少文  攝）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>德總理默茨今訪華</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891065.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891065.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[德總理默茨今訪華 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿四日消息：德國總理默茨將於二月廿五日至廿六日對中國進行正式訪問。中國外交部發言人毛寧廿四日在例行記者會上應詢介紹此訪安排。 習近平將會見默茨 毛寧說，此訪是德國總理默茨就任以來首次訪華。訪問期間，習近平主席將同他會見，李強總理將同他會談，就雙邊關係...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/16101771953224197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>德總理默茨今訪華</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿四日消息：德國總理默茨將於二月廿五日至廿六日對中國進行正式訪問。中國外交部發言人毛寧廿四日在例行記者會上應詢介紹此訪安排。</p><p>習近平將會見默茨</p><p>毛寧說，此訪是德國總理默茨就任以來首次訪華。訪問期間，習近平主席將同他會見，李強總理將同他會談，就雙邊關係和共同關心的問題交換意見。</p><p>毛寧表示，中德是合作共贏的全方位戰略夥伴，兩國高層交往密切，務實合作持續深化。中德合作互惠互利，為兩國人民帶來實實在在利益。</p><p>“作為世界第二大和第三大經濟體，中德關係良好發展符合雙方利益和世界的期待。”毛寧說，中方願同德方以此訪為契機，增進理解互信，深化務實合作，秉持相互尊重、平等相待、互利共贏原則，推動中德關係取得更大發展，共同為世界和平與繁榮作出更大貢獻。</p><p>會上，另有記者就默茨訪華期間中德兩國領導人會否談及烏克蘭危機問題提問。</p><p>“默茨總理訪華期間，兩國領導人會就共同關心的問題交換意見。”毛寧說。她指出，中國不是烏克蘭問題的當事方。自烏克蘭危機爆發以來，中方始終秉持客觀公正的立場積極勸和促談。</p><p>德卅企業高管隨訪</p><p>另外，商務部新聞發言人廿四日表示，德國總理默茨將率高規格經貿代表團訪華，來自汽車、化工、生物製藥、機械製造、循環經濟等德優勢領域的約三十家頭部企業高管隨訪，充分體現了德方對深化雙邊經貿關係的強烈意願。中方高度重視對德經貿合作，正與德方積極籌備中德經濟顧問委員會座談會等活動，為雙方企業建言獻策、共謀合作搭建溝通對話平台。</p><p>有記者問：德國總理默茨將於二月廿五日至廿六日對中國進行正式訪問。請問雙方屆時在經貿領域將有哪些活動安排，有望取得哪些成果？如何評價中德經貿關係發展現狀及未來合作前景？商務部新聞發言人作出上述回應。</p><p>據悉，中德建交五十多年來，雙邊經貿合作不斷深化。德國一直是中國在歐洲最大貿易夥伴和外資來源國，兩國產業深度融合，合作基礎不斷鞏固。近年來，中德貿易額保持在二千億美元以上，雙向投資存量超過了六百五十億美元，均佔中國與歐盟總體規模的近四分之一。</p><p>發言人表示，今年是“十五五”開局之年，我們歡迎德方企業抓住中國高水平對外開放帶來的新機遇，繼續鞏固傳統領域對華合作，同時深挖清潔能源、具身智能、生物技術、工業數字化等新興領域合作潛能，將“合作機遇”變成實實在在的“合作成果”。中方願與德方一道，通過對話溝通增進了解互信，支持自由貿易，維護以規則為基礎的多邊貿易體制，以實際行動推動中德經貿合作高質量發展，切實發揮對中德、中歐關係“壓艙石”和“推進器”作用。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>墨販毒集團報復襲擊73死</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891067.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891067.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[墨販毒集團報復襲擊73死 【本報綜合報道】據香港中通社、外媒廿四日消息：墨西哥一販毒集團“哈利斯科州新生代”頭目在軍方抓捕行動中身亡後，該販毒集團在多地發動報復襲擊。截至目前，相關衝突已造成七十三人死亡，其中包括安全部隊成員、販毒集團成員及其他人員。 墨西哥安全部長阿富奇廿三日說，“哈利斯科州新生代...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/76061771953224603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>墨販毒集團報復襲擊73死</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、外媒廿四日消息：墨西哥一販毒集團“哈利斯科州新生代”頭目在軍方抓捕行動中身亡後，該販毒集團在多地發動報復襲擊。截至目前，相關衝突已造成七十三人死亡，其中包括安全部隊成員、販毒集團成員及其他人員。</p><p>墨西哥安全部長阿富奇廿三日說，“哈利斯科州新生代”販毒集團在多地發動報復襲擊，造成廿七名安全人員死亡。</p><p>國內局勢趨向平靜</p><p>阿富奇在一場新聞發佈會上說，政府共記錄到廿七宗針對執法部門的攻擊。其中，在哈利斯科州發生六宗襲擊事件，造成廿五名國民警衛隊成員、一名監獄看守和一名州總檢察院工作人員喪生。</p><p>他表示，相關衝突中共有三十名有組織犯罪集團成員死亡。墨西哥聯邦政府已向哈利斯科州增派安全力量，並成立國家級指揮協調中心，以應對局勢。</p><p>“哈利斯科州新生代”是墨西哥主要販毒集團之一。該集團頭目內梅西奧 · 奧塞格拉 · 塞萬提斯廿二日在墨西哥軍方抓捕行動中身亡，哈利斯科州及其鄰近州隨後爆發騷亂。販毒集團成員點燃汽車封鎖道路，縱火焚燒商業設施。一些州宣佈學校廿三日停課。據悉，有數千名美國遊客被困。</p><p>墨西哥總統辛鮑姆廿三日早些時候表示，為應對騷亂而設置的路障當日已經基本撤除，國內局勢趨向平靜。</p><p>墨將近百毒販交美</p><p>另外，俄羅斯衛星通訊社廿四日援引 《紐約郵報》報道稱，墨西哥政府在一年中秘密向美國移交了近一百名被通緝的販毒集團成員。該報稱：“在特朗普總統去年將這些集團稱為外國恐怖組織，並向墨西哥政府施壓以迫使其合作後，墨西哥秘密將約一百名涉嫌販毒的販毒集團成員移交美國接受司法審判。”</p><p>自去年二月以來，墨西哥軍方分三批向美國移交了共九十二名罪犯。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特否認美將領反對襲伊朗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891069.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891069.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特否認美將領反對襲伊朗 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿四日消息：美國總統特朗普廿三日在社交媒體發文，稱美國媒體關於美軍參謀長聯席會議主席凱恩反對軍事打擊伊朗的報道不實。特朗普稱，自己“更希望（與伊朗）達成協議”，但如果不能達成協議，對伊朗來說將是“非常糟糕的一天”。 特稱掌最終決定權 特朗普...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特否認美將領反對襲伊朗</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿四日消息：美國總統特朗普廿三日在社交媒體發文，稱美國媒體關於美軍參謀長聯席會議主席凱恩反對軍事打擊伊朗的報道不實。特朗普稱，自己“更希望（與伊朗）達成協議”，但如果不能達成協議，對伊朗來說將是“非常糟糕的一天”。</p><p>特稱掌最終決定權</p><p>特朗普稱，有關凱恩反對美國對伊朗動武的報道“百分之百錯誤”，並指認一些媒體散佈“假新聞”。</p><p>他表示，凱恩和“我們所有人一樣不希望看到戰爭”，但如果美方在軍事層面決定對伊朗採取行動，凱恩認為“會輕鬆取勝”。凱恩從未說過不與伊朗開戰。</p><p>特朗普同時強調，是否對伊朗動武，“最終決定權在我手中”。</p><p>據美國阿克西奧斯新聞網站廿三日早些時候報道，凱恩提醒特朗普，若在伊朗發起大規模軍事行動，風險更高，更容易陷入纏鬥並造成美軍人員傷亡。凱恩儘管並不主張對伊朗發起軍事打擊，但會支持並執行特朗普作出的任何決定。</p><p>新一輪談判明舉行</p><p>美國與伊朗廿六日即將在瑞士日內瓦展開新一輪核談判，美國中東問題特使威特科夫及總統特朗普的女婿庫什納將代表美方出席。英國《衛報》廿三日引述消息報道，特朗普將聽取威特科夫和庫什納會談後的評估，決定是否對伊朗實施軍事打擊。</p><p>美軍近期動作頻頻</p><p>知情人士透露，特朗普已多次聽取有關軍事選項的簡報，並廣泛徵詢高層意見，包括副總統萬斯、國務卿魯比奧、國防部長赫格塞思、中情局局長拉特克利夫以及美軍參謀長聯席會議主席凱恩等人的看法。</p><p>與此同時，美軍動作頻頻。美軍最大航母“福特號”廿三日已抵達希臘克里特島的蘇達灣。部分美軍空中加油機和運輸機亦飛抵以色列機場，具體目的尚未明朗。</p><p>伊朗外交部發言人巴加埃近日回應稱，任何對伊朗的攻擊都將被視為侵略行為，伊朗將讓對方承擔相應後果。巴加埃表示，伊朗準備與美國進行持續數日甚至數周的談判，但不認同每隔十日或兩周進行一次談判的模式，認為此類談判難以取得成果。若伊朗認定對方將談判當作欺騙手段，將採取相應立場應對。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>歡慶中國春節</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891074.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891074.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[歡慶中國春節]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/36931771953224837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/33701771953224853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/55621771953224853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/41411771953224869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>歡慶中國春節</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台民團抗議天價軍購</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891078.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891078.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台民團抗議天價軍購 【中新社台北二十四日電】民間團體“台灣人民守護民主正義連線”二十四日在台北發起抗議活動，提出“反對天價軍購”、“抗議政治清算”等主張，呼籲台立法機構“不做美國的提款機”。 批綠無視民意 二十四日是台立法機構在農曆春節假期後的新會期開議日。抗議集會選在立法機構外舉行，多個政黨及社會...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台民團抗議天價軍購</p><p>【中新社台北二十四日電】民間團體“台灣人民守護民主正義連線”二十四日在台北發起抗議活動，提出“反對天價軍購”、“抗議政治清算”等主張，呼籲台立法機構“不做美國的提款機”。</p><p>批綠無視民意</p><p>二十四日是台立法機構在農曆春節假期後的新會期開議日。抗議集會選在立法機構外舉行，多個政黨及社會團體參與。</p><p>針對民進黨當局挑動兩岸對立、施壓在野力量通過“防務特別預算”等議題，台灣地區政治受難人互助會秘書長蔡裕榮發言表示，民進黨當局無視民意，推動對抗路線與黑箱決策，導致民生惡化。他呼籲立法機構強化監督制衡。</p><p>台灣勞動黨新竹縣議員羅美文表示，民進黨當局近年推動高額軍購，造成財政負擔與民生困境；呼籲推動兩岸經濟合作，降低島內防務支出，改善產業發展與民眾生活。</p><p>台灣勞動黨主席吳榮元指出，面對民進黨當局對立法機構的打壓，台灣人民應自救自覺。台灣發展需以兩岸對話交流為基礎，呼籲全民共同努力守護未來。</p><p>聲援高金素梅</p><p>因所謂“涉嫌詐領助理費”等理由，台灣無黨籍民意代表高金素梅的住處、辦公室近日遭台北地檢署搜索。抗議以司法手段打壓高金素梅，也是二十四日集會活動的主題之一。蔡裕榮在現場宣讀了有關聲援高金素梅團隊的聯署書。</p><p>夏潮聯合會會長莫那能指出，高金素梅長期致力於為台灣少數民族同胞爭取權益，“與家人一樣”。“高金素梅遭調查令人痛心。”中國國民黨副主席季麟連發言時提及，對島內當前局勢感到憂心與不甘，他並呼籲台灣社會團結發聲。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>兩岸媽祖信眾共祈平安</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891079.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891079.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[兩岸媽祖信眾共祈平安 【中新社福建湄洲島二十四日電】“媽祖賜福，歡慶元宵”——莆台同胞護駕媽祖金身回上林故居省親佈福活動二十四日在福建莆田湄洲島啟幕，兩岸媽祖信眾同謁媽祖、共祈平安，以民俗為媒，續寫兩岸同胞同源同根的深厚情誼。 台商踐行媽祖精神 當日上午九時五十八分，湄洲媽祖祖廟內鑼鼓鏗鏘、人潮如織...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/49611771953225322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/85111771953225322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>兩岸媽祖信眾共祈平安</p><p>【中新社福建湄洲島二十四日電】“媽祖賜福，歡慶元宵”——莆台同胞護駕媽祖金身回上林故居省親佈福活動二十四日在福建莆田湄洲島啟幕，兩岸媽祖信眾同謁媽祖、共祈平安，以民俗為媒，續寫兩岸同胞同源同根的深厚情誼。</p><p>台商踐行媽祖精神</p><p>當日上午九時五十八分，湄洲媽祖祖廟內鑼鼓鏗鏘、人潮如織，氣氛莊重而熱烈。兩岸媽祖信眾共同參與媽祖金身起駕儀式，行三獻禮，恭請媽祖金身起駕出巡。</p><p>台胞鄭雅萍當天也隨媽祖金身回上林故居省親佈福。作為虔誠的媽祖信眾，這位來自高雄的台商因媽祖緣分與湄洲島結下不解之緣。“今天一早我就拜謁了湄洲媽祖，祈求新的一年諸事順遂、兩岸同胞平安喜樂。”鄭雅萍說，七年前她在湄洲島開設餐飲店，如今生意愈發紅火；與此同時，她也積極投身湄洲媽祖祖廟的慈善公益服務，用實際行動踐行媽祖精神。</p><p>在鄭雅萍看來，媽祖“立德、行善、大愛”的精神，不僅是她深耕湄洲島、安心發展的動力源泉，更讓她主動扛起兩岸媽祖文化交流的責任，化身交流橋樑，推動媽祖文化在兩岸同胞間廣泛傳播、代代相傳。</p><p>台青走訪媽祖故里</p><p>首次到訪湄洲島的台灣青年蔡昆霖難掩激動。他表示，湄洲島的媽祖拜謁儀式氛圍濃厚、古風盎然，當地的飲食風味與風土人情讓他倍感親切，精彩的打鐵花表演更令他印象深刻。“我已經把此行的所見所聞都用影像記錄下來，計劃後續通過社交平台分享給親友，讓更多人了解湄洲島、走進媽祖故里。”</p><p>同樣首次到訪湄洲島的台灣青年徐詠翔，對媽祖文化有深厚認同感。他坦言，媽祖文化發源於福建，早已遠播台灣、根植於台灣民眾心中。在台灣，不少青年都會自發參與湄洲媽祖接駕、祭拜等相關活動。“未來會盡己之力，讓更多台灣青年了解湄洲島，探尋媽祖文化的深厚底蘊。”</p><p>此次莆台同胞護駕媽祖金身回上林故居省親佈福活動為期兩天一夜。活動期間，天妃故里遺址公園還舉辦系列特色活動，涵蓋遊園燈會、擺棕轎、猜燈謎、平安塔燈光秀、晨拜媽祖儀式等。</p><p>湄洲媽祖祖廟董事會董事長林金贊表示，此次省親佈福活動，既是一場民俗盛宴，更是兩岸同胞的暖心相聚，凝聚了兩岸同胞深厚情誼，見證了媽祖文化代代傳承。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台北餐廳員工離奇陳屍冷凍庫</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891080.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891080.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台北餐廳員工離奇陳屍冷凍庫 【本報訊】據中時新聞網二十四日消息：台北市文山區一間知名餐廳二十四日發生一起離奇陳屍案。一名六十九歲劉姓女子不明原因進入冷凍庫，直到店家上午開門營業時，才發現冷凍庫遭反鎖，且劉女陳屍於冷凍庫門口，已明顯死亡。據悉，冷凍庫內設有緊急開門裝置，且劉女身上也攜帶手機，為何未向外...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台北餐廳員工離奇陳屍冷凍庫</p><p>【本報訊】據中時新聞網二十四日消息：台北市文山區一間知名餐廳二十四日發生一起離奇陳屍案。一名六十九歲劉姓女子不明原因進入冷凍庫，直到店家上午開門營業時，才發現冷凍庫遭反鎖，且劉女陳屍於冷凍庫門口，已明顯死亡。據悉，冷凍庫內設有緊急開門裝置，且劉女身上也攜帶手機，為何未向外求救。警方已報請檢察官相驗，以釐清案發經過及確切死因。</p><p>攜手機未向外求助</p><p>警方調查，劉女二十三日晚間十時許離家後未返家。直到二十四日上午十時許，店家準備開門營業時，才發現冷凍庫遭反鎖，經聯繫鎖匠破壞門鎖後，發現劉女倒臥於冷凍庫門口，且已明顯死亡。</p><p>劉女家屬表示，僅知道她徹夜未歸，接獲通知後才得知發生意外。據《ETtoday新聞雲》報道，劉女於該餐廳工作近三十年，與同事相處狀況皆正常。此外，劉女進入冷凍庫時身上仍攜帶手機，卻在零下十多度的冷凍庫內停留逾十二小時，未曾撥打電話向外求助。</p><p>警方表示，初步排除他殺嫌疑，冷凍庫內裝有緊急開門裝置，疑似是自行進入後，冷凍庫不明原因反鎖，因此失溫死亡，已報請檢察官相驗，並調閱附近監視器及劉女相關資料，以釐清案發經過及確切死因。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>宜蘭近海五點六級地震</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891081.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891081.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[宜蘭近海五點六級地震 【中新社台北二十四日電】據台當局氣象部門消息，台灣宜蘭縣近海二十四日中午十二時三十七分發生里氏五點六級地震。 此次地震震源深度為六十六點八公里，震中位於宜蘭縣政府以東十六點九公里的近海。台灣大部分縣市有震感，最大震度為宜蘭縣四級。記者在台北市區感受到左右搖晃和上下震動，室內燈飾...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>宜蘭近海五點六級地震</p><p>【中新社台北二十四日電】據台當局氣象部門消息，台灣宜蘭縣近海二十四日中午十二時三十七分發生里氏五點六級地震。</p><p>此次地震震源深度為六十六點八公里，震中位於宜蘭縣政府以東十六點九公里的近海。台灣大部分縣市有震感，最大震度為宜蘭縣四級。記者在台北市區感受到左右搖晃和上下震動，室內燈飾搖晃明顯，晃動時間較短。</p><p>地震發生後，台北捷運公司一度宣佈全線列車慢速行駛。台灣高鐵列車運轉未受影響，全線維持正常行駛。</p><p>台氣象部門地震測報中心有關負責人表示，此次地震是由菲律賓海板塊向歐亞板塊隱沒過程中釋放能量造成，判斷為去年十二月二十七日台灣東部海域發生的里氏七級地震餘震。主震發生後，該區域已發生十五次有感地震。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台蝴蝶蘭輸美零關稅變15%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891082.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891082.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台蝴蝶蘭輸美零關稅變15% 【香港中通社二十四日電】美國總統特朗普推動的全球“對等關稅”遭美國最高法院裁決無效，與台此前簽署的“台美對等貿易協定”是否受影響受外界關注。台灣當局二十四日召開記者會表示，在美《貿易法》第一百二十二條款下，台灣農產品有三十一項被排除關稅豁免，以蝴蝶蘭為例，從零關稅變為百分...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台蝴蝶蘭輸美零關稅變15%</p><p>【香港中通社二十四日電】美國總統特朗普推動的全球“對等關稅”遭美國最高法院裁決無效，與台此前簽署的“台美對等貿易協定”是否受影響受外界關注。台灣當局二十四日召開記者會表示，在美《貿易法》第一百二十二條款下，台灣農產品有三十一項被排除關稅豁免，以蝴蝶蘭為例，從零關稅變為百分之十五。</p><p>美國最高法院裁定特朗普去年實施的全球性關稅無效，特朗普隨機簽署行政命令，依美《貿易法》第一百二十二條款對全球課徵百分之十五關稅。台灣當局此前為爭取百分之十五“對等關稅”優惠，簽訂所謂“台美對等貿易協定”，承諾超四千餘項美國產品輸台零關稅，包括美製小汽車，台灣亦爭取部分產品輸美豁免關稅，因此外界關注協議動向。</p><p>台行政機構副負責人鄭麗君表示，在特朗普新的百分之十五關稅行政命令下，農產品剩下二百三十項維持對全球豁免，其中有二十七項對台灣非常重要的專屬豁免不在這次行政命令的豁免清單裡面。</p><p>業者憂花價崩盤</p><p>台農業部門負責人陳駿季補充，台灣重要輸美農產品蝴蝶蘭、火鶴花、觀賞蛙等都未包含在“一二二條款”豁免品項內，以蝴蝶蘭為例，台灣蝴蝶蘭現輸美關稅為百分之十五，對手市場荷蘭為百分之十五，雖和荷蘭在同一起點，但無法如貿易協定中可享有零關稅。</p><p>蝴蝶蘭關稅陡升也引起業者憂慮，台東林姓業者直言，原本寄望零關稅帶來的穩定外銷環境，如今關稅驟升，銷美訂單勢必受阻，一旦原本外銷美國的蘭花大量轉回內銷，市場供貨量瞬間爆滿，將導致台灣蘭花價格恐面臨崩盤式跌幅。有業者指出，由於蘭花栽培在溫室內，不受濕度或風災等天然災害直接影響，因此人為貿易干預成為產業的最大變數。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>衝突四年俄烏邊打邊談</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891083.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891083.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[衝突四年俄烏邊打邊談 【本報綜合報道】據香港中通社、外媒廿四日消息：俄羅斯於二○二二年二月廿四日對烏克蘭發起大規模進攻，至今（二月廿四日）已經四年，目前還看不到終點。眼下雙方雖有談判，但未達成實質性和平協議，兩國軍隊持續打擊對方境內目標。 俄摧毀烏能源設施 俄國防部廿三日宣佈，俄軍摧毀了烏軍使用的一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/95761771953226166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>衝突四年俄烏邊打邊談</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、外媒廿四日消息：俄羅斯於二○二二年二月廿四日對烏克蘭發起大規模進攻，至今（二月廿四日）已經四年，目前還看不到終點。眼下雙方雖有談判，但未達成實質性和平協議，兩國軍隊持續打擊對方境內目標。</p><p>俄摧毀烏能源設施</p><p>俄國防部廿三日宣佈，俄軍摧毀了烏軍使用的一些運輸、能源和燃料基礎設施。此前一天，俄軍對烏能源基礎設施進行了大規模打擊。俄方稱此舉是對烏軍打擊俄境內民用基礎設施的回應。</p><p>烏克蘭廿二日使用無人機襲擊了俄韃靼斯坦共和國境內一處輸油站。俄沃羅涅日州和別爾哥羅德州也表示，遭到烏無人機襲擊，造成當地停電和供暖中斷。</p><p>烏方襲擊俄軍工廠</p><p>烏克蘭武裝部隊總參謀部近日發佈通報說，過去一夜，烏軍使用多枚“火烈鳥”巡航導彈對俄中部烏德穆爾特共和國沃特金斯克市一家軍工廠發動襲擊。</p><p>根據烏軍方公佈的信息，這家軍工廠生產“亞爾斯”洲際導彈、“布拉瓦”潛射洲際導彈和“伊斯坎德爾-M”戰術導彈。烏軍方稱，此次巡航導彈攻擊，導致軍工廠“起火”。有分析人士認為，這是烏軍對俄縱深高價值目標實施的遠程火力打擊行動。</p><p>“火烈鳥”是烏克蘭在俄烏衝突期間研發和生產的武器。俄媒報道稱，俄軍防空部隊曾在二月十二日一天之內攔截了五枚“火烈鳥”，只有巡航導彈的殘骸掉落到軍事目標區域內。</p><p>古特雷斯再籲停火</p><p>聯合國秘書長古特雷斯廿三日就俄羅斯對烏克蘭發起特別軍事行動四周年發表聲明，再次呼籲實現立即、全面、無條件停火。古特雷斯表示，戰爭持續的時間越長，傷亡就越嚴重。他再次呼籲在烏克蘭實現立即、全面、無條件停火，作為邁向公正、持久和全面和平的第一步。為了實現公正的和平，必須符合《聯合國憲章》、國際法和聯合國相關決議，並尊重烏克蘭的獨立、主權和領土完整。聯合國將繼續為實現這一目標作出努力。</p><p>普京：為未來而戰</p><p>另外，俄烏衝突進入第五年，俄新社廿三日報道稱，俄羅斯總統普京廿三日在克里姆林宮向被授予“俄羅斯英雄”的軍人頒發國家獎章。他在頒獎儀式上表示，執行“特別軍事行動”的俄羅斯部隊堅定保衛國家利益，俄羅斯正在為未來、真理和正義而戰。</p><p>烏總統：捍衛主權</p><p>烏克蘭總統澤連斯基廿四日表示，美國總統特朗普希望在一個莊嚴的儀式上同時簽署和平協議和安全保障協議。</p><p>據報道，澤連斯基廿四日發表俄烏戰爭四周年講話時表示，普京沒有達成目標，烏克蘭人未被他摧毀，烏克蘭成功保存，烏克蘭將盡一切努力達成和平及確保公義。</p><p>他強調烏克蘭捍衛獨立主權，希望擁有一個強大、有尊嚴及持久的和平。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(社論)俄烏和平之路依然艱辛</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891084.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891084.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[俄烏和平之路依然艱辛 自二○二二年二月廿四日至今，俄烏衝突已持續四年，和平的曙光依然被濃重的陰雲遮蔽。 作為二戰後全球範圍內持續時間長、衝突烈度高、投入兵力多的常規地面衝突，四年血與火的洗禮，早已使衝突超越傳統勝負邏輯，成為國家意志、國際支持與戰爭耐力的持久博弈。 回顧衝突四年，無人裝備實現從戰場配...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>俄烏和平之路依然艱辛</p><p>自二○二二年二月廿四日至今，俄烏衝突已持續四年，和平的曙光依然被濃重的陰雲遮蔽。</p><p>作為二戰後全球範圍內持續時間長、衝突烈度高、投入兵力多的常規地面衝突，四年血與火的洗禮，早已使衝突超越傳統勝負邏輯，成為國家意志、國際支持與戰爭耐力的持久博弈。</p><p>回顧衝突四年，無人裝備實現從戰場配角向核心力量的歷史性蛻變；人工智能已深度融入作戰全流程；傳統武器通過戰術革新與功能拓展，展現出強大的適應性潛力；雙方戰術戰法的演變，提示了軍事技術對戰爭規則的深刻重塑；混合戰爭理論得到全面實踐；多元博弈不僅檢驗了信息化、智能化作戰要素的實戰效能，更揭示了現代戰爭“技術——戰術——戰略”深度耦合的內在邏輯。</p><p>俄烏衝突爆發後，國際社會尤其是中國，勸和促談從未停止。俄烏和談起點可追溯至二○二二年二月廿八日，即衝突爆發僅四天，雙方代表在白俄羅斯首次會晤，但無果而終。同年三月廿九日，在伊斯坦布爾的談判曾一度讓外界看到曙光：烏克蘭當時提出以“永久中立”換取國際安全保障，並願意對軍事規模設限。然而，隨着“布恰事件”的曝光，這場最具希望的早期調解最終化為泡影。</p><p>二○二二年四月初，烏克蘭媒體公佈了一系列布恰市平民死亡的視頻和圖片，指責俄軍犯下“暴行”。俄羅斯則堅決否認，稱為詆譭俄軍“精心策劃的表演”。雙方信任基礎崩塌，談判於四月中旬徹底破裂。</p><p>此後，俄烏關係進入了長達三年的“和談冰封期”。在此期間雙方雖在換俘、糧食外運等事務性領域保持溝通，但在涉及主權與停火的核心政治領域，外交大門緊閉。</p><p>直到二○二五年，在新的國際政治變量推動下，停滯已久的和平談判齒輪才重新轉動。五月，雙方在伊斯坦布爾重啟對話；十一月，特朗普政府推出“和平方案”，介入俄烏談判。隨着美方提交和平計劃草案，雙方談判重心迅速轉向複雜的政治安排。十二月，烏美就核心領土問題進行了閉門磋商。</p><p>本月十七日至十八日，俄美烏三方在日內瓦舉行新一輪談判，首次將領土問題納入議程，歐洲國家也“場邊參與”介入會談。本輪會談顯示，俄烏和談已進入“深水區”和關鍵時期。之前的烏克蘭問題會談更多討論安全、程序和技術性問題，而本次終於談及俄烏雙方最敏感的領土問題、安全保障問題和政治問題。但談判沒有突破，領土主權等核心分歧依然是橫亙在和平道路上的巨石。</p><p>談判剛結束，俄軍再次以數百枚導彈和無人機重創烏克蘭能源基礎設施，烏軍則聲稱擊中兩艘俄巡邏艦。從二○二二年至今，儘管談判的地點不斷變換，但前線的炮火與外交的僵局似乎陷入死循環。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>俄烏衝突距停火有多遠？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891085.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891085.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[俄烏衝突距停火有多遠？ 俄烏衝突二月廿四日正式跨入第五年，儘管雙方局勢演變為“邊打邊談”，但對於這場經歷四年之久的酣戰何時止戈，又會以何種方式終結，仍然是謎。專家根據當前局勢的分析，更指今年內達成全面和平協議的可能性極低；若沒有“黑天鵝事件”，最多僅能實現臨時停火或凍結衝突，未來更可能走向長期“朝鮮...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>俄烏衝突距停火有多遠？</p><p>俄烏衝突二月廿四日正式跨入第五年，儘管雙方局勢演變為“邊打邊談”，但對於這場經歷四年之久的酣戰何時止戈，又會以何種方式終結，仍然是謎。專家根據當前局勢的分析，更指今年內達成全面和平協議的可能性極低；若沒有“黑天鵝事件”，最多僅能實現臨時停火或凍結衝突，未來更可能走向長期“朝鮮半島式”對峙格局。</p><p>雙方毫無妥協空間</p><p>中國社會科學院俄歐亞研究所研究員田德文廿四日接受採訪時直言，衝突進入第五年，雙方形成的戰線已高度固化，均無力發動決定性攻勢。俄軍在多條戰線保持壓力，過去兩周在頓涅茨克地區緩慢推進約五十公里；烏軍則依賴外援勉強防守，同時在扎波羅熱南部局部反攻，收復約二百至四百平方公里領土。雙方持續強化對敵後方能源與基礎設施的遠程打擊，導致烏克蘭多地大面積停電，俄羅斯煉油廠亦遭無人機重創。</p><p>田德文指出，雙方談判目前僅在戰俘交換、人道援助等邊緣議題有零星進展，而領土爭議、安全保障、停火順序三大核心分歧完全無解。田德文分析，俄烏當前最大障礙在於：俄羅斯要求烏克蘭承認其所佔領的領土合法性，烏克蘭則堅持主權與領土完整；烏方需要西方長期安全保障，俄方則堅決反對任何西方軍隊進駐烏克蘭，雙方立場毫無妥協空間。長期而言，俄羅斯在西方制裁下的經濟走勢，以及烏克蘭在外援可能減少情況下的抗壓能力等，將決定未來衝突走向。</p><p>歐向烏克蘭派兵？</p><p>針對歐洲是否會派兵到烏克蘭的討論，田德文表示，歐洲所謂“派兵”多為教官、後勤、維和等非作戰形式，直接與俄軍交戰的可能性基本為零。俄羅斯已將西方作戰部隊進入烏克蘭視為不可退讓的紅線，因此俄歐在軍事安全層面達成協議的機會極低。雙方未來或僅能在能源、經貿、人道等非核心領域有限緩和，但在安全與領土問題上不存在妥協基礎。</p><p>特方案與選舉有關</p><p>美國總統特朗普去年重返白宮後，一改前總統拜登政府援烏抗俄政策，提出的和平方案被視為偏向俄羅斯，並有意從歐洲戰略收縮。他為俄烏劃下六月停火期限，外界普遍認為與十一月美國中期選舉密切相關。歐洲則擔心，美俄高層接觸可能重演二戰末期雅爾塔會議模式，由大國決定小國命運，衝擊未來歐洲安全架構。</p><p>“俄烏衝突本質是大國地緣博弈，”田德文說，特朗普政府傾向推動“可控停火”以降溫並持續牽制俄羅斯；烏克蘭因戰場劣勢與外援減弱面臨被迫妥協壓力；俄羅斯則需因西方的制裁而面對長期化的挑戰；歐洲缺乏獨立防務能力，只能對俄強硬以拖住美國。衝突很難真正結束，未來只會轉為長期低烈度戰爭，將重塑歐洲乃至全球格局。</p><p>（香港廿四日電）</p><p>香港中通社記者  關秀英</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方：積極勸和促談</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891086.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891086.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方：積極勸和促談 【中新社北京廿四日電】中國外交部發言人毛寧廿四日在例行記者會上就烏克蘭危機有關問題表示，中國從不拱火澆油，從不趁機漁利，也不接受甩鍋推責。 有記者提問，烏克蘭危機今起進入第五年。一些分析人士認為，鑒於這場戰爭對中國的經濟影響甚微，中國是否間接從烏克蘭危機中獲益？ 毛寧指出，對於烏...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中方：積極勸和促談</p><p>【中新社北京廿四日電】中國外交部發言人毛寧廿四日在例行記者會上就烏克蘭危機有關問題表示，中國從不拱火澆油，從不趁機漁利，也不接受甩鍋推責。</p><p>有記者提問，烏克蘭危機今起進入第五年。一些分析人士認為，鑒於這場戰爭對中國的經濟影響甚微，中國是否間接從烏克蘭危機中獲益？</p><p>毛寧指出，對於烏克蘭危機，中國的立場是客觀公正、有目共睹的。</p><p>“我們一直積極勸和促談，推動停火止戰。中國從不拱火澆油，從不趁機漁利，當然我們也不接受甩鍋推責。”她說。</p><p>此外，毛寧還表示，中方在烏克蘭危機問題上的立場是一貫的、明確的，我們支持一切致力於和平的努力。</p><p>對話談判唯一出路</p><p>毛寧說，近期烏克蘭危機終於打開了對話之門，各方保持着對話勢頭，對話談判是解決危機的唯一可行出路，希望各方抓住機遇，達成全面、持久、有約束力的和平協議。中方願同國際社會一道，繼續為推動危機政治解決發揮建設性作用。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>暴風雪襲美逾五十萬戶停電</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891087.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891087.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[暴風雪襲美逾五十萬戶停電 【本報綜合報道】據新華社、外媒廿四日消息：冬季風暴廿三日繼續肆虐美國東北部，當地公共交通和民眾出行受到嚴重影響，截至廿三日下午，有五千六百多個航班被取消，超過五十萬用戶遭遇停電。 數千航班取消延誤 全球航班跟蹤和航空數據平台“航班跟蹤網站”的數據顯示，截至美國東部時間廿三日...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>暴風雪襲美逾五十萬戶停電</p><p>【本報綜合報道】據新華社、外媒廿四日消息：冬季風暴廿三日繼續肆虐美國東北部，當地公共交通和民眾出行受到嚴重影響，截至廿三日下午，有五千六百多個航班被取消，超過五十萬用戶遭遇停電。</p><p>數千航班取消延誤</p><p>全球航班跟蹤和航空數據平台“航班跟蹤網站”的數據顯示，截至美國東部時間廿三日下午四時三十分，當日已有超過五千六百七十個航班被取消，二千六百多個航班延誤。其中，紐約拉瓜迪亞機場和約翰 · 肯尼迪國際機場受影響最為嚴重，被取消的航班比率分別高達百分之九十八和百分之九十。新澤西州紐瓦克國際機場和波士頓洛根國際機場也受到不同程度的影響。</p><p>截至美國東部時間廿三日下午一時，紐約市中央公園的降雪量超過十九點七英寸（約五十厘米），部分地區積雪厚達廿四英寸（約六十一厘米）。紐約市學校廿三日因下雪宣佈停課一天。紐約市長馬姆達尼宣佈該市進入緊急狀態，全市從廿二日晚九時至廿三日中午十二時實施旅行禁令。</p><p>多地進入緊急狀態</p><p>廿三日，紐約州、新澤西州、康涅狄格州等七個州宣佈進入緊急狀態。紐約州州長霍楚爾宣佈出動一百名國民警衛隊隊員，協助紐約市和長島等地應對暴風雪。新澤西州發佈旅行禁令，並暫停所有州內鐵路和公共汽車運行。羅德島公共交通管理局宣佈從廿二日晚間至廿三日暫停所有公交服務。</p><p>降雪和大風造成美國東北部地區大面積停電。</p><p>據報道，截至美國東部時間廿三日下午三時三十分，美國東北部地區已有超過五十萬用戶遭遇停電，其中馬薩諸塞州近廿九萬用戶停電。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>俄火車站爆炸警一死兩傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891088.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891088.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[俄火車站爆炸警一死兩傷 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿四日消息：俄羅斯首都莫斯科一座火車站廣場二月廿四日凌晨發生不明裝置爆炸，造成一名執勤警員死亡、兩名警員受傷，施襲者當場死亡。俄羅斯調查委員會已就事件立案調查。 施襲者引爆炸彈亡 據俄羅斯內務部通報，當地時間廿四日零時許，一名身份不明的男子...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/42821771953226322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>俄火車站爆炸警一死兩傷</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿四日消息：俄羅斯首都莫斯科一座火車站廣場二月廿四日凌晨發生不明裝置爆炸，造成一名執勤警員死亡、兩名警員受傷，施襲者當場死亡。俄羅斯調查委員會已就事件立案調查。</p><p>施襲者引爆炸彈亡</p><p>據俄羅斯內務部通報，當地時間廿四日零時許，一名身份不明的男子走近正在莫斯科薩維奧洛沃火車站廣場巡邏的警車，隨即引爆身上不明裝置，導致一名警員當場死亡，另兩名警員受傷送院治理。</p><p>塔斯社引述莫斯科市警察局消息稱，施襲者已在爆炸中死亡。</p><p>俄官方已立案調查</p><p>俄調查委員會以“企圖謀殺執法人員”及“非法販運爆炸裝置”為由立案，調查人員正與警方合作，現場勘察並調閱監控錄像。</p><p>涉事警員隸屬莫斯科東北區內務部分局，施襲者動機暫時未明。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>涉愛潑斯坦案英前大使被捕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891089.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891089.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[涉愛潑斯坦案英前大使被捕 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿四日消息：英國倫敦警方廿三日發表的聲明，牽涉愛潑斯坦案的英國前駐美國大使彼得 · 曼德爾森因涉嫌“公職人員行為不當”，於當天被逮捕。 聲明說，警方當天在倫敦卡姆登區一處住所逮捕一名七十二歲男子，該男子已被帶往倫敦一所警察局接受訊問。警方...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>涉愛潑斯坦案英前大使被捕</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿四日消息：英國倫敦警方廿三日發表的聲明，牽涉愛潑斯坦案的英國前駐美國大使彼得 · 曼德爾森因涉嫌“公職人員行為不當”，於當天被逮捕。</p><p>聲明說，警方當天在倫敦卡姆登區一處住所逮捕一名七十二歲男子，該男子已被帶往倫敦一所警察局接受訊問。警方說，為避免影響調查公正性和完整性，現階段無法透露更多詳情。</p><p>警方聲明沒有公佈該男子姓名，但在現場蹲守的英國媒體記者拍攝到曼德爾森被捕。</p><p>美國司法部一月末公佈愛潑斯坦案相關三百餘萬頁文件後，英國各界對曼德爾森與臭名昭著的美國已故富商愛潑斯坦關係之密切感到“震驚”。英國警方本月三日對曼德爾森啟動刑事調查，指控他擔任公職期間有洩漏市場敏感信息等不當行為。</p><p>英國首相斯塔默五日稱他先前輕信曼德爾森的“謊言”並任命其為駐美大使，就此向愛潑斯坦案受害者道歉。因曼德爾森事件引發輿論風波，斯塔默身邊三名要員相繼離職。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>胡樂彤開騷剖白心路歷程</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891090.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891090.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[送揮春答謝好友助陣 胡樂彤開騷剖白心路歷程 創作女歌手胡樂彤(Melody)於大年初三舉行《Melody & Friends初三啟市音樂會》。當晚她以最真摯的音樂與樂迷齊齊“啟市”，在旋律中揮別“赤口”，迎來馬年好運連連！ 音樂會上，胡樂彤獻唱了十六首歌曲，更兌現音樂會之名“Melody & Fri...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/61301771953227150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/39351771953227150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/39621771953227150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/49371771953227150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>送揮春答謝好友助陣</p><p>胡樂彤開騷剖白心路歷程</p><p>創作女歌手胡樂彤(Melody)於大年初三舉行《Melody & Friends初三啟市音樂會》。當晚她以最真摯的音樂與樂迷齊齊“啟市”，在旋律中揮別“赤口”，迎來馬年好運連連！</p><p>音樂會上，胡樂彤獻唱了十六首歌曲，更兌現音樂會之名“Melody & Friends”，邀請多位音樂好友助陣，包括歌手安俊豪和泰倫斯，還有長期音樂合作夥伴大輝（施詠輝）。她與泰倫斯合唱方大同經典《愛愛愛》，與安俊豪演繹陳健安的《在錯誤的宇宙尋找愛》，更與長期戰友大輝合唱共同創作的作品《長期水浸   超多水凼》。每位嘉賓演出後，Melody更送上親筆揮春，揮春以她名字中的“樂”、“彤”二字為首，寫上“樂在心中健康隨，彤霞映照福常來”，盡顯心思誠意。</p><p>作為獨立音樂人，胡樂彤坦言路不易走，她在台上衷心感謝樂迷支持以及主辦單位：“曾經應承大家，個場會愈開愈大，今次真係又大咗少少！好開心有呢個咁地道嘅香港‘大排檔’舞台，多謝大家抽空嚟聽我唱歌。”</p><p>演出中段，胡樂彤彈着結他，唱出陳粒的《奇妙能力歌》，還感性剖白說：“大家有冇試過，生命中有啲人，突然就消失咗，或者變成咗路人？剛剛嗰首《藏》，就係想將嗰種感覺收喺心入面，好好記住一啲美好嘅回憶。”她特別感謝大輝和Wing多年來在音樂路上的陪伴，並透露大輝今年正式以新人身份進軍樂壇，期望大家多多支持。</p><p>音樂會尾聲，胡樂彤首度現場演繹全新單曲《and so it goes》，歌曲由大輝包辦曲詞編監，胡樂彤以細膩聲線詮釋Gen Z的情感世界，遊走於幻想與現實之間，即使最終“沉船”，也要讓這段關係在旋律中繼續航行。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>杜德偉遇暴風雪滯留紐約</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891091.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891091.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[杜德偉遇暴風雪滯留紐約 美國大部分地區遭受冬季風暴侵襲，多個地方下大雪。據報道，紐約市自二○一七年以來首次發佈了暴風雪預警。新春期間到紐約舉行演唱會的杜德偉，亦身受暴風雪影響，在完成演唱會後與太太及團隊一行三十人滯留紐約。 一場強勁的冬季風暴從美東時間二月二十二日（周日）開始帶來厚重濕雪，積雪厚度可...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/71871771953227478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>杜德偉遇暴風雪滯留紐約</p><p>美國大部分地區遭受冬季風暴侵襲，多個地方下大雪。據報道，紐約市自二○一七年以來首次發佈了暴風雪預警。新春期間到紐約舉行演唱會的杜德偉，亦身受暴風雪影響，在完成演唱會後與太太及團隊一行三十人滯留紐約。</p><p>一場強勁的冬季風暴從美東時間二月二十二日（周日）開始帶來厚重濕雪，積雪厚度可達數英尺，所有交通都受風雪影響陷入癱瘓，且導致大範圍停電。身在紐約報平安的杜德偉(Alex)說：“年初五我在美國紐約康州舉行演唱會，一行三十幾人本來計劃在演唱會翌日離開，但航班因暴風雪取消，部分航班更取消至二十五日，大隊滯留紐約。當時還不知道暴風雪這麼嚴重，直至晚上八時所有人同時收到電話的警報，預告交通停駛，所有商舖關門、學校停課，團隊留在酒店暫避，才感覺到這次風雪的威力。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陳健安推新歌MV紀念亡父</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891092.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891092.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[收錄廿三年前珍貴錄音 陳健安推新歌MV紀念亡父 唱作歌手陳健安紀念離世二十年的爸爸而創作的歌曲《梨子》，早前在個人演唱會上首唱，真摯演繹，感動全場。MV日前上架，以動畫配手寫歌詞字幕，片尾一段陳爸爸溫柔地氹小朋友的聲音：“汽水、雪糕、好嘢，拎晒出嚟。”更是觸動人心，為找出這段聲音，陳家總動員翻箱倒籠...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/7151771953227572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>收錄廿三年前珍貴錄音</p><p>陳健安推新歌MV紀念亡父</p><p>唱作歌手陳健安紀念離世二十年的爸爸而創作的歌曲《梨子》，早前在個人演唱會上首唱，真摯演繹，感動全場。MV日前上架，以動畫配手寫歌詞字幕，片尾一段陳爸爸溫柔地氹小朋友的聲音：“汽水、雪糕、好嘢，拎晒出嚟。”更是觸動人心，為找出這段聲音，陳家總動員翻箱倒籠。</p><p>《梨子》由安仔作曲，創作旋律時未有題材，但Demo名和內容已有“平平凡凡”元素，去年決定寫爸爸就邀請許弘毅填詞，這是二人首度合作，他聽了安仔分享爸爸的生活點滴後就寫了《梨子》。安仔說：“好記得爸爸鍾意批梨皮一條過唔斷，攞畀我哋睇，呢啲生活情趣。其實我有啲價值觀、行為、生活習慣都來自爸爸，希望可以用‘梨子’做引子，分享我傳承自爸爸嘅嘢。”</p><p>至於爸爸的聲音，安仔說：“嗰段聲係二○○二年，當時家姐拍緊自己個女，爸爸氹緊佢外孫女。”因為找爸爸的聲音，家族多了一個有趣的親子活動：睇舊碟。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《不讓江山》劇組回應劇本爭議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891093.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891093.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《不讓江山》劇組回應劇本爭議 古裝傳奇電視劇《不讓江山》由費振翔、明焱、王文濤執導，張雲霄、徐玉編劇，楊洋、翟子路、夏浩然、周潔瓊、公磊、張鐸、保劍鋒主演。 二月二十二日才剛舉行開機儀式，但爭議已頻傳。首先是男主角楊洋在開機儀式上，被發現左手骨折受傷，接着又接連爆出劇組替部分演員私下加戲、出現“陰陽...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/6441771953227666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《不讓江山》劇組回應劇本爭議</p><p>古裝傳奇電視劇《不讓江山》由費振翔、明焱、王文濤執導，張雲霄、徐玉編劇，楊洋、翟子路、夏浩然、周潔瓊、公磊、張鐸、保劍鋒主演。</p><p>二月二十二日才剛舉行開機儀式，但爭議已頻傳。首先是男主角楊洋在開機儀式上，被發現左手骨折受傷，接着又接連爆出劇組替部分演員私下加戲、出現“陰陽劇本”等，熱議不斷。</p><p>劇組前日對此發出聲明，除了對未定稿資料外洩致歉，也強調會守護男主角楊洋所飾演的“李叱”為創作核心，並重申自籌備以來，始終將觀眾的期待放在心上。劇組強調，李叱是傾注全組熱忱塑造的核心人物，必將堅守角色內核，完整呈現其應有的價值與魅力。</p><p>《不讓江山》劇組表示，作品落地離不開觀眾的包容，全體同仁皆懷揣敬畏之心對待每個環節，致力呈現有溫度的作品，“我們深知自己的不足，後續也會加強管理。同時，我們呼籲廣大網友切勿傳播非官方發佈的涉密內容、不實資訊等，堅決維護和諧的創作環境和穩定清朗的輿論環境。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《雙囍》首開戲院辦筵席</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891094.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891094.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《雙囍》首開戲院辦筵席 將於明日上映的台灣電影《雙囍》，大年初六在台北大巨蛋秀泰影城舉辦超狂的“辦桌特別場”。為了還原《雙囍》片中手忙腳亂的婚禮大戰，大巨蛋秀泰影城這次徹底顛覆觀影想像。 影城史無前例將傳統辦桌文化搬進電影院，在影廳內筵開廿八席、宴請二百八十位影迷。影廳內整齊排列着紅色圓桌，走道掛滿...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/19671771953227759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《雙囍》首開戲院辦筵席</p><p>將於明日上映的台灣電影《雙囍》，大年初六在台北大巨蛋秀泰影城舉辦超狂的“辦桌特別場”。為了還原《雙囍》片中手忙腳亂的婚禮大戰，大巨蛋秀泰影城這次徹底顛覆觀影想像。</p><p>影城史無前例將傳統辦桌文化搬進電影院，在影廳內筵開廿八席、宴請二百八十位影迷。影廳內整齊排列着紅色圓桌，走道掛滿喜氣佈置，還送上囍字喜帖與婚禮刮刮樂。最特別的是，影城請來知名總鋪師“豆腐師”將經典的辦桌滿漢全席直接端進影廳，電影一播完燈光亮起，影迷們原地開飯，打造全台首見的沉浸式喜宴體驗。主演劉冠廷、余香凝、楊貴媚、庹宗華等人也現身“逐桌敬酒”。看到現場滿滿的人潮，片中飾演新郎的劉冠廷驚呼：“怎麼會想到這個的，還把它付諸行動，真的太厲害了！”</p><p>不過這場極具創意的活動，卻也因為龐大的人流與物資發放導致現場大亂，有參與的影迷在網上抱怨動線規劃不佳，更不滿現場工作人員的處理態度。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>佘詩曼待母至孝</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891095.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891095.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[佘詩曼待母至孝 “叉燒半肥瘦！燒鵝剛出爐！油鷄好鮮嫩，還有扎蹄……。”四屆視后佘詩曼，灣仔著名燒味店站在人龍，打電話畀媽媽，想加什麼餸？她在中環開工，回家刻意經過灣仔，待母至孝，為了母親健康，由西貢獨立屋，搬到中半山的傳統豪宅，與陳豪做鄰居，月租十六萬六千元。 二〇一五年，斥資三千五百萬，購入西貢相...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/88651771953227869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>佘詩曼待母至孝</p><p>“叉燒半肥瘦！燒鵝剛出爐！油鷄好鮮嫩，還有扎蹄……。”四屆視后佘詩曼，灣仔著名燒味店站在人龍，打電話畀媽媽，想加什麼餸？她在中環開工，回家刻意經過灣仔，待母至孝，為了母親健康，由西貢獨立屋，搬到中半山的傳統豪宅，與陳豪做鄰居，月租十六萬六千元。</p><p>二〇一五年，斥資三千五百萬，購入西貢相連獨立屋，阿佘將其中一棟贈予母親安享晚年。不幸佘媽媽近年有病，接受高強度治療而導致脫髮，讓佘詩曼心痛不已。為了讓母親恢復健康，她陪伴母親奔波各大中西醫診所……。</p><p>密友透露，求天求地，找到“風水治療法”。西貢搬到中半山豪宅，據講，此處風水，不僅有助母親抗拒病魔，還能催旺阿佘自身運勢，云云。</p><p>佘詩曼與母親感情深厚，自小相依為命。二十年前，當時仍定居夏威夷的佘媽媽，因肺部急病，手術期間，心跳一度停頓二十秒；經歷母親兩度從鬼門關走出的險境，加上近年身邊親友的離世，阿佘更深刻體會到人生的無常與家人相聚的珍惜，儘管工作多麼忙碌，仍無時無刻心繫母親……。</p><p>阿佘偕母春遊曼谷，網友捕獲發佈相片，休閒打扮素顏的阿佘，現身商場大衆化的美食廣場，坐在長檯，因人流密集，坐到一女子旁邊搭檯，影片留言：“佘詩曼？”</p><p>感覺不是阿佘本人，身邊不是她媽媽。“為甚麼她老人家老穿這件舊衫，白頭髮這個阿姨好像她媽媽。”有網民訝然發現，“媽媽坐對面”，佘太君遠看似三十多歲……。</p><p>（佘過馬年　·　二之一）</p><p>高  梁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>從梁鴻華聯想起《春暉》</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891096.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891096.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[從梁鴻華聯想起《春暉》 因為藝進同學會的一條賀年影片，令現年六十八歲、早已淡出幕前的梁鴻華再度成為新聞人物；傳媒在介紹他的同時，特別提及他九歲便主持兒童節目《跳飛機》——雖然維基百科也有同樣的標注，但當中甚有疑惑，只因梁鴻華生於一九五七年，他九歲時亦即一九六六年，其時連《跳飛機》還沒出現，試問又如何...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/14841771953227962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>從梁鴻華聯想起《春暉》</p><p>因為藝進同學會的一條賀年影片，令現年六十八歲、早已淡出幕前的梁鴻華再度成為新聞人物；傳媒在介紹他的同時，特別提及他九歲便主持兒童節目《跳飛機》——雖然維基百科也有同樣的標注，但當中甚有疑惑，只因梁鴻華生於一九五七年，他九歲時亦即一九六六年，其時連《跳飛機》還沒出現，試問又如何主持？</p><p>撇除存在疑問的九歲主持兒童節目《跳飛機》外，梁鴻華最早期的作品便是一九七二年的《春暉》，劇集同名主題曲由早前曾介紹過的天才童星蔡麗貞主唱，值得一提的是，此歌曲詞皆出自已故著名華語電影音樂作曲家及演奏家梁樂音之手，而歌曲其實是梁樂音在六○年所創作的《戀愛的真諦》，只是《戀愛的真諦》推出時未獲受落，及至之後譜上新詞變成《春暉》，才為人所認識。</p><p>《春暉》的播出雖然已是半世紀前的事，劇情如今看來必然老套，但從劇名已可知主題是歌頌偉大的母愛。劇集於一九七二年底的“一三五劇場”首播（即只有逢一三五才播出），演員班底十分強勁，包括有黃曼梨、李司棋、蘇杏璇、金興賢、程可為、梁立人、潘志文、黃新、黎雯、呂有慧及陳有后等三十多位藝人。</p><p>故事中心是黃曼梨在早年喪夫後獨力撫養三子兩女，為了讓子女得到更好的教育，於是帶着子女從鄉間走到大都市。劇集的編導是馮淬帆，他曾大讚《春暉》有人情味，更稱首次看到劇本時便決定搬上屏幕，同時又大讚擅演慈母的前輩黃曼梨是個卓絕的女主角。至於劇中的另一亮點則是呂有慧，她在劇中飾演刁蠻媳婦而得到賞識，獲電影公司看中邀請拍攝電影《兩虎相爭》（後易名《二龍爭珠》），因此跟電影男主角金童認識，並最終成為夫妻。</p><p>娛  翁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>祖絲新春馬不停蹄</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891097.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891097.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[穿梭粵澳與眾同歡 祖絲新春馬不停蹄 人氣組合MFM成員祖絲新春期間馬不停蹄，以澳門歌手身份分別登上廣東衛視春晚和陽春市“愛在春州演唱會”的內地大型舞台節目，還於大年初三參與澳門花車匯演的開幕串燒歌演出。唱響活力馬年，與各界歡度新春。 在廣東衛視“駕勢灣區萬馬奔騰——二〇二六粵港澳大灣區春節晚會”上，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/8561771953228244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/38551771953228259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/90901771953228259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/60541771953228259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/9191771953228259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>穿梭粵澳與眾同歡</p><p>祖絲新春馬不停蹄</p><p>人氣組合MFM成員祖絲新春期間馬不停蹄，以澳門歌手身份分別登上廣東衛視春晚和陽春市“愛在春州演唱會”的內地大型舞台節目，還於大年初三參與澳門花車匯演的開幕串燒歌演出。唱響活力馬年，與各界歡度新春。</p><p>在廣東衛視“駕勢灣區萬馬奔騰——二〇二六粵港澳大灣區春節晚會”上，祖絲、羅嘉豪、王心妤攜手演繹充滿灣區風情的歌曲《跳舞吧》。祖絲表示：“很開心能再次在廣東衛視春晚演出，向大灣區乃至全國的觀眾送上新年祝福。由於我與嘉豪、心妤已合作多次，默契十足，希望透過這首充滿舞台感的舞曲，配合舞蹈員的落力演出，帶給觀眾熱鬧的過年氣氛。舞台更融入廣東美食和澳門土風舞元素，藉此在大灣區平台上推廣澳門文化。”</p><p>陽春市“愛在春州演唱會”於情人節當日舉行，祖絲擔任活動主持。她表示，“陽春市是一座‘人傑地靈’、不容忽視的旅遊城市，據我所知，今次是當地首次舉辦如此大型的演唱會，所以政府與主辦單位高度重視，安排細心周到。我將次這次工作視為‘working holiday’享受其中，雖然面對過萬觀眾‘有少少緊張’，但現場氣氛熱烈，加上粉絲們熱情，讓我過了一個別具意義的情人節。”</p><p>大年初三舉行的“駿馬騰飛歡樂春節二〇二六農曆新年花車匯演”上，祖絲與古淖文、Daze in White、TiDe等本地歌手組合共同呈獻開幕串燒歌演出。祖絲表示：“這次開幕式陣容強勁，有二、三十位舞蹈員助陣。最難忘當然是與古淖文合唱經典金曲《芳華絕代》，我們雖已相識多年，但單獨合作還是第一次，對這次充滿氣勢的舞台合作相當期待。”她感謝旅遊局長期以來的支持和信任，令自己能多次以主持或歌手身份參與花車匯演等賀年活動。</p><p>回顧去年工作成績，祖絲滿懷感恩：“這一年參與了很多活動，包括MFM代表澳門獻唱《氣勢如虹》助陣全運會開幕式等國家級盛事，每一次演出都讓我成長。最開心的是看到澳門歌手越來越受到內地觀眾認可，大家在不同的舞台上發光發熱，互相鼓勵、共同進步的感覺很美好。新的一年，希望繼續以澳門歌手的身份，將更多澳門精彩作品和元素帶上更大的舞台。”</p><p>文：花生仔</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“粵韻昇平”新春音樂會穗奏響</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891098.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891098.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“粵韻昇平”新春音樂會穗奏響 “粵韻昇平    器樂樂章”廣東粵劇院新春音樂會，近日在廣東粵劇藝術中心奏響，以器樂之聲，勾勒出一幅跨越古今的嶺南音畫。 音樂會以澎湃的合奏《紅豆飄香》啟幕，盡抒粵劇人對藝術的赤誠與眷戀；揚琴獨奏《三元里風雲》，以鏗鏘節奏再現百年歷史風雲；鑼鼓組合《風雲匯》巧思打造雙板...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/90751771953228666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“粵韻昇平”新春音樂會穗奏響</p><p>“粵韻昇平    器樂樂章”廣東粵劇院新春音樂會，近日在廣東粵劇藝術中心奏響，以器樂之聲，勾勒出一幅跨越古今的嶺南音畫。</p><p>音樂會以澎湃的合奏《紅豆飄香》啟幕，盡抒粵劇人對藝術的赤誠與眷戀；揚琴獨奏《三元里風雲》，以鏗鏘節奏再現百年歷史風雲；鑼鼓組合《風雲匯》巧思打造雙板交鋒、南北對話盡顯粵劇打擊樂的剛勁魂魄，用現代器樂語彙叩響新時代嶺南脈搏。</p><p>《古調 · 尋根》篇章，琵琶、揚琴、古箏三重奏《倒垂簾》，珠玉之聲，簾幕如畫。笛子獨奏《一錠金》，呼吸間盡顯古典曲牌的靈動風韻。最富嶺南生活情趣的，莫過於廣東音樂五架頭，《雨打芭蕉》的清新活潑，與《雙星恨》“乙反”調式的哀怨深沉對比鮮明，寥寥數件樂器，道盡人生百味。而彈撥六重奏與鼓合作的《旱天雷》，讓經典旋律更顯澎湃活力。四位掌板同台演繹《馬到功成》，以“四板合鳴”的形式拉滿粵劇鑼鼓的節奏魅力與激昂氣韻，更寄寓馬年新春的美好期許。</p><p>《金聲 · 憶盛》篇章，高胡二重奏《春郊試馬》，兩把高胡如雙生並騎，將春日郊野的喜悅演繹得淋漓盡致。《岐山鳳》以嗩吶與鑼鼓和鳴，聲聲寄望盛世祥和；箏與椰胡合奏《禪院鐘聲》成全場高光，清冷箏音交融渾厚椰胡，仿若鐘聲穿越時空，經典粵韻沁入心脾。</p><p>音樂會的終章《新傳 · 致遠》，解鎖粵劇器樂的無限可能。短筒《樂叔逛花城》以獨特音色，生動描繪市井風情，親如鄰家阿叔。《粵 · 梆子》則讓高胡的華麗與二弦的靈動，在大型樂隊烘托下，綻放出梆子腔前所未有的交響魅力。大提琴與鋼琴版的《妝台秋思》，這首粵劇“經典BGM”在西洋樂器深沉綿長的對話中，獲得了跨越文化的情感共鳴。《急 · 風暴》以多元節奏、樂器混搭的創新形式，刻劃風暴過後萬物復甦的新生之景，為音樂會劃上圓滿句號。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>致友人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891099.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891099.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[致友人 熱愛大自然，是人性的表現之一。我構思“馨香里”，是受到了奧地利阿爾卑斯山山間小村斯達荷芬布魯格夫婦家的影響。布魯格夫婦的家在濃密的樹蔭中，二〇〇三年九月，我曾在那個遠離紛擾的家中住了十天上下。在《斯達荷芬之夜》一文中，我曾寫道：“兩位老人沒有養狗也沒有養貓，但屋裡屋外都是小狗、小貓、小雞、小...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/50651771953228759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>致友人</p><p>熱愛大自然，是人性的表現之一。我構思“馨香里”，是受到了奧地利阿爾卑斯山山間小村斯達荷芬布魯格夫婦家的影響。布魯格夫婦的家在濃密的樹蔭中，二〇〇三年九月，我曾在那個遠離紛擾的家中住了十天上下。在《斯達荷芬之夜》一文中，我曾寫道：“兩位老人沒有養狗也沒有養貓，但屋裡屋外都是小狗、小貓、小雞、小鴨、小兔、小鳥、小青蛙、聖誕老人和拿着六弦琴的小天使等形神兼備的工藝品，陳列在特定的環境裡。”就在那十天上下，我常在幾乎只有樹葉簌籟聲的屋外，坐在椅子上休閒自在地讀書寫文章。其間，我覺得有着強烈的心靈歸屬感。</p><p>構思“馨香里”，更受到我父親的影響。在艱難歲月裡，我對父親有着感性觀察，如今卻如同在夢裡，回憶父親常常坐在舊居庭院裡默默讀書、輕輕唱歌。庭院被住宅外一棵高大的紅花楹樹庇護着，院內又有顏色蕭疏的小植物，父親是在尋求一種精神慰藉。倘若父親活到今天，他定然是“馨香里”的常客。</p><p>如果只孤獨地待在“書樓”掩卷冥想，我往往會讓音樂迴響耳際。那天晚上，本想讓蕭邦的《夜曲》陪伴我們，唱片都已放好在唱機裡了，但最終我打消了念頭。微醺着、處於清醒與醉酒之間的你們，海闊天空、談笑如流，我擔心蕭邦會干擾了各位的興致。</p><p>你們中曾有人謂之，上了書樓就不想離開了！但天下哪有不散之筵席？已到二十三時了，再過一個小時，就到大年初四。“馨香里”揭牌儀式及其後續終於偃旗息鼓了。</p><p>時間確鑿無誤，“書樓”累積了十六年，而“馨香里”，才剛剛起步。但願你們多來作客，並懷着愛心、暖心去守望她、珍惜她。假以時日，期待她也能夠成為一個有修養有境界有魂靈的地方。</p><p>（二之二）</p><p>費拉拉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>莉莉柯林斯演柯德莉夏萍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891100.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891100.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[莉莉柯林斯演柯德莉夏萍 惹雅莉安娜粉絲不滿 三十六歲的英國索女演員莉莉柯林斯(Lily Collins)有一副精緻的娃娃臉，與已故英國優雅女星柯德莉夏萍(Audrey Hepburn)有幾分相似，故此莉莉近日親自在IG宣佈將拍攝柯德莉的傳記電影。不過，甜心小天后雅莉安娜格蘭德(Ariana Gran...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/45731771953228853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/60031771953228853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/13561771953228853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/38071771953228853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>莉莉柯林斯演柯德莉夏萍</p><p>惹雅莉安娜粉絲不滿</p><p>三十六歲的英國索女演員莉莉柯林斯(Lily Collins)有一副精緻的娃娃臉，與已故英國優雅女星柯德莉夏萍(Audrey Hepburn)有幾分相似，故此莉莉近日親自在IG宣佈將拍攝柯德莉的傳記電影。不過，甜心小天后雅莉安娜格蘭德(Ariana Grande)的粉絲對此十分不滿，揚言雅莉安娜更適合演柯德莉。</p><p>柯德莉被認為是荷里活黃金時代最偉大的明星之一，她憑藉《羅馬假期》(Roman Holiday)榮獲奧斯卡獎，之後主演的《龍鳳配》(Sabrina)和《珠光寶氣》(Breakfast at Tiffany)等電影，均被視為經典。今次的傳記電影改編自小說家阿森(Sam Wasson)的小說《Fifth Avenue,5 A.M.:Audrey Hepburn,Breakfast at Tiffany's and the Dawn of the Modern Woman》，並以柯德莉一九六一年的經典《珠光寶氣》拍攝過程為電影藍本。</p><p>不過，由莉莉飾演柯德莉引發了雅莉安娜粉絲的強烈不滿，他們聲稱雅莉安娜天生就是演柯德莉的料。事關雅莉安娜曾在紅氈上模仿過柯德莉的經典造型，加上她還透露過有機會飾演柯德莉，因此粉絲甚至認為雅莉安娜被人“搶”了角色。</p><p>然而，莉莉在IG上表示自己十年來一直渴望能在電影中扮演柯德莉，她也在Netflix原創劇集《艾蜜莉在巴黎》(Emily in Paris)中致敬柯德莉，劇中女主角艾蜜莉的一系列造型都與柯德莉的標誌性風格相當相似。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日女歌手温下海拍AV</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891103.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891103.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[日女歌手温下海拍AV 來自日本大阪的創作女歌手“温”前日透過手寫信宣佈，將以“七瀨温”之名正式在AV界出道，消息一出立刻引發外界關注。首支作品的兩個封面照也同步曝光，七瀨温造型清新並搭配“創作歌手出道”的標題，不同於與常見的火辣性感AV作品封面，該作品將於三月三日發佈。 七瀨温在手寫信中表示，這項決...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/23731771953229228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>日女歌手温下海拍AV</p><p>來自日本大阪的創作女歌手“温”前日透過手寫信宣佈，將以“七瀨温”之名正式在AV界出道，消息一出立刻引發外界關注。首支作品的兩個封面照也同步曝光，七瀨温造型清新並搭配“創作歌手出道”的標題，不同於與常見的火辣性感AV作品封面，該作品將於三月三日發佈。</p><p>七瀨温在手寫信中表示，這項決定並非一時衝動，坦言從十幾歲起便不斷尋找真正的自己，如今終於能夠正視並看清內心所追求的樣子。對於外界的聲音與看法，她強調是在充分理解與覺悟之下，投身這個世界。她表示自己學習了身為AV女優的日常，在同人網站上將自己所思考的“情色＝生活的延伸”作為表現來努力學習，並在各種交流之中不斷成長，除了感謝支持的粉絲，今後也會持續學習。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>權志龍提告逾百名黑粉</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891110.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891110.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[權志龍提告逾百名黑粉 韓國男子天團BigBang隊長權志龍(G-DRAGON)所屬的經紀公司Galaxy Corporation昨日發表聲明，公開網絡惡意留言法律行動的進度。公司表示，據粉絲檢舉及長期蒐證資料，已對超過一百名散佈不實言論、惡意誹謗的網民，提出刑事告訴。 調查機關已針對Nate Pan...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/65981771953229353.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>權志龍提告逾百名黑粉</p><p>韓國男子天團BigBang隊長權志龍(G-DRAGON)所屬的經紀公司Galaxy Corporation昨日發表聲明，公開網絡惡意留言法律行動的進度。公司表示，據粉絲檢舉及長期蒐證資料，已對超過一百名散佈不實言論、惡意誹謗的網民，提出刑事告訴。</p><p>調查機關已針對Nate Pann、Naver、DC Inside、Theqoo及X（前Twitter）等主要平台進行搜索調查，相關被告已移送轄區警察機關。部分被告已承認指控並移送檢方，其餘則持續偵辦中。而權志龍於本月六至二十二日，在首爾、橫濱及曼谷舉行出道以來首次粉絲見面會巡演活動，已順利落幕，公司強調未來將持續強化法律行動，確保藝人在健康穩定的環境中進行活動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(言之有爾)新起點</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891101.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891101.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新起點 一元復始，萬象更新。新一年，一切重新開始，而一直縈繞在心裡的問題，也隨着一紙批文的下達，終於確定了答案。 甲君說：做生不如做熟。乙君勸：放棄好崗位就再難找了。丙君嘆：這個年紀還去折騰。但我的離開，正因為幹得太久了，至於放不放棄就見仁見智，最重要是沒有放棄自己和時代，就完全不是問題。這些年來，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新起點</p><p>一元復始，萬象更新。新一年，一切重新開始，而一直縈繞在心裡的問題，也隨着一紙批文的下達，終於確定了答案。</p><p>甲君說：做生不如做熟。乙君勸：放棄好崗位就再難找了。丙君嘆：這個年紀還去折騰。但我的離開，正因為幹得太久了，至於放不放棄就見仁見智，最重要是沒有放棄自己和時代，就完全不是問題。這些年來，工作總囿於同一個領域，腳步總踏着同一條軌跡，久而久之，連思維也彷彿被無形的框架束縛住了。如今既有機會，不如親上前線出海闖蕩，也去見識那些別人口中的困難。</p><p>說起前線，便想起家裡那位長輩。他周遊列國，足跡踏遍大半個地球，歸來時總愛向我們這些沒見過世面的菜鳥分享見聞。他口中的世界，不乏朝令夕改的政策、磨蹭拖沓的效率、狐假虎威的代辦、缺斤短量的商家和可惡可恨的小偷——也有嘆為觀止的風景、地道濃郁的美食、熱心相助的陌生人。然而無論好壞，故事最後他總補上一句：“我不喜歡。”這句話我聽得習以為常，不料卻被家裡小朋友記在心裡。攤開地圖，小手一指，便學着長輩的口吻說這個地方不好、那個地方不行，彷彿整個地球就沒有幾處值得探索的淨土。</p><p>我相信那些現象真實存在，畢竟世間並無完美國度。可長輩的“不喜歡”更多只是主觀體會。他自幼生長於嶺南，飲珠江水，食家鄉味，骨子裡浸透了這方水土的樸實簡單。外界種種，縱使壯麗新奇，終究與心靈深處的故鄉無法比擬。正如老茶客喝慣了普洱，再品龍井總覺得不夠醇厚——那不是茶的過錯，只是味蕾早已有了歸屬。</p><p>每個人眼中的世界本就不盡相同。同一個地方，有人看見破壞，有人看見發展；有人嫌棄頹敗，有人以為滄桑；有人抱怨酷熱，有人享受陽光。旅程不同，感受各異，就像同一輪明月，在遊子眼中是鄉愁，在情人眼中是浪漫，在詩人眼中是靈感。若因長輩一句話，便讓小朋友對那些地方產生先入為主的偏見，那實在太不公平了——天地如此遼闊，怎能單憑一個人的尺規去衡量？</p><p>趁着這趟軌道的轉換，既告別熟悉的環境，也順便往外闖闖。不是要與長輩的觀點較勁，而是想用自身專業與經驗親身印證。或許會遇見他不曾遇見的人，談成他不曾想像的條款，也或許會碰上他所描述的景象，而某些地方真如他所言般令人卻步。無論如何，這趟旅程本身就是一種答案——世界不是非黑即白的評分表，而是無盡豐富的萬花筒，每一次轉動，都映出獨一無二的圖案。</p><p>一元復始，萬象更新。新一年，換個賽道，但我依舊揣着好奇和開放的心，繼續在這個多元世界裡乘風破浪。</p><p>蘇九齡</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（西窗小語）老布什不贊同烏克蘭獨立</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891102.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891102.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[老布什不贊同烏克蘭獨立 一九七四年尼克松爆水門竊聽醜聞後遭彈劾被迫辭職（一九七二年位於華盛頓特區水門綜合大廈的民主黨全國委員會被人侵入，並安裝偷聽器，尼克松及其內閣圖掩蓋真相並阻撓國會調查），老布什被派往北京擔任美國駐華聯絡處主任一年多，經常與夫人芭芭拉在北京街頭騎單車，頗得中國人好感。 其後他被召...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>老布什不贊同烏克蘭獨立</p><p>一九七四年尼克松爆水門竊聽醜聞後遭彈劾被迫辭職（一九七二年位於華盛頓特區水門綜合大廈的民主黨全國委員會被人侵入，並安裝偷聽器，尼克松及其內閣圖掩蓋真相並阻撓國會調查），老布什被派往北京擔任美國駐華聯絡處主任一年多，經常與夫人芭芭拉在北京街頭騎單車，頗得中國人好感。</p><p>其後他被召回國掌中情局，兩年後離開，開始角逐總統大選的共和黨提名。但因為家底與經歷“太過完美”而敗給里根。二人其後聯手角逐總統，里根當選後，他為副手，得到了最高職位的最佳培訓機會。</p><p>一九八八年，老布什承襲里根的光環，以壓倒性票數當選總統，翌年上任。老布什任總統期間，正是冷戰結束、東西德統一、蘇聯解體，以及東歐脫離社會主義制度及陣營的時刻。</p><p>他上任後第一個出訪的國家就是中國，任內與中國保持良好關係。一九九一年七月，和蘇聯總統戈爾巴喬夫簽署第一階段裁減戰略武器條約，八月一日訪問烏克蘭，並發表演說，警告烏克蘭正發展“自殺式民族主義”，不贊同烏克蘭獨立。年底，蘇聯解體。</p><p>一九九○年八月一日，薩達姆 · 侯賽因領導的伊拉克揮軍入侵有豐富石油資源的鄰國科威特。西方認為此舉會導致油價上升，老布什發表聲明，譴責伊拉克入侵，迅即組成一個反伊拉克的三十四國聯盟。</p><p>一九九一年一月，美國會授權軍隊把伊拉克逐出科威特。其他聯盟國家立法機關也作出類似授權，加入了美國牽頭的一月十六日五十四萬大軍出擊伊拉克的“沙漠風暴”行動。戰爭只維持一個月，薩達姆同意由蘇聯提出的停火協議。聯軍撤走。其後美西方對伊拉克實施了一系列經濟制裁措施。</p><p>（天下三分 · 八）</p><p>沈    實</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（陰天快樂）有心人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891104.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891104.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[有心人 我是MBTI測驗中的典型“I人”，對於非必要的社交，多待一秒都如坐針氈。過去的年初四，我破例地參加了一場有心人的兩小時聚會。 因為社交網絡的推送，我知道了一本名為《咁澳門點？》的新書。先是被其極具特色的澳門路牌封面所吸引，再來是書的厚度——一個小小的地方究竟有甚麼素材可以寫五百多頁？ 新書的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有心人</p><p>我是MBTI測驗中的典型“I人”，對於非必要的社交，多待一秒都如坐針氈。過去的年初四，我破例地參加了一場有心人的兩小時聚會。</p><p>因為社交網絡的推送，我知道了一本名為《咁澳門點？》的新書。先是被其極具特色的澳門路牌封面所吸引，再來是書的厚度——一個小小的地方究竟有甚麼素材可以寫五百多頁？</p><p>新書的作者是兩名土生土長的年輕人，他們熱愛澳門，卻總感覺澳門像一座隱身的城市。“香港有王家衛、周星馳；台灣有偶像劇；日本有動漫；韓國有K-pop……咁澳門點？”兩人希望為澳門做點甚麼答謝生活多年的地方，於是花了三年跑遍整個澳門寫下此書，並自資出版。讀完作者的序，就已經覺得花錢買書支持是一件正確的事。</p><p>好友去年底在氹仔街市頂樓開了咖啡店，店面雖小，但視野及環境極好，是個一眼就會愛上的好地方。咖啡店的專頁日前貼出即將舉辦第一個活動的海報，無巧不成書，正是《咁澳門點？》的分享會。我心頭一震，難怪我們會成為知己。</p><p>站在支持本書、支持店面首個活動的立場，I人如我也找不到不參加的理由。當天除了兩名作者及主持，有十一名讀者參加。店主為我們送上報名時各自填寫的咖啡，還有秘製小番茄、大菜糕、堅果等各種小食，整個氣氛就像一群老朋友聚會。年輕作者非常幽默，在一片笑聲中分享了很多寫書背後的故事，讀者接二連三提問，兩小時幾乎沒有冷場。</p><p>作者願意花一整個下午與讀者見面固然有心，但店主才是整件事的關鍵。原本以為每人收費五十元，意味着辦活動這兩小時總營業額才五百多元，不但要準備十數杯咖啡及小食，還要擔任推廣及聯絡人。後來才知道她執意把報名費轉交作者，亦即這是一場完全無償的活動，純粹為了支持文學，支持年輕人出書。</p><p>可以的話，也請你買一本書、買一杯咖啡，齊齊做個有心人。</p><p>離    人</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（樹洞的聲音）科技夾心</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891105.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891105.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[科技夾心 早在網上看過無數吐槽影片及文章，說新世代不曾見過三點五吋磁碟，也就是平常在手機或電腦儲存文檔時見到的標誌。我是曾用過這古老玩意的人。那東西，連一首歌都放不了，只能複製學校電腦裡的打字程式回家練習，或是將文字報告帶到影印店去打印。這些兒時經歷，說起來都帶着一股老套氣息。 知道他們未接觸過舊玩...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>科技夾心</p><p>早在網上看過無數吐槽影片及文章，說新世代不曾見過三點五吋磁碟，也就是平常在手機或電腦儲存文檔時見到的標誌。我是曾用過這古老玩意的人。那東西，連一首歌都放不了，只能複製學校電腦裡的打字程式回家練習，或是將文字報告帶到影印店去打印。這些兒時經歷，說起來都帶着一股老套氣息。</p><p>知道他們未接觸過舊玩意，這都不算震撼。有些技能，好像只有我們這一代會，比如中文打字。近日，香港一則網上熱話，正是指時下Z世代（一九九七年至二○一二年出生）以手機打字為主，對於年紀稍長的八○後、九○後能夠不看鍵盤打字感到驚訝——相信大部分九○後也同時對此感到驚訝。（這還算是技能嗎？）</p><p>最誇張的一回，聽說朋友的新同事不會用Excel。這傢伙公式之多、邏輯之重，學不透都是等閒事。然則真相是，新同事竟將時間、項目和應收費用全放在同一空格之內。據說，新時代青年只會寫指令，自有程式代為運算生成，我還在依賴自身邏輯和人腦記下來的公式操作低智能的Excel，已是落後。</p><p>回望父母那一輩，好大部分的人根本不知Excel為何物，直至退休也未曾用過微軟任何一個辦公軟件。正當我們還在暢想新生代如何將此玩得出神入化，豈料他們直接跳過這個階段。</p><p>因為處於時代交界處，八○後、九○後經歷過只有涼蓆和蒲扇的夏天，也能熟練地以一個APP操作數十個智能電器。當自身的成長歲月遇上人類社會走進訊息爆炸的文明發展階段，這一代率先承受海量的審視，讓我們曾經在自豪和自卑中懵懂地、迷茫地搖擺着長大。如今新生代早已克服這一切，頭也不回地向前邁進了，我們也該脫下時代給予的標籤，輕盈地活下去。</p><p>安    好</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（塵細事情）情人節停止的心跳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891106.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891106.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[情人節停止的心跳 二○二六年二月十四日、年廿七、情人節、法定春節假期開始前，醫院最後一個工作日，我在心內科病房輪轉。 “三十一床誰的病人！沒心跳了！”護士突然邊喊邊跑進醫生辦公室，負責醫生隨即衝到床邊，幾個護士亦聞聲趕到，帶着搶救用的藥物。床上躺着一個戴着面罩吸氧的老人，醫生準備開始心肺復甦術，這時...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>情人節停止的心跳</p><p>二○二六年二月十四日、年廿七、情人節、法定春節假期開始前，醫院最後一個工作日，我在心內科病房輪轉。</p><p>“三十一床誰的病人！沒心跳了！”護士突然邊喊邊跑進醫生辦公室，負責醫生隨即衝到床邊，幾個護士亦聞聲趕到，帶着搶救用的藥物。床上躺着一個戴着面罩吸氧的老人，醫生準備開始心肺復甦術，這時負責的主任亦趕到，表示家屬已經確認放棄搶救，不用按壓了。醫生們望向床邊一位略帶倦容的家屬，估計是老人的大女兒，她點點頭，輕聲道：“這也是沒辦法的事情。”床邊還有兩位女性，估計是老人的太太與小女兒，她們並肩坐在椅子上，彼此的手疊在一起，沉默地看着老人，眼泛淚光。</p><p>老人的心電圖顯示一條直線，生命的倒計時，到此為止。窗外依然陽光明媚，管你情人節還是新年，生命有自己的定數，世界不為任何人停擺。</p><p>去年年底，我家一位老人離世。他在生前尚有自主意識時，交代好了後事，並登記了遺體捐贈，希望成為當地醫學院的大體老師。雖然後來未能如願，但我為他這種對死亡的坦然感到自豪。後來聽家屬提起，有次他在家悄悄哭訴，他說他不想死、他害怕。原來無論在人前表現得如何灑脫豁達，真正面對日漸迫近又無法預測的大限時，他還是難以壓抑對生的渴望，以及死的恐懼，這是人類本能。</p><p>老人最後的日子裡，腰腿痛、白內障、耳聾的疊加使他行動不便；腦退化使他時而清醒時而混沌，常常不能辨認眼前的家人。生病出入醫院是家常便飯，住院時難免需要插管。老人會有意無意地試圖拔管，並在意識混亂時揮手攻擊照顧者，醫護只好把他的雙手綁在床邊。</p><p>清醒時你害怕嗎？混沌時你難受嗎？他殘留的軀殼，已經無法回答。</p><p>“這也是沒辦法的事情。”是啊，試問誰能擁有永續的心跳？我願意相信，這只是下一個歷程的起點。</p><p>陳于晴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（幸福魔法）不用找什麼標準</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891107.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891107.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[不用找什麼標準 我們都活在自己的世界，以內在的角度來看待外在的世界，難免帶有主觀性。這份主觀往往成為評價他人的標準，譬如以自己的身高來作標準，比我高的屬於高個子，比我矮的肯定是矮小一族。當然，客觀標準該以平均值來劃線，不過許多事情不像身高那樣可以輕易量化，像是伴侶要做到什麼地步才算是好丈夫好妻子呢？...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>不用找什麼標準</p><p>我們都活在自己的世界，以內在的角度來看待外在的世界，難免帶有主觀性。這份主觀往往成為評價他人的標準，譬如以自己的身高來作標準，比我高的屬於高個子，比我矮的肯定是矮小一族。當然，客觀標準該以平均值來劃線，不過許多事情不像身高那樣可以輕易量化，像是伴侶要做到什麼地步才算是好丈夫好妻子呢？要是這種事情有一套客觀標準，大家照本宣科照做就能成為一百分的好伴侶嗎？</p><p>然而，標準總是因人而異，有人認為伴侶必須賺大錢讓你過上好日子，只要賺的錢夠多，就能忍受對方的壞脾氣。但有人認為賺得再多卻對你頤指氣使，倒不如清茶淡飯也不要大魚大肉食不知味。</p><p>在沒有客觀標準的事情上，往往會以自身經驗作為標準。譬如你正過着美滿的婚姻生活，伴侶愛你寵你，將你照顧得妥妥貼貼，會在你成功時為你高興，在你失意時拉着你的手走出陰霾，不用特意遷就也能相處得輕鬆自在。你不敢說伴侶完美，但讓你感受到幸福的伴侶成為你眼中好伴侶的標準，而你們的婚姻生活就是最理想的狀態。</p><p>因此當別人跟你談論婚姻問題時，你會不知不覺拿自己的婚姻跟對方比較。並非要跟對方比幸福，那沒有任何可比性，你只是憑着自身經驗，認為對方的婚姻生活並非處於理想狀態，伴侶應該跟你共同經營一個家，而不是單純做一個指揮家，完全看不到你的貢獻，還不斷對你做的事指手畫腳，再指責你做得不夠好。</p><p>反過來說，要是婚姻生活不美滿，久而久之就會誤以為這是常態，認為自己不被愛也是正常的，這想法多危險啊。</p><p>婚姻生活應該是愉悅的，會讓人持續痛苦的婚姻絕對不正常，不用跟人對比，也不用找什麼標準，離開就是。</p><p>祁    淇</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（閒作筆潭）飛髮師傅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891108.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891108.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[飛髮師傅 像我這樣留短髮的，十多日就得打理，可剪髮耗時費事，時常給人擺弄個多鐘，即便心生不快也得好生坐着。幸虧多年前興起快剪潮，隨便走進一家飛髮舖，十來分鐘便可搞掂滿頭青絲，了卻煩惱。唯一美中不足，駐場師傅輪轉如飛，沒進幾回舖頭，面孔全然陌生，讓人疑心走錯地方。於是，彼此還沒說上幾句話，那“露水姻緣...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>飛髮師傅</p><p>像我這樣留短髮的，十多日就得打理，可剪髮耗時費事，時常給人擺弄個多鐘，即便心生不快也得好生坐着。幸虧多年前興起快剪潮，隨便走進一家飛髮舖，十來分鐘便可搞掂滿頭青絲，了卻煩惱。唯一美中不足，駐場師傅輪轉如飛，沒進幾回舖頭，面孔全然陌生，讓人疑心走錯地方。於是，彼此還沒說上幾句話，那“露水姻緣”便點到為止了。</p><p>所幸近年結下正緣，乃同一個師傅給我飛髮。數年前，我在下環街附近上班，常去飛髮舖，自此識了文哥。爾後我轉到氹仔工作，差不多同時他也被老闆派去氹仔舖駐守，我們“再續前緣”。原本十來分鐘的快剪，時間越剪越長。只要後面沒人等候，文哥一邊慢悠悠剪髮，一邊道些家長裡短，話頭密密麻麻，比我髮根還多。</p><p>雖說稱他文哥，其實比我還小，才卅六歲。他來自廣西，十六歲便到佛山、中山、珠海打工，學識理髮手藝，前幾年輾轉來到澳門。</p><p>文哥樂觀，總愛講笑，尤遇正月啟市，分享回鄉趣聞，往往眉飛色舞。今次開年，他卻長吁短歎起來——大兒子剛滿十五歲，初中尚未唸完，春節也沒過完，就從廣西來到珠海，在餐廳打零工。</p><p>“你點都要勸細路仔讀完高中㗎。”</p><p>“勸？點勸？講乜嘢佢都唔聽！我老婆拉都拉唔住，佢一個人走嚟珠海。”</p><p>“一係——畀佢學門手藝？”</p><p>“如果佢想幫人飛髮，我可以教。不過呢行真係好辛苦，由朝企到黑，日日喺舖頭守到實，完全冇時間陪老婆仔女。我唔想佢受呢啲苦。”</p><p>我望向理髮櫃子上的鏡面，文哥耷拉着眼皮，彷彿兩餅鏽蝕斑斑的窨井蓋，眼珠子沒得一丁點光。</p><p>有時不得不認，貧窮與富有都是一種深藏的基因，如非遭遇翻天覆地的社會變革，又或個體命運產生基因突變，否則大概率是會一代代遺傳的。</p><p>雲    山</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（尋樂人生）傾情付出 獲得回報</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891109.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891109.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[傾情付出    獲得回報 阿李從小發作家夢，商訓初中畢業因無法找到出版社或報社工作，只得繼續留家幫工。從沒想過教書的她，當學校說要介紹其當老師時，她一口拒絕。兩年後她改變主意，回到曾讀過的婦聯工餘女子夜校義教：當年受恩，如今回報。女子夜校借用永樂戲院對面的勞校上課，她組織學生課後做清潔，把課室、廁所...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>傾情付出    獲得回報</p><p>阿李從小發作家夢，商訓初中畢業因無法找到出版社或報社工作，只得繼續留家幫工。從沒想過教書的她，當學校說要介紹其當老師時，她一口拒絕。兩年後她改變主意，回到曾讀過的婦聯工餘女子夜校義教：當年受恩，如今回報。女子夜校借用永樂戲院對面的勞校上課，她組織學生課後做清潔，把課室、廁所打掃得乾乾淨淨，交回日校使用。夜校女生白天都有工作，不少是做一些如今已絕跡的手作：糊火柴盒、搓炮竹，賺取極低微收入，晚上上學的目的是識字，日常並無餘暇與環境讀課外書。於是阿李在語文課上給學生講她讀過的歷史故事作補充，學生聽得津津有味，至今仍記得老師當年的故事內容。阿李離開夜校轉到日校後，學生惦着她，放學後會聯群結隊到厚望街她家的窗口，大聲呼叫：“李老師！李老師！”</p><p>阿李在厚望街地下的家，我年輕時不知留下多少腳毛，我們在那裡談心，討論書與寫作，一邊品嘗她家那口井清冽冰涼的松山泉水。我也曾當過教師，但我是由學校出來走回學校，只對調了身份，從未在社會中磨練過。在教學的過程中，課堂和學生鍛煉了我，使我成長。而阿李是個有社會閱歷的人：從小在咖啡檔接待中葡混雜的八方來客。她閱人閱書的心力使她成為一位成熟有度的老師，能面對各種工作挑戰：例如單挑四至六年級幾個班的語文課，批改大量作文，還當班主任到學生家裡家訪。這龐大的工作量和壓力，對後來也教過語文和做過班主任的我難以想像，但當年她甘之如飴。</p><p>能受教於這樣的一位老師，肯定是人生的幸運。晚年她不幸失去大部分視力，一位在濠小曾被她教過的女生，每周駕車載她郊遊談心吃下午茶，一直維持多年，直至實在抽不到空才停止。阿李當年對學生的傾情付出，有情有義的學生也給她回報。（話說凌稜 · 四）</p><p>沈尚青</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（觀自在）恭喜自己</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891111.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891111.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[恭喜自己 一年前，攪動人心的DeepSeek橫空出世，帶給世界的震驚記憶猶新。去年此時我寫下：“這隻在春節前夕出現的深海鯨魚，讓人真真切切感知屬於二○二五的時代感。”我們誠惶誠恐，擔心AI搶走人類的飯碗、擔心AI會讓自己變成無用之人……一年後，我們坦然張開雙臂，擁抱人機協作時代的到來，欣然對自己說一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>恭喜自己</p><p>一年前，攪動人心的DeepSeek橫空出世，帶給世界的震驚記憶猶新。去年此時我寫下：“這隻在春節前夕出現的深海鯨魚，讓人真真切切感知屬於二○二五的時代感。”我們誠惶誠恐，擔心AI搶走人類的飯碗、擔心AI會讓自己變成無用之人……一年後，我們坦然張開雙臂，擁抱人機協作時代的到來，欣然對自己說一句：“恭喜自己，你沒有被AI取代！”</p><p>我們用了一年時間接受、學習和適應人工智能。</p><p>我問圖書編輯和策劃：“今年春節我該記錄點啥？”</p><p>她回應：“記錄你出版了一本弘揚中華傳統文化的書（《京劇裡的中國文化》）、記錄你緊跟AI時代……”</p><p>是的，面對紛擾的世界，我仍享受着文字帶給我內心的寧靜。身處AI時代，我以一字一句的笨拙書寫，恪守對文字的敬畏。以內心的慢，應對時代的快，這樣並不相悖。</p><p>因為愛此時代，我也關注語言文字權威期刊《咬文嚼字》每年底發佈的“十大流行語”，從中捕捉鮮明的特徵和變化。</p><p>從“二○二四年十大流行語”中的“智能向善”，到二○二五年“具身智能”一詞上榜，前者不但是由人工智能引領高科技發展迅猛的標誌，更明確指向人工智能的發展必須有利於增進人類福祉；“具身智能”這個在去年兩會期間首次出現的新詞，則喻示科技產業結構的重塑和繁榮。</p><p>總台春晚最搶鏡的是滿屏滿眼的機械人，從去年馬拉松長跑到現在翻滾撲跌、閃轉騰挪的身段都已不在話下。據說，春晚開播後，電商平台上的機械人銷量隨之上漲。</p><p>在澳門，和春晚同款的機械人也在新春亮相科學館和訪客互動。文友太皮的女兒體驗後，問能不能把機械人買回家？我趁機鼓動太皮，要為實現女兒夢想而努力！</p><p>除了互動和表演，大眾更感興趣的是機械人還能做什麼事？答案是機械人將越來越多地出現在農業、安全、物流、工程、製造、服務等實用場景中。</p><p>穆欣欣</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>巴塔哥尼亞逐光</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891112.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891112.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[巴塔哥尼亞逐光 從香港出發，飛越兩萬多公里，終於抵達南美洲智利南部南極大區的納塔萊斯港（Puerto Natales）——一片被廣袤冰原、凜冽冰川與巍峨雪山包裹的秘境之地。 自助旅行的前期，總要投入大量精力做準備：精心規劃行程脈絡，預訂十一程機票、九間酒店，安排三段自駕行程、六次車輛租賃，還有無數景...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>巴塔哥尼亞逐光</p><p>從香港出發，飛越兩萬多公里，終於抵達南美洲智利南部南極大區的納塔萊斯港（Puerto Natales）——一片被廣袤冰原、凜冽冰川與巍峨雪山包裹的秘境之地。</p><p>自助旅行的前期，總要投入大量精力做準備：精心規劃行程脈絡，預訂十一程機票、九間酒店，安排三段自駕行程、六次車輛租賃，還有無數景點的入場門票。即便大多流程可線上辦理，或委託旅行社協助，依舊耗時耗力。但做自己熱愛的事，縱使繁瑣疲憊，整個過程也都沉浸着滿心歡喜。這一次，不是孤身前行，是與十位同伴一同奔赴這片人地生疏的遼闊天地，開啟一場自由隨性的南美之旅。</p><p>我們在納塔萊斯港預訂的酒店十分合意，推窗便能望見港灣全景，視野開闊無垠；遠處，巴塔哥尼亞的雪山與冰川靜靜矗立，輪廓分明，自帶一種清冷而磅礴的美感。</p><p>按照約定，在市區取車，正式開啟自駕旅程。未來三天，計劃沿着“世界盡頭公路”（Ruta del Fin del Mundo）一路前行，駛入百來國家公園（Parque Nacional del Torres del Paine，去探尋巴塔哥尼亞獨有的、動人心魄的湖光山色——走進深山健行，在郊外野餐，沉浸在大自然的懷抱裡，盡情呼吸純淨空氣，用心發現每一處驚喜，肆意享受這份自在，定格每一個難忘瞬間。</p><p>每天清晨便驅車出發，行駛三百多公里，在百來國家公園的廣袤天地間四處探尋，只為尋覓最佳觀景地、捕捉最絕拍攝角度，一路歡聲笑語，樂在其中。</p><p>正午時分，抵達托盧湖（Lago Toro），一眼便被眼前的景致震撼：巍峨的雪峰矗立眼前，澄澈如鵝絨般的藍色湖面舒展其間，雪山與湖水相互映照，波光與雪光交相輝映，宛如人世間最動人的天然畫卷。</p><p>尋了一片平整的草坪席地而坐，開啟愜意的野餐時光。眼前的美景堪比珍饈，此刻，每個人的心境都變得悠然自在，放慢腳步，細細欣賞這份純粹美色，靜靜享受這份難得的寧靜，任由思緒放空，所有的疲憊都煙消雲散，心境也在這片澄澈與遼闊中悄然昇華。</p><p>張 裕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>細味武漢老建築</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891113.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891113.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[細味武漢老建築 武漢因長江與漢水交匯，自古便是交通樞紐，形成武昌、漢口、漢陽三鎮隔江鼎立的格局。相較於地標黃鶴樓的宏偉，深入武昌與漢口的老建築群，更能感受這座城市的歷史文化層次。 位於武昌的曇華林，最初是明代運輸糧食的官方通道。十九世紀中葉，英國傳教士楊格非在此建立仁濟醫院和文華書院，此後這裡逐漸發...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>細味武漢老建築</p><p>武漢因長江與漢水交匯，自古便是交通樞紐，形成武昌、漢口、漢陽三鎮隔江鼎立的格局。相較於地標黃鶴樓的宏偉，深入武昌與漢口的老建築群，更能感受這座城市的歷史文化層次。</p><p>位於武昌的曇華林，最初是明代運輸糧食的官方通道。十九世紀中葉，英國傳教士楊格非在此建立仁濟醫院和文華書院，此後這裡逐漸發展成教會機構集中區，亦構成中西文化交匯的典型區域。如今曇華林已轉型為文藝地標，成為歷史街區活化的典型案例。街區內的近代教育博物館，通過檔案與實物展示了武漢教育現代化的進程。</p><p>登上曇華林最高處，一窺古城牆。接着走進武昌城市館，館內陳列的文物與影像，呈現該區的古今變遷。走出展館轉入巷弄，特色小店與咖啡館錯落分佈。一幅八層樓高的塗鴉牆尤為醒目，以鮮明色塊結合貓咪、曇花與老屋的圖案，為老街注入當代藝術活力。</p><p>跨過長江來到漢口，黎黃陂路宛如露天的建築博物館，二十世紀初各國領事館與洋行舊址沿街排列。其中俄國茶商興建的巴公房子最為亮眼，紅磚外牆與獨特的三角轉角設計，與上海武康大樓遙相呼應。</p><p>沿江而行，逾百歲的江漢關大樓巍然聳立。這座融合新古典主義與本土元素的建築，頂端銅鐘至今依舊在特定時間準點鳴響。</p><p>然後匯入江漢路步行街的人潮，倏忽又轉進寧靜的咸安坊。咸安坊建於一九一五年，曾是漢口最具代表性的高级里分住宅區。在這片保存完好的石庫門建築群裡，紅磚灰瓦的弄堂中，老武漢的生活痕跡與新派餐館及文創店和諧共存。</p><p>旅途中所見的武漢老建築，不僅承載着歷史的重量，更在時代更迭中被賦予新生。緩步其間，細細品味，既能從磚瓦之中理解城市的歷史脈絡，也可讀懂廊柱間新舊共生的文化基因。</p><p>藍  嵐</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>醉人南極</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891114.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891114.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[醉人南極 一月的南半球正值夏天，南極開始回暖，雪域海上飄浮着大大小小的冰塊，自然界的冰雕，顯得鬼斧神工。更有無數經千百年堆積而成的冰山，深藍晶瑩，蔚然壯觀。 儘管遇到晴天不多，大多是南極特有的乳白天空，有時還下着鵝毛大雪，但感受到的是真正的冰天雪地，另有一番景象。這裡沒有松杉等植物，也非平坦冰原，相...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>醉人南極</p><p>一月的南半球正值夏天，南極開始回暖，雪域海上飄浮着大大小小的冰塊，自然界的冰雕，顯得鬼斧神工。更有無數經千百年堆積而成的冰山，深藍晶瑩，蔚然壯觀。</p><p>儘管遇到晴天不多，大多是南極特有的乳白天空，有時還下着鵝毛大雪，但感受到的是真正的冰天雪地，另有一番景象。這裡沒有松杉等植物，也非平坦冰原，相反山地佔多，站在陸地上，放眼雪峰綿延，冰川浩渺，接連天際，渾成一片，真的要把宋楊萬里《曉出淨慈寺送林子方》詩句改成“接天冰雪無窮帛，映日山川別樣茫”。</p><p>南極也有火山，夏天冰雪融化，露出黛黑的六角柱石，在白色冰雪下形成強列的對比。水邊濕地，偶有一些苔蘚植物，這已是極地“森林”， 薄薄的黃綠色點綴着寒冰白雪。</p><p>冰冷的山頭站滿企鵝，黑白裝扮的“迎客鵝”，像在迎接遠方的客人。牠們在短暫的夏日連群出動，有些在水中暢泳，有些在走秀，有些引吭高歌，有些在忙於哺育下一代，使極地充滿生機，變得熱鬧起來。海豹卻顯得懶洋洋，一動也不動地享受日光浴。海面上不時見到鷺鷥、賊鷗等海鳥翱翔，在探索鱗蝦、小魚等食物。海中巨無霸的虎鯨，也伸伸懶腰，擺動尾巴，玩幾個花式，引得相機快門咔咔作響。</p><p>接載我們登陸的衝鋒艇給海面畫上橫直的線條，船隻快速避開浮冰，顛顛簸簸，十分驚險，卻萬分安全，因為駕駛者都是富經驗的探險隊員。</p><p>在芸芸南極考察站中，我國的長城站算是有數的大站，站點建於一九八五年二月二十日，背靠喬治王島皚皚雪山，面對水深灣闊的長城灣，一抹紅色建築物，耀眼醒神，使人感覺暖和。</p><p>南極地區夏天永晝，晚上十點後是黃昏時分，紅雲萬丈，天染丹塗，雖沒有極光，但火燒雲卻大放異彩。未幾天色暗淡，又日出東方，紅霞飛舞，瑞氣盈盈。</p><p>南極淡薄中彰顯瑰麗，寧靜中顯出秀氣，能不醉人。</p><p>余  草</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《2XKO》縮編延續《英雄聯盟》信仰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891115.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891115.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《2XKO》縮編延續《英雄聯盟》信仰 Riot Games近日宣佈旗下格鬥新作《2XKO》上線未滿一個月即啟動縮編裁員。這款曾在Riot十周年慶典上承載着擴大《英雄聯盟》宇宙、鞏固電競龍頭地位厚望的作品，一時之間似乎陷入了風雨飄搖的境況。不過大家如果用比較理性的角度來看，這一步其實並非潰敗，而只是一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/59731771953231181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/271771953231197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/4221771953231197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/72481771953231197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《2XKO》縮編延續《英雄聯盟》信仰</p><p>Riot Games近日宣佈旗下格鬥新作《2XKO》上線未滿一個月即啟動縮編裁員。這款曾在Riot十周年慶典上承載着擴大《英雄聯盟》宇宙、鞏固電競龍頭地位厚望的作品，一時之間似乎陷入了風雨飄搖的境況。不過大家如果用比較理性的角度來看，這一步其實並非潰敗，而只是一場預期之內的調整。</p><p>首先，大家必須了解歐美遊戲行業的習慣，與亞洲流行的長聘制不同，歐美大廠在專案開發階段都會大量聘用合約工，一旦遊戲完成基礎架構搭建與上線，這批合約工的任務便宣告終結，僅保留核心團隊進行後續維護與更新。因此，《2XKO》的縮編，很大程度上是專案從“開發期”轉入“營運期”的標準動作。與其說是遊戲失敗導致裁員，不如說是為了長線營運進行的成本控管。</p><p>真正讓行內人士擔憂的並非裁員本身，而是《2XKO》在產品方向的矛盾。立項之初，Riot打出“免轉招、簡易必殺”的旗號，試圖複製《英雄聯盟》簡化MOBA遊戲後取得的成功，希望打破格鬥遊戲高門檻的刻板印象，廣納輕度玩家，但實際體驗卻與預期產生了巨大落差。</p><p>玩家發現，儘管招式輸入看似簡單，但遊戲中的連段時機和節奏卻異常嚴苛，對反應和精準度要求極高。這種矛盾的設計，反而讓新手玩家無所適從，難以體會“簡易”的樂趣；而對資深格鬥玩家而言，過於簡化的輸入又缺乏深度和技巧性，容易感到乏味。</p><p>更加雪上加霜的是Riot在造型定價上的誤判，高昂的售價遭到遊戲社群強烈反彈。其他熱門格鬥遊戲，如《快打旋風6》的一套精緻“Outfit 3”造型售價約為約六至十五美元，且常有同捆包優惠；《鐵拳8》角色造型與道具定價也相對克制，通常是五美元左右。反觀《2XKO》，在遊戲本身尚未建立足夠黏着度時，就推出九十九美元的“尊爵不凡”造型收割玩家，這種貪婪無疑激怒了本就對機制不滿的社群。</p><p>儘管開局不利，Riot仍明確表示今年競賽計劃不變。這恰恰揭示了Riot的底層邏輯——不需要成為下一款國民遊戲，它的定位是《英雄聯盟》的高級廣告。</p><p>對於Riot而言，所有衍生作品都是為了服務《英雄聯盟》這個主體IP。他們深知，格鬥遊戲本就是小眾市場，與其追求不切實際的玩家人數，不如透過與格鬥遊戲社群深度合作，保留一小群高質量的核心玩家與職業選手，透過維持賽事熱度，以最低成本維持《英雄聯盟》在電競領域“多樣化統治”的形象。只要《2XKO》的比賽好看、能產出精彩集錦，它就完成了任務。這次的裁員與堅持辦賽，正是Riot在“成本”與“IP 價值”之間做出的精準算計——用最小的資源，換取IP信仰的延續，這才是這家電競巨頭真正的如意算盤。</p><p>撒力斯、龍流星</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>NS從煉獄到太平洋之巔</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891116.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891116.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[NS從煉獄到太平洋之巔 在《特戰英豪》二五賽季太平洋賽區啟點賽硝煙散去後，Nongshim RedForce(NS)高舉獎盃的畫面成為本年度最震撼的電競時刻。作為一支通過晉升賽才拿到頂級聯賽入場券的隊伍，NS賽前被普遍視為給豪門“練手”的經驗包，然而他們用冠軍證明，次級聯賽的殘酷洗禮，恰是擊穿頂級聯...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/18441771953231525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/87581771953231525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/27881771953231525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>NS從煉獄到太平洋之巔</p><p>在《特戰英豪》二五賽季太平洋賽區啟點賽硝煙散去後，Nongshim RedForce(NS)高舉獎盃的畫面成為本年度最震撼的電競時刻。作為一支通過晉升賽才拿到頂級聯賽入場券的隊伍，NS賽前被普遍視為給豪門“練手”的經驗包，然而他們用冠軍證明，次級聯賽的殘酷洗禮，恰是擊穿頂級聯賽溫室壁壘的最強武器。</p><p>要理解NS的爆發，必須審視他們的出身。與那些休賽期漫長的特權戰隊不同，NS是剛從晉升賽煉獄中殺出的倖存者。次級聯賽的生存法則殘酷直接，這種高壓環境讓NS在進入啟點賽時處於極高競技狀態。當T1等強隊還在尋找手感時，NS已是一台全速運轉的機器。他們沒有“慢熱期”，從踏入賽場的第一秒起，展現出的就是決戰級別的專注度。</p><p>這種“熱手效應”在啟點賽體現得淋漓盡致，他們對地圖控制的爭奪兇狠，這種侵略性源於在晉升賽生死局中磨練出的肌肉記憶。被稱為“Min's Men”的NS，在主教練SilKanoN調教下，展現出與資歷極不相符的戰術素養——韓式運營的嚴謹內核，包裹着次級聯賽的生猛。</p><p>前DRX選手RB的加入是戰術升級的關鍵。身為曾效力於頂級強隊的老將，RB為NS帶來了頂級的道具管理和資訊獲取能力。他是隊伍的節拍器，懂得何時該慢下來打默認，何時該提速進行一波流爆彈。和T1對陣的關鍵局中，正是RB多次在殘局做出反直覺的冷靜判斷，切斷了對手的回防路線。</p><p>不同於很多新晉戰隊的“個人英雄主義”，NS展現了極高的團隊協同性。Ivy、Francis和Dambi雖擁有極強個人槍法，但他們更令人恐懼的是補槍效率。一旦突擊手倒下，第二名選手幾乎在零點五秒內完成補槍。這種高效的“人頭交換”讓對手難以滾起雪球，也是他們能在決賽與RRQ鏖戰五局而不崩盤的根本原因。</p><p>NS的奪冠之路，是一條含金量極高的戰術進化之路，狠狠衝擊了太平洋賽區的固有生態。他們的成功證明了“晉升賽”機制的硬核價值：次級聯賽不僅不是魚塘，反而是孕育戰術革新的溫床。NS用教科書般的戰術紀律告訴所有身處“舒適區”的特權戰隊：如果不保持進化，那些在底層泥濘中摸爬滾打出的“野獸”，隨時準備撕碎舊日的王座。就二〇二五賽季而言，NS已成為所有戰隊必須重點研究的戰術標杆。</p><p>鷗渡格</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>KPL春季常規賽進入白熱化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891117.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891117.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[KPL春季常規賽進入白熱化 二月十三日，KPL《王者榮耀》職業聯賽春季賽常規賽結束了中國春節假期前的最後一個比賽日，北京WB不敵重慶狼隊，開賽後的七連勝慘遭終結，同時也讓出了S組頭名的位置。深圳DYG則戰勝廣州TTG，憑淨勝分的優勢升至S組第二位，成都AG超玩會延續了自己本賽季決勝局不勝的尷尬，以二...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/98001771953231759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/35931771953231775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>KPL春季常規賽進入白熱化</p><p>二月十三日，KPL《王者榮耀》職業聯賽春季賽常規賽結束了中國春節假期前的最後一個比賽日，北京WB不敵重慶狼隊，開賽後的七連勝慘遭終結，同時也讓出了S組頭名的位置。深圳DYG則戰勝廣州TTG，憑淨勝分的優勢升至S組第二位，成都AG超玩會延續了自己本賽季決勝局不勝的尷尬，以二比三的大比分不敵北京JDG。</p><p>回看該比賽日，三場焦點對決分別是S組頭名之爭與A組前兩名之爭。深圳DYG與廣州TTG的比賽率先打響。本賽季深圳DYG成績突飛猛進，令人驚喜；廣州TTG則表現不穩，第一輪壓哨進入S組。兩隊在第二階段同為一勝一負，本場勝負關乎提前鎖定季後賽席位。雙方鏖戰五局，深圳DYG憑穩定的運營節奏與關鍵團戰的精準決策，在決勝局中利用三路兵線壓制推平高地取勝。廣州TTG雖在第三局打出精彩野區聯動，但整體節奏把控稍遜，失誤率偏高。值得一提的是，深圳DYG新人打野“星野”使用鏡斬獲全場最高輸出，KDA達八點三，成為隊伍晉級S組前列的關鍵。</p><p>另一場S組焦點戰，北京WB與重慶狼隊兩支第二階段兩連勝的球隊相遇，北京WB本賽季已豪取七連勝。北京WB前期雖有“梓墨”使用公孫離貢獻四連絕世驚豔開團，但重慶狼隊迅速調整戰術，針對公孫離進場節奏佈下陷阱，率先拿下首局。此後狼隊乘勝追擊再下一城拿到賽點，儘管北京WB第三局頑強扳回一城，但狼隊未讓比賽拖入決勝局，第四局一鼓作氣拿下，第三階段豪取三連勝領跑S組。</p><p>最後一場A組焦點對決，由成都AG超玩會對陣北京JDG。成都AG超玩會開賽後狀態不佳，似有跌出第一集團之勢；JDG則發揮強勢，氣勢如虹。雙方一路戰至決勝局，而成都AG超玩會本賽季有一個尷尬紀錄——決勝局全部失利。本場他們未能打破魔咒，以二比三落敗，第二階段僅取一勝二負，排名A組第四。北京JDG則憑本場勝利拿下三連勝，強勢領跑A組。</p><p>KPL春季賽常規賽於二十四日結束假期，屆時第二階段的比賽將進入白熱化，究竟哪六支戰隊將提前告別本賽季，又有哪些戰隊將進入卡位賽挑戰和守擂，拭目以待！</p><p>浪  談</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《王者榮耀》后羿出奇蹟</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891118.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891118.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《王者榮耀》后羿出奇蹟 在《王者榮耀》排位賽中，射手或許最決定團戰勝負，但也是最難發育的角色。對方往往會針對射手及中單，甚至在前期越塔擊殺。若玩家選用射手時，可盡量與隊友溝通，待裝備成型後再與隊友配合壓制分路，在中、後期團戰前減少失誤，增加經濟量。 《王者榮耀》五大位置，包括射手、中單、對抗路、打野...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/64051771953231947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/38981771953231947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《王者榮耀》后羿出奇蹟</p><p>在《王者榮耀》排位賽中，射手或許最決定團戰勝負，但也是最難發育的角色。對方往往會針對射手及中單，甚至在前期越塔擊殺。若玩家選用射手時，可盡量與隊友溝通，待裝備成型後再與隊友配合壓制分路，在中、後期團戰前減少失誤，增加經濟量。</p><p>《王者榮耀》五大位置，包括射手、中單、對抗路、打野及遊走，五名角色環環相扣，合力爭勝。現時玩家在參與排位賽前，需要先選擇自己遊玩的位置（可首選、次選，合共兩個位置），減少過去排位時，有玩家因重位而選擇重開的情況。筆者一般首選射手，再次選補位，因射手在團戰擔任重要角色外，更是最容易被針對的位置，建議玩家盡量以較後順位選擇英雄，待對方選出至少一至兩名英雄後，再決定自己遊玩的角色，避免在遊戲前期因角色剋制問題陷入被動。</p><p>后羿是《王者榮耀》的經典射手角色，官方認為上手難度較低，公認是高輸出，但由於缺乏有效控制及位移能力，極容易被針對及秒殺。在單排中，由於玩家不能強求陣容的完整性，也有隊友劍出偏鋒，出現沒有坦克的陣容，進一步收窄后羿的生存環境。但“后羿當自強”，玩家在前期對線時應盡量減少推線，甚至將兵線維持在塔前，以發育為首要目標。后羿在擁有無盡、紅叉、電刀前，幾乎沒有任何單挑能力，輸出較低，大多利用大招的暈眩或二技能進行消耗，賺取助攻的金錢。</p><p>在團戰中，由於后羿普攻命中將累積射擊狀態，加上一技能的分叉箭，讓后羿在團戰中可同時對幾個英雄進行火力輸出，他在戰場的輸出時間直接決定團戰的風向。后羿可待己方的英雄先手輸出或控制，再上前普攻，但緊記是對方的輸出角色悉數露面，后羿才能放膽進攻。若敵方的刺客或突進型英雄過多，玩家可購入不詳徵兆、暴烈之甲或魔女斗篷等；若玩家有強大的自信心，或己隊的陣容給予玩家安全感，后羿大可購置全輸出裝，如：攻速鞋、破敗／血刀、無盡、破曉、逐日及紅叉，只要輸出環境良好，后羿可承擔團隊六成以上的火力，單天保至尊。</p><p>黑曼巴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《春暉》漫改與澳琴微短劇</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891119.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891119.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《春暉》漫改與澳琴微短劇 中國著名漫畫家阮筠庭，現任中國美術學院副教授，曾出版《繪羽》、《畫夜》和《月亮短歌》等多部漫畫集。執導的動畫《白蛇》曾入圍多個國際動畫電影節，她獲評為“新中國成立七十年來中國新漫畫十佳代表人物”，是國內漫畫的學院派標桿。 漫畫版《春暉》緣於她二〇一二年在《文藝風象》雜誌連載...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/41941771953232212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/26981771953232212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/92121771953232212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/81481771953232212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/8571771953232228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《春暉》漫改與澳琴微短劇</p><p>中國著名漫畫家阮筠庭，現任中國美術學院副教授，曾出版《繪羽》、《畫夜》和《月亮短歌》等多部漫畫集。執導的動畫《白蛇》曾入圍多個國際動畫電影節，她獲評為“新中國成立七十年來中國新漫畫十佳代表人物”，是國內漫畫的學院派標桿。</p><p>漫畫版《春暉》緣於她二〇一二年在《文藝風象》雜誌連載，歷經十三年打磨，二四年十一月正式集結出版。半自傳性質，原型源自阮筠庭在中國美院二十餘年的任教經歷，同年底在中國美院舉辦了《春暉》同名個展。</p><p>這次漫畫與電影的媒介轉譯，是視覺敘事的再創造。她的漫畫以溫柔筆觸書寫自我接納，經滕叢叢導演轉化為影像短片，完成一次從靜態繪本到動態情感的精準落地。電影改編並非簡單複製，而是以電影語言重新解讀漫畫內核，讓文學性與情緒在銀幕上重生。</p><p>《春暉》的漫改之路，核心在忠於內核、重構表達。原作以自傳式繪畫，探討選擇、比較與和解，沒有強情節與爽感衝突，改編難度高於一般IP。漫畫靠畫面留白傳遞情緒，電影則以表演、光影與節奏放大共情，把“接納平凡”的主題，從紙面思考變成可感的人生共鳴。兩者雖媒介不同，卻共同守住核心：愛與成長，無關對錯。</p><p>視野回到澳門，文化發展基金剛推出新措施，支持澳琴微短劇創作、協助內地電影開拓葡語市場，為本地文創打開新賽道。政策優化“澳門元素”和“澳門取景”補助，覆蓋拍攝、宣發全鏈條，以澳門為橋樑連接華語與葡語世界。這不僅是影視的機遇，更可能是澳門動漫界的破局出口。</p><p>澳門動漫人可走IP跨界、影漫融合、出海傳播三條路。其一，將原創漫畫改編為微短劇，依託澳琴政策拿補助、搭場景，降低製作門檻；其二，發揮美術優勢，承接影視概念設計、分鏡、動畫特效，成為漫改與短劇的視覺支撐；其三，藉葡語市場通道，把澳門本土IP推向葡語國家，以動漫為載體講好澳門故事。</p><p>從《春暉》的漫改成功，到澳門政策的東風，動漫產業正從小眾創作走向跨媒介、跨地域的主流賽道。對澳門動漫從業員而言，堅守原創、擁抱跨界、鏈接國際，便能在文化融合的浪潮中，找到屬於自己的“春暉”。</p><p>艾  尼</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>U.B.C.S.的裝備及槍械</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891120.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891120.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[U.B.C.S.的裝備及槍械 作為UMBRELLA公司的私人武裝部隊，U.B.C.S.的裝備及槍械足以與現實世界的軍隊看齊，今次我們來好好檢閱一下。 首先作為私人軍隊，U.B.C.S.制式主裝備統一為美製M16突擊步槍，於舊版本PS1遊戲之中則為與女主角Jill相同的M4A1卡賓槍，以北約5.56彈...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/9111771953232650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/20091771953232650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/63141771953232650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/48971771953232650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/95811771953232666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>U.B.C.S.的裝備及槍械</p><p>作為UMBRELLA公司的私人武裝部隊，U.B.C.S.的裝備及槍械足以與現實世界的軍隊看齊，今次我們來好好檢閱一下。</p><p>首先作為私人軍隊，U.B.C.S.制式主裝備統一為美製M16突擊步槍，於舊版本PS1遊戲之中則為與女主角Jill相同的M4A1卡賓槍，以北約5.56彈藥為主，具一定對喪屍火力，亦方便成員於作戰中互相交換彈匣。除步槍外亦裝備有MP5等衝鋒槍，副武器手槍則是以個人喜好為主的9MM武器，例如是M92F以及SIG P226。此外部分成員亦裝備有沙漠之鷹麥林手槍及各式散彈槍做火力鎮壓，當面對BOSS級敵人如暴君Tyrant等，則以遊戲中的“最終對決用兵器”火箭炮侍候。</p><p>制服方面，裝備有軍綠色為主的軍裝，背後及肩膊亦有U.B.C.S.的隊徽。亦有全黑色的城市特警作戰服，制服外再加上各式戰術背心，有步槍為主的BlackHawk/V1平衡型及以各種手榴彈及炸彈為主的肚兜型戰術背心，視乎個人喜好。</p><p>U.B.C.S成員除了訓練有素、善用各種進攻戰術及CQB室內作戰技巧，亦具備各種不同的機械，如各種槍械、通訊設備及載具車輛、直升機等操作技能，隊中亦有如軍醫般的成員存在。不過可惜的是，面對喪屍圍城的浣熊市，火力不足成為所有人的最大恐懼，除了少數有主角光環如遊戲中的Leon、Clare以及Jill之外，大部分U.B.C.S.成員也逃不出這個人間煉獄。</p><p>（生化危機系列 · 二）</p><p>司徒文進</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>動畫畫質的兩極化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891121.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891121.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[動畫畫質的兩極化 二〇二六年伊始網絡上熱討的話題不是哪部動漫掀起熱潮，反而是探討一個極為重要的基本話題，就是動畫的質素每況愈下。 事源於日本國民級長壽動漫《名偵探柯南》為紀念動畫開播卅年，重製了一小時的《Episode“ZERO”工藤新一水族館事件》，結果有日本觀眾在社交平台控訴畫風退步，破壞兒時美...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/81931771953233072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>動畫畫質的兩極化</p><p>二〇二六年伊始網絡上熱討的話題不是哪部動漫掀起熱潮，反而是探討一個極為重要的基本話題，就是動畫的質素每況愈下。</p><p>事源於日本國民級長壽動漫《名偵探柯南》為紀念動畫開播卅年，重製了一小時的《Episode“ZERO”工藤新一水族館事件》，結果有日本觀眾在社交平台控訴畫風退步，破壞兒時美好回憶而引起共鳴，更羅列出當中的差距。尤其指出當年英雄式登場的工藤新一變矮了，完全破壞了心中的型英帥形象。繼而掀起抨擊部分動畫質素每況愈下，如《妳與我的最後戰場，或是開創世界的聖戰》兩輯動畫的質素分歧太大，也有為節約成本利用AI製作成不協調的崩壞畫面（如網球拍把手與手融合），又衍生出直接把原作漫畫上色配有限度動作輯錄而成的輕動畫類別，惹來作品的忠粉極大的不滿。</p><p>當然，並非全部動畫的畫質都走下坡，如《鬼滅之刃》華麗的製作，是使它成為紅遍全球的助燃劑。筆者覺得漫畫無限城內的打鬥有點悶，但電影版“猗窩座再襲”的大賣確是歸功於ufotable的細膩製作。再來是今年推出的動畫電影《超時空輝耀姬》，上線幾天即完美封神，其精美製作獲洗版式好評與讚美，提起了筆者的興趣。</p><p>故事是把和風的“竹取物語”，以直播主等AI科技包裝，配合超越時空的虛擬世界為舞台，激勵女主角彩葉像大雄想再見多啦A夢般找到人生目標，排除萬難，最終為相隔八千年再重逢的八千代製造了實體化的輝耀姬身體。老實說橋段不算太引人入勝，但三人的勁歌熱舞確實極具娛樂底蘊，被網民強烈要求推出續集，想再次欣賞那唯美的演唱MV。為幫大家解解渴，製作單位更誠意地重新繪製插曲《瞬間、シンフォニー》和《ray 超かぐや姫！》的MV，附小故事在油管網站慷慨地無料播放，令人嗨爆！</p><p>其實畫功是動畫第一印象，若果只是敷衍了事、粗製濫造，倒不如集中資源力臻完善，不是更合乎經濟利益嗎？</p><p>靈  兒</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《人中之龍3》賣大包復刻</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891122.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891122.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《人中之龍3》賣大包復刻 《人中之龍 極 3／3 外傳 Dark Ties》是一款同時收錄二部作品的遊戲。其中一部是二〇〇九年發售的《人中之龍3》的重製作品《人中之龍 極3》。另一部則是《人中之龍 3外傳Dark Ties》。如果你先前沒有接觸兩個遊戲，那麼今次入手可說是買一送一，相當抵玩。 《人中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/68311771953233181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/67911771953233181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/8391771953233197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/99811771953233197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《人中之龍3》賣大包復刻</p><p>《人中之龍 極 3／3 外傳 Dark Ties》是一款同時收錄二部作品的遊戲。其中一部是二〇〇九年發售的《人中之龍3》的重製作品《人中之龍 極3》。另一部則是《人中之龍 3外傳Dark Ties》。如果你先前沒有接觸兩個遊戲，那麼今次入手可說是買一送一，相當抵玩。</p><p>《人中之龍 極3》是以最新技術華麗復活之作，描寫桐生一馬承載無數羈絆、為了守護而奮戰不息的故事。無論是沖繩與東京的街道、更加震撼的戰鬥動作、為故事增添深度的新增劇情，還是充滿深入遊玩要素的娛樂場所等等，各方面都帶來了壓倒性的進化。《人中之龍 3外傳Dark Ties》則是以阻擋在桐生面前的強敵——峰義孝為主角的作品。故事描寫曾是新創公司高層的峰一步步踏入黑道世界的來龍去脈。《人中之龍 極 3 / 3 外傳 Dark Ties》今次二合一，玩家可以在一部作品中體驗桐生與峰兩個男人的熱血故事，除了耐玩度極大提升外，大家對故事整個來龍去脈也有更清晰的了解。</p><p>今次復刻遊戲，先不說遊戲畫面的進步和新角色的加入，反而說說遊戲性的改進，例如拍照的“攝影尋寶”、與路人互動的“紅線通信”，以及新增的“牽牛花生活”和“最強列傳不良之龍”。這些是在第七、八集才出現的玩法，今次出現可說是彌補原作不全面的沖繩地圖，讓小遊戲更全面可玩。戰鬥方面也獲得改進，不只是這次的育成變得更加直覺，全新的沖繩風格和各種熱血動作也相當有趣，重新調整過的敵人戰鬥AI，也讓整體的流暢性提升了不少。這些方面都可以說是相當有感的變化，也證明了廠方有收集大家的意見，不能說是全面改進，但起碼算是有誠意。</p><p>昊  燊</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蘇城記夢</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891123.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891123.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[蘇城記夢 十年生死兩茫茫，不思量，自難忘。縱使相逢應不識，塵滿面，鬢如霜。 和小璇認識到現在至少十年，在我這裡她是個沒有“名分”的朋友，我從未向別人提起過她。這次去江蘇蘇州，我們才第一次見面。坐在蘇州河畔，外面河水波光粼粼、歌聲繞樑不絕，我們坐在酒樓二樓，這時的我才看清楚她的臉，黯黃的臉頰，瘦得見骨...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260225/44461771953233212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>蘇城記夢</p><p>十年生死兩茫茫，不思量，自難忘。縱使相逢應不識，塵滿面，鬢如霜。</p><p>和小璇認識到現在至少十年，在我這裡她是個沒有“名分”的朋友，我從未向別人提起過她。這次去江蘇蘇州，我們才第一次見面。坐在蘇州河畔，外面河水波光粼粼、歌聲繞樑不絕，我們坐在酒樓二樓，這時的我才看清楚她的臉，黯黃的臉頰，瘦得見骨的身材，染黃乾枯的頭髮。她無疑是好看且憔悴的，多年來的重度抑鬱症消耗了她太多精氣神，老實說，我甚至沒想過會在成年後見到她。</p><p>初三那年我通過網友認識她，當時她正被男朋友出軌、暴力等等的身心折磨。加上從小家裡離婚，導致她精神疾病的全面爆發。她看見各種幻覺、夢境，地獄裡大量漂浮的人骨，床邊站着白色、黑色的人，回到自己葬禮看見了父母。她告訴我，已經攢好了一大瓶安眠藥，花了好幾年的時間，今晚就要吃了。清晨的時候，她又發來消息，不想死了，男神剛好給她發了消息。後來小璇高二輟學，到處打工，早班夜班這樣幹，一個月也就幾千塊工資。我說換個工作吧，三班倒對身體不好，她認為這是我對她生活邊界的一種冒犯。</p><p>她每年都給我發生日祝福，還用了僅僅幾千塊的工資給我買袋；成年後的某一天，回憶往事，我突然想起她“喜歡”過我，當初我去軍訓，隔絕手機和網絡的一周，她每日癡心地給我發幾十上百條留言消息，一直到我回來那天。她視頻時給我截很多好看的圖，還發給我看。她跟我說要不我們試試。但我覺得，她只是病發時，錯誤地把我當成了一個情感的寄託。事情已經過去了太久，再糾結已經沒有甚麼意義。</p><p>從北京去蘇州，高鐵路程約五個多小時；我從凌晨五點多摸黑出發，十月初氣溫很冷，我駕駛着小電車一路飛奔去地鐵站。當我抵達蘇州時，是上午十一點多，我抬頭看着這座既陌生又熟悉的城市。我知道小璇輟學以後，輾轉從湖北來到這裡星巴克打工，好幾年了。</p><p>她看我朋友圈才知道我來了，怪我為甚麼不告訴她。我解釋：覺得你早就排好班了，抽不開身。她也不知道怎麼辦到的，忙碌的班次之間還能出來見我，還帶了星巴克的禮物來，是個紀念杯子。我們大街小巷閒逛，我問她現在還想死嗎？她說病是好了，但不代表就想活。但是尋死之前必須考慮到後果——高昂的醫療費用。我聽了沉默不語，我知道我們南北相隔，我介入不了她生活任何。</p><p>第二天我搞了套漢服，見面時，讓她用手機給我拍照，拍了一兩個鐘頭；我說我來給你拍吧，她很尷尬地站在鏡頭前，手插着褲袋，抬頭看着上方燈飾，她說不喜歡拍照。我卻覺得此刻不給她拍，以後或許再也拍不到了。</p><p>再後來，或許我會完全忘記了她的模樣。</p><p>我給我們自拍了一張，我濃妝梳着漢服髮髻，微笑；她素顏，陌生地看着鏡頭，不笑。這是我們認識以來第一張合照。</p><p>已經十年了。</p><p>以    馬</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>西藏浪漫</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891124.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891124.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[西藏浪漫 自從十九世紀末、二十世紀初開始，西藏被“文明”的目光“發現”，它就不再意味着邊陲的荒涼與原始，而成為一種飽含詩意想像的嚮往，或者充滿隱喻的符號，所以有“西藏浪漫”這樣的想像。而每一個類型的進入西藏者、西藏原住民或選擇留守西藏者，都有對它不同的情懷和解讀。 西藏變成一個當代神話，最初的起點就...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>西藏浪漫</p><p>自從十九世紀末、二十世紀初開始，西藏被“文明”的目光“發現”，它就不再意味着邊陲的荒涼與原始，而成為一種飽含詩意想像的嚮往，或者充滿隱喻的符號，所以有“西藏浪漫”這樣的想像。而每一個類型的進入西藏者、西藏原住民或選擇留守西藏者，都有對它不同的情懷和解讀。</p><p>西藏變成一個當代神話，最初的起點就是兩個浪漫的文本：六世達賴喇嘛倉央嘉措寫的情歌，以及作家James Hilton的小說《消失的地平線》。</p><p>六世達賴倉央嘉措的數十首情詩和離奇身世使人沉醉，被他打動的先是他後世的西藏子民，然後是漢人，然後是全世界對西藏感興趣的人。他的詩和他的命運一樣撲朔迷離，倉央嘉措情歌在一九三〇年被藏學家于道泉翻譯成中、英文出版，非常暢銷，成為在中國西藏文化熱的萌芽。</p><p>差不多和于道泉的翻譯同時，《消失的地平線》在一九三三年出版後，即成為世界性的暢銷書。這本受中國古典幻想文學《桃花源記》影響的小說，創造了“香格里拉”這個烏托邦符號，馬上被東、西方的大眾文化所汲取、傳頌，荷里活於一九三七年、一九七三年根據小說兩度拍成電影。在華人世界，除了這兩部電影被翻譯傳播，一九四六年歐陽飛鶯主演《鶯飛人間》歌舞片，演唱的主題曲《香格里拉》，紅遍中國和東南亞華人地區。</p><p>這兩個傳說早在一九八〇年代中國的思想解放風潮中重新流行，首先影響了前往西藏尋找神秘主義體驗和自我解放的藝術青年和作家、詩人，他們皆被稱為“乾杯西藏一代”。其中小說家以阿來、馬原和藏族的扎西達娃為代表，扎西達娃《騷動的香巴拉》深受《百年孤獨》影響，但書寫的“香巴拉”本來屬於西藏傳說中的天堂，也是James Hilton的香格里拉的來源。他們又以自己的西藏主題作品影響了流行文化——包括搖滾樂（如鄭鈞的《回到拉薩》）、世界音樂（如朱哲琴的《阿姐鼓》）和電影，把在中國的西藏熱推到巔峰。</p><p>《消失的地平線》在中國又被翻譯成“尋找香格里拉”。二〇〇六年青藏鐵路通車，中國的西藏旅行熱得以全面形成，普通中國遊客，尤其是文藝青年、嬉皮旅客和各種New Age修行者們，當然渴望在混亂的新拉薩之外尋找他們的香格里拉幻想。喜歡文學藝術的年輕人在他們的前輩如一九八〇年代的詩人和藝術家那裡看到成功的可能，他們以為只要在西藏擷取一些異域色彩，就能讓作品獲得一種天然的神性，忽略了在此地扎根生活才能了解更深刻的痛苦與超越。</p><p>在“西藏浪漫”成為了一個無論對於中國還是西方都是烏托邦的存在時，西藏本身如何以它不可取代的魅力，成為一個異托邦？似乎我們還是要從現實、以及宣傳的漏洞中尋找答案，這是為甚麼我建議一定要親身體驗西藏，而不只是通過文藝作品去想像西藏。</p><p>廖偉棠</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>淄博“第一”何其多</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891125.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891125.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[淄博“第一”何其多 我到山東理工大學參加學術活動，有機會第一次參訪山東省淄博市。原本對這座城市不太了解，實地考察並查詢資料後，竟大開眼界。因為淄博歷史上擁有的“第一”多得令人吃驚，不免對它肅然起敬。 淄博地處山東省中部，南靠巍巍泰沂山脈，北臨濤濤九曲黃河，地勢南高北低，中部由丘陵逐步過渡為北部的沖積...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>淄博“第一”何其多</p><p>我到山東理工大學參加學術活動，有機會第一次參訪山東省淄博市。原本對這座城市不太了解，實地考察並查詢資料後，竟大開眼界。因為淄博歷史上擁有的“第一”多得令人吃驚，不免對它肅然起敬。</p><p>淄博地處山東省中部，南靠巍巍泰沂山脈，北臨濤濤九曲黃河，地勢南高北低，中部由丘陵逐步過渡為北部的沖積與黃泛平原。一萬餘年前的舊石器時代末期，這裡就有人類居住。武王滅紂建立西周接着封建齊國以後，三千多年的漫長歷史歲月中，淄博逐漸成為周邊地區的政治、經濟、文化中心，經濟繁榮，社會進步，人才輩出。只是受到種種條件的限制，在近現代未能發展成發達的大都會。</p><p>然而，絕不能小覷了這座城市。一九九〇年世界第三次大城市市長會議在澳大利亞墨爾本舉行，中國有四座城市的市長與會，分別是上海、北京、天津，以及淄博！仔細想想，淄博作為中國的大城市絕對夠格，尤其是追溯了它的上萬年厚重歷史、了解到它的多個中國乃至世界“第一”之後。</p><p>讓我們慢慢來細數它的眾多“第一”。淄博是我國北方最早的陶器生產地。二〇二二年，在淄博市臨淄區趙家徐姚遺址的發掘中，發現了一萬三千年前的陶片，經鑒定，是我國北方地區最早生產的紅陶。這一成果被定為二〇二二年全國十大考古新發現之一。而在早幾年於相距僅四千米的後李遺址，挖掘出一座完整的陶窯，窯身為豎式，由窯室、火膛和泄灰坑組成。此窯距今八千五百年至七千五百年，在已發掘出的陶窯中年代最老，被譽為“中華第一窯”。由此可見淄博在我國陶器生產中的第一無可置疑。</p><p>在淄博曾經誕生了我國封建社會歷史上第一個冊封之國。公元前一〇四六年，周武王姬發打敗商紂王建立西周王朝。為了褒獎姜尚在助他滅商過程中的重大功績，周武王於建國後第二年封姜尚於東夷，以營丘（今淄博臨淄區）為都城建齊國，以姜太公聞名後世的姜尚成為第一代國君齊太公。姜太公及其後人帶領齊國不斷發展，終成為春秋戰國時期的強盛大國。</p><p>齊國延續四百年的盛世促進了經濟科技文化發達，也湧現了大批人才，其中不乏堪稱“第一”者。春秋時期的齊國出了一位堪稱法家代表人物的政治家、軍事家管仲，他擔任齊相後致力於改革管理體制，發展經濟，推行正確的外交和軍事方針，輔佐齊桓公成為五霸之首。托名管仲的著作《管子》，其實是當時法儒道陰陽各學派著述的彙編，其中不乏首創的學說。如提出“士農工商”四行分業觀點、“以人為本”學說等，在我國歷史上均屬第一次。另外，在春秋末戰國初，齊國官方制定了一本對手工業起到指導性作用的文獻《考工記》。該書制定了木、金、皮革、染色、玉、陶等六大類三十個工種的制度和規範。其中不少標準，如製作青銅時銅和錫的比例等，在歷史上是第一次提出且影響全球，英國科技史家李約瑟盛讚該書為“世界聞名的獨特貢獻”。</p><p>淄博有一種中國第一的特產——琉璃。我國古代將金銀、玉翠、琉璃、陶瓷、青銅定為五大名器，琉璃赫然在列。佛家有七寶之說，琉璃也位居其中。琉璃的優異品質，是由特殊原料和特定加工方法決定的。淄博因具備這兩大因素，從而成為我國琉璃產業的誕生地。史載從漢代開始，淄博地區即有人用當地產的馬牙石、紫石、淩子石等燒製琉璃。一九八二年在淄博的博山大街發現明初琉璃作坊遺址，出土坩堝、料條，以及簪、珠等琉璃成品，是我國現存最早的琉璃生產遺址。</p><p>淄博還有一種令人難以置信的世界第一。二〇〇四年七月十五日，中國國際足球博覽會在北京舉行，國際足聯主席布拉特在同日舉行的亞洲盃足球賽開幕式上鄭重宣佈：中國古代的“蹴鞠”就是足球運動的起源，發源地在山東淄博市臨淄區。古籍《戰國策 · 齊策》和《史記 · 蘇秦列傳》中都有關於蹴鞠活動，甚至球迷的記述。多種資料表明，早在戰國時代，蹴鞠就成為淄博地區民眾熱愛的體育活動，以後逐漸傳播到齊國各地。可惜明代開始蹴鞠漸遭冷落，善騎射的滿族建立清朝後，蹴鞠更被邊緣化而走向衰亡。但無論如何也無法否認，足球是以蹴鞠的原始形式從淄博走向全國、走向世界的。</p><p>淄博人引以自豪的“世界第一”不只足球。清乾隆四十年，乾隆皇帝南巡時於元宵節途經山東淄博周村，見街市繁榮，百姓雲集，不禁龍心大悅，於是題寫“天下第一村”幾個大字御賜周村。從此周村便以天下第一村聞名遐邇。周村有一種傳統美食，是以麵粉、芝麻和配料製成的麵餅，以“酥、香、薄、脆”為特色。因為是天下第一村的特產，所以理所當然地被譽為“天下第一餅”。</p><p>當你到淄博探尋諸多“第一”的時候，臨走千萬別忘了買一盒“天下第一餅”，帶回去同家人分享。</p><p>李嘉曾</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>天  還是那麼 藍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891126.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891126.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[天  還是那麼  藍 那日    我    靜靜地    看着    您。 十一歲那年，隨家人移居澳門。自天主教英小轉換至傳統的中文學校，一切來得是那麼的陌生。校園內的語言、上課的習慣、同學們冷視我的目光，總在那……連同陽光傾斜的角度俯視得令我感到如此的焦慮不安。所以，我便讓自己的靈魂，囚困於大伙也...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>天  還是那麼  藍</p><p>那日    我    靜靜地    看着    您。</p><p>十一歲那年，隨家人移居澳門。自天主教英小轉換至傳統的中文學校，一切來得是那麼的陌生。校園內的語言、上課的習慣、同學們冷視我的目光，總在那……連同陽光傾斜的角度俯視得令我感到如此的焦慮不安。所以，我便讓自己的靈魂，囚困於大伙也看不到的牢籠內，拒絕與之交流。</p><p>那天，是一個多麼尋常的體育課日子，天上的藍，如同平常一樣，令人沒有絲毫的喜樂，平靜得看不見一片雲朵。但，就在同學們奔跑狂呼的叫喊聲中，太陽……竟在空中劃出一道匆忙的弧線，不偏不倚地、狠狠地，重擊在我的腦門上。</p><p>世界瞬間嗡鳴、褪色，在暈厥顛簸的視野裡，像極了電影中急速的鏡頭快進，我聽着沉重而紊亂的喘息聲，就像怒斥地跟我說：誰管你到底喜歡這天上的藍與否，今天就該好好教訓你一頓，看你還敢不敢每天都盯着我不放，囂張得目中無人。</p><p>正當我用盡氣力想駁斥時，霎那間，在那隱隱之中，我瞥見那正追趕着這快進畫面的同時，那力竭卻不肯鬆懈的臂彎，在焦灼陽光下繃成堅毅的側臉線條，他背上被波動的囚禁的靈魂，不自主地自眼眶流下一絲混淆了與那人的汗水，無情地把臉，刷得花花發白。</p><p>歲月，何曾為誰停留，人海中，擦肩而過的，又有多少無需人懂的被囚靈魂，奔跑中迷失了自己，回首時，兩鬢早已銀霜勝雪。</p><p>走入醫院急診病房時，在瀰漫着消毒水氣味的沉寂氣息中，我，看到了那位他，那位，曾經抱着一位孩子疾走狂奔的他，那時那年的……班主任。</p><p>歲月抽走了他的，已不單是年輪刻下的絲絲無奈，他如秋日凋零、枯瘦而萎靡地蜷縮在病榻之上。</p><p>我靜靜倚立於他病床畔，看着他那雙，被戴上如同球拍般的手套，還分別地、被綁在病床的兩沿。</p><p>他言語含糊地跟我說：我……回家。</p><p>步出醫院時，路上暮色沉沉悄然籠罩，離去的路上，如往年一樣的同一斜坡，腦海中不斷反覆交錯，聽到了當年他背着我奔跑時喘息之聲。這竟如同一個沉重的圓環，不斷地來回於起點與終點之間。</p><p>天還是那麼藍，藍得，沒剩一片雲朵。</p><p>路，彷彿沒有盡頭。</p><p>淡    如</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>時光輕吟</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891127.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891127.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[時光輕吟 雪融無聲，風過無痕 時光流轉間的深淺錯落 隱匿成無需驗證的繾綣情深 春水吹皺，小舟獨遠 不求理解的心語 是最清醒的沉淪 一個世代的山 成了另一個世代的雲 竭力奔赴的遠方 是他人袖邊拂落的星火 反覆摺疊的信箋 化作轉身時淡去的暗湧 營營役役的晨昏 留不住窗外不羈的清風 倘若雪地留痕湮沒於虛擬...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>時光輕吟</p><p>雪融無聲，風過無痕</p><p>時光流轉間的深淺錯落</p><p>隱匿成無需驗證的繾綣情深</p><p>春水吹皺，小舟獨遠</p><p>不求理解的心語</p><p>是最清醒的沉淪</p><p>一個世代的山</p><p>成了另一個世代的雲</p><p>竭力奔赴的遠方</p><p>是他人袖邊拂落的星火</p><p>反覆摺疊的信箋</p><p>化作轉身時淡去的暗湧</p><p>營營役役的晨昏</p><p>留不住窗外不羈的清風</p><p>倘若雪地留痕湮沒於虛擬的滿足</p><p>言語的溫度隱匿於屏幕外的冷漠</p><p>書頁間的心跳埋進刻板的運算中</p><p>誰還能在絲絲縷縷的印記中</p><p>撫摸掌紋的深淺</p><p>掂量情感的輕重？</p><p>陳淑華</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>荷塘唱晚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891128.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891128.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[荷塘唱晚 花和葉都在盛開 蜻蜓早早立於語言的尖角 只等我提着狼狽，到此落草 西江恍惚，忘了更新流淌 天空藍成蓮的姐妹 雲影誤入藕花深處，偷改數曲新詞 擁擠的意象，令詞語缺氧 荷香一路扶着我，步法像超現實的姐妹 它贊成我耗費半生，把心中猛虎 馴化成布偶貓，也贊成我還有危險的熱愛 比如此刻的眩暈和失態—...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>荷塘唱晚</p><p>花和葉都在盛開</p><p>蜻蜓早早立於語言的尖角</p><p>只等我提着狼狽，到此落草</p><p>西江恍惚，忘了更新流淌</p><p>天空藍成蓮的姐妹</p><p>雲影誤入藕花深處，偷改數曲新詞</p><p>擁擠的意象，令詞語缺氧</p><p>荷香一路扶着我，步法像超現實的姐妹</p><p>它贊成我耗費半生，把心中猛虎</p><p>馴化成布偶貓，也贊成我還有危險的熱愛</p><p>比如此刻的眩暈和失態——</p><p>細嗅。凝視。一再撤回伸出的雙手</p><p>不敢褻玩，不敢委身</p><p>只好用虛空把蓮抱緊</p><p>直到自己彷彿是其中一朵</p><p>天色即將沉入語言的黑暗</p><p>蓮將開在等待和意義之外</p><p>我該如何稱頌：這美的立法者？</p><p>這時空淤泥般的囚禁？</p><p>楊萬英</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鄂陵湖</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891129.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/25/content_1891129.htm</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鄂陵湖 鳥群替代草木生長 棕頭鷗，斑頭雁，黑頸鶴，鸕鷀，白天鵝 用聲音開出花朵 此起彼伏，永遠不會凋零 氣壓太低，慾望無法抵達 羊皮袋鼓出的風 使火焰維持必要的熱情 松贊干布在此迎接文成公主 兵馬退去，湖水湧到天邊 千年前的弦聲，至今依稀可聞 天空從湖面凝視自身 藍色代表本質，無喜無悲 沉浸在孤獨中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>鄂陵湖</p><p>鳥群替代草木生長</p><p>棕頭鷗，斑頭雁，黑頸鶴，鸕鷀，白天鵝</p><p>用聲音開出花朵</p><p>此起彼伏，永遠不會凋零</p><p>氣壓太低，慾望無法抵達</p><p>羊皮袋鼓出的風</p><p>使火焰維持必要的熱情</p><p>松贊干布在此迎接文成公主</p><p>兵馬退去，湖水湧到天邊</p><p>千年前的弦聲，至今依稀可聞</p><p>天空從湖面凝視自身</p><p>藍色代表本質，無喜無悲</p><p>沉浸在孤獨中，風沙瞬間靜止</p><p>花斑裸鯉以水底的陽光</p><p>鍛造魚鱗</p><p>清晰可見的石頭</p><p>醞釀着一盤棋局</p><p>從荒島泅渡至岸邊的梅花鹿</p><p>擒起未溺亡的時間</p><p>鹿角與珊瑚</p><p>在脫殼而出的語言中</p><p>交換語義</p><p>想像應運而生；高高的山巔上</p><p>雪豹闖入禁地，將預言埋葬</p><p>涸轍裡的魚拒絕腐爛</p><p>黃昏在鷹背上為永恆紀年</p><p>篝火照不亮靈魂</p><p>沸騰的水正好溫一壺酒</p><p>星星把自己種在草坡上</p><p>直到黎明長出雪蓮似的耳朵</p><p>龔    剛</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>