<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>澳門日報</title>
    <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/node_1.htm</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Feb 2026 00:41:39 +0800</lastBuildDate>
    <item>
      <title>龍騰濠江福滿城</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/cont_1890201.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">content_1890201.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[居民旅客夾道觀賞迎春接福 龍騰濠江福滿城 【本報消息】昨日丙午馬年大年初一，本澳過年氣氛濃厚。旅遊局在大三巴牌坊及議事亭前地舉辦“歡樂春節——二○二六年龍騰舞躍賀新春”社區巡演活動，與澳門居民和旅客歡度春節。 巡演活動昨日上午十一時在大三巴牌坊起步。旅遊局長文綺華、市政署市政管理委員會主席周偉迎、文...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/69351771349920072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/76941771349920072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/7541771349920087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/24601771349920087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/3521771349920087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/751771349920087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/99991771349920087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/89441771349920087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/87711771349920103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/65291771349920103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/8241771349920103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/64861771349920103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>居民旅客夾道觀賞迎春接福</p><p>龍騰濠江福滿城</p><p>【本報消息】昨日丙午馬年大年初一，本澳過年氣氛濃厚。旅遊局在大三巴牌坊及議事亭前地舉辦“歡樂春節——二○二六年龍騰舞躍賀新春”社區巡演活動，與澳門居民和旅客歡度春節。</p><p>巡演活動昨日上午十一時在大三巴牌坊起步。旅遊局長文綺華、市政署市政管理委員會主席周偉迎、文化局長梁惠敏、旅遊局副局長程衛東及司徒琳麗，以及旅遊發展委員會多位成員等向大家拜年，並主持巡演活動的大金龍和醒獅點睛儀式。</p><p>醒獅財神沿途拜年</p><p>“歡樂春節──二○二六年龍騰舞躍賀新春”社區巡演活動昨日安排二百三十八米長的大金龍及十八頭醒獅，聯同財神、福祿壽三星、馬生肖、金童玉女及澳門旅遊吉祥物“麥麥”向澳門居民和旅客拜年及派送“金”元寶，取其好意頭，馬年興旺。</p><p>在巡遊隊伍帶領下，嘉賓由大三巴牌坊到達議事亭前地燃放炮竹。隨後，大金龍巡演隊伍沿東方斜巷、崗頂、龍嵩街、擺華巷、政府總部、卑第巷、聖老楞佐教堂、亞婆井前地、媽閣街，最後抵達媽閣廟。沿途與居民和旅客互動，祝願大家新一年龍馬精神、福氣滿滿。</p><p>受邀參演“歡樂春節──二○二六年龍騰舞躍賀新春”社區巡演的多支海內外表演團隊，在大年初一下午及年初二期間，分別於不同時段在多個社區精彩巡演。昨日大年初一下午在南灣雅文湖畔及新口岸區的澳門漁人碼頭、澳門大賽車博物館一帶展開，今年更擴展至廣州街 / 上海街；北區方面，在東方海岸休憩區、青茂口岸、祐漢街市公園和黑沙環公園展開。</p><p>今日金龍續巡各區</p><p>今日大年初二將接續在大三巴牌坊、康公廟前地、澳門漁人碼頭、媽閣廟前地和三盞燈休憩區（嘉路米耶圓形地）、離島區的路環馬忌士前地和氹仔龍環葡韻、北區的東方明珠街休憩區、青洲坊蓮花廣場和綠楊花園休憩區（飛喇士街），以及新口岸區的廣州街／上海街舉行社區巡演活動。</p><p>花車無人機續登場</p><p>繼年初一及年初二的社區巡演，“駿馬騰飛 · 歡樂春節”二○二六農曆新年花車匯演將於明日（年初三）及二月廿八日（正月十二）分別在西灣湖一帶及北區舉行。</p><p>旅遊局在新春期間亦獻演三場“金駿雲翔 · 歡樂春節”二○二六無人機煙花匯演。活動首次引入無人機融合煙花表演，利用科技與藝術結合，增強煙花表演的層次感與觀賞性，豐富節慶體驗。三場無人機煙花匯演分別於二月十九日（年初三）、廿三日（年初七）及三月三日（正月十五）上演。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新口岸“幸福加‘馬’”添人氣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890202.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890202.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新口岸“幸福加‘馬’”添人氣 新口岸廣州街至北京街一帶即日起至三月一日期間舉辦“幸福加‘馬’新口岸”街區活動，配合農曆新年及情人節，透過具佳節特色的歡慶裝置，提升街區節日氛圍與旅遊吸引力，引導人流走入社區促進消費，實現旅遊推廣與社區發展良性互動。本次主題街區活動更聯動新口岸商戶及多家綜合度假休閒企業...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/4681771349921056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新口岸“幸福加‘馬’”添人氣</p><p>新口岸廣州街至北京街一帶即日起至三月一日期間舉辦“幸福加‘馬’新口岸”街區活動，配合農曆新年及情人節，透過具佳節特色的歡慶裝置，提升街區節日氛圍與旅遊吸引力，引導人流走入社區促進消費，實現旅遊推廣與社區發展良性互動。本次主題街區活動更聯動新口岸商戶及多家綜合度假休閒企業共同參與，除推出專屬優惠，更備有豐富禮品，獎賞加碼，包括星級酒店住宿、餐飲及電影禮券，全方位帶動新口岸區的旅遊消費活力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岑：貼地悉民情辦實事</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890203.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890203.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[喜與民直接交流了解想法 岑：貼地悉民情辦實事 【本報消息】行政長官岑浩輝昨日在電台時事節目拜年，祝願全澳居民和在澳人士馬年健康、家庭幸福、事業興旺、萬事如意，並向春節期間仍服務澳門、堅守工作崗位的人士致以衷心敬意及感謝。 岑浩輝提到，他在新年假期期間與不少公務人員及各行各業人士一樣，都有一定的工作，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>喜與民直接交流了解想法</p><p>岑：貼地悉民情辦實事</p><p>【本報消息】行政長官岑浩輝昨日在電台時事節目拜年，祝願全澳居民和在澳人士馬年健康、家庭幸福、事業興旺、萬事如意，並向春節期間仍服務澳門、堅守工作崗位的人士致以衷心敬意及感謝。</p><p>岑浩輝提到，他在新年假期期間與不少公務人員及各行各業人士一樣，都有一定的工作，亦會出席多項新春活動，如花車巡遊、探訪活動、視察各區新春人流及營商狀況等，並向當值公務員加油打氣，向居民商戶拜年，通過交談收集居民對政府工作的意見。</p><p>岑浩輝稱，“長期以來，我其實都好鍾意同居民傾偈，對我工作好有幫助。在農曆新年這萬家團圓的日子，我都有留時間畀屋企人相聚。好似昨日，我都同太太去行年宵市場，買吓年貨，同檔主、居民閒話家常，仲見到大家都同我一樣滿載而歸，真係好熱鬧，亦都好開心。”</p><p>被問及今年會否增加與公眾直接溝通？岑浩輝形容自己好喜歡與居民直接交流，與大家真情對話，了解大家想法，故都要求同事安排他在繁忙工作日程中盡量抽時間落區探訪，與居民直接溝通，亦鼓勵司長、局長今後要更多與居民交流，“貼地啲”掌握民情，以便辦好民生各項實事。</p><p>續擴渠道集民意</p><p>他表示，政府將持續擴大接受公眾意見管道，亦正研究如何多了解青年想法，例如多舉辦面向年輕人以及不同群體的互動交流活動，政府收集其意見對澳門可持續發展好重要。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陳：強化國安宣教協調統籌</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890204.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890204.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[維護國家安全屬首要任務 陳：強化國安宣教協調統籌 【本報消息】保安司司長陳子勁昨在電台時事節目拜年，祝全澳居民新一年龍馬精神、萬事如意、家庭幸福。 陳子勁強調，維護國家安全是保安範疇不容有失的首要任務，國家安全與澳門安全密不可分。面對當前錯綜複雜的國際及國安形勢，保安範疇將堅持防打結合，除穩步推進既...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/51081771349921150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>維護國家安全屬首要任務</p><p>陳：強化國安宣教協調統籌</p><p>【本報消息】保安司司長陳子勁昨在電台時事節目拜年，祝全澳居民新一年龍馬精神、萬事如意、家庭幸福。</p><p>陳子勁強調，維護國家安全是保安範疇不容有失的首要任務，國家安全與澳門安全密不可分。面對當前錯綜複雜的國際及國安形勢，保安範疇將堅持防打結合，除穩步推進既有工作外，今年亦會有新部署，重點強化國家安全宣傳教育的協調統籌。</p><p>續推國安委立法</p><p>法律層面，正積極推進澳門特區維護國家安全委員會的立法工作，同時爭取盡快開展關於國安委執行及輔助部門的立法工作；防控層面，將持續加強與內地、香港的情報收集與交流，加強海上及陸路口岸安全監察、網絡安全預警能力，全面築牢國家安全防線。亦會做好全民國家安全教育，第九屆全民國家安全教育展正加緊籌劃，今屆國安展將融入科技與AI元素，配合國家“十五五”規劃“人工智能+”行動要求。今年續辦的徵文及短視頻比賽亦以“人工智能護國安”為主題，兩個比賽共吸引超過三萬二千多名青少年參與。</p><p>談及澳門治安形勢，陳子勁回顧去年刑事專案共一萬三千四百五十八宗，較前年減少八百四十宗，降幅達百分之五點九，嚴重暴力犯罪、盜竊、電信詐騙等社會關注犯罪均呈下降趨勢，總體治安態勢穩定良好。同期，澳門出入境總數達二點三五億人次、入境旅客超過四千萬人次，均創歷史新高。面對高客流量，保安範疇去年推出擴展自助通道及虹膜通道的適用人群、升級橫琴口岸刷臉智慧通關等多項便民措施，同時嚴厲打擊各類不法活動，保障旅客安全出行、居民安心生活，享受旅遊發展機遇。</p><p>引前沿科技防騙</p><p>針對當前以詐騙為主的新型財產類犯罪，陳子勁表示，去年警方接獲三宗利用AI等新技術假冒知名人士推介虛假投資的騙案，因公眾防騙意識提升均未造成實際損失，但周邊地區和國家的同類巨額損失案例已敲響警鐘。對此，澳門警方將堅持“預防為先、科技為輔、跨域協作為核心”，結合數據分析與智慧技術提升治安應變能力。通過線上線下多渠道宣傳，去年升級後的司警局反詐中心AI深度偽造宣傳設備、防騙短片以及優化後的微信反詐程式，切實提升居民防騙意識；引進前沿電子取證工具，開設電子證據範疇的特別職程、引進專業人才，打造專業法證隊伍，強化刑偵能力；司警局去年加入國際刑警組織全球快速止付機制，與一百九十五個成員國快速傳遞止付請求，最大限度減少居民詐騙損失。</p><p>展望今年，陳子勁表示，警方將根據各類犯罪發展態勢制訂針對性打擊策略，持續深化與周邊地區警務部門的交流合作。保安範疇全體團隊將上下一心，力爭推動犯罪率穩步下降。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>譚：土地臨時利用加速落地</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890205.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890205.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[綜合用家需求   區域均衡發展 譚：土地臨時利用加速落地 【本報消息】運輸工務司司長譚偉文昨在電台時事節目拜年，祝願居民馬年吉祥、福馬臨門、龍馬精神。他表示，為進一步盤活土地利用，政府積極透過“規劃利用+臨時使用”雙軌模式，推動合適土地儲備轉化為惠及民生的臨時公共設施。 發展不忘舊區 譚偉文表示，早...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/46571771349921259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>綜合用家需求   區域均衡發展</p><p>譚：土地臨時利用加速落地</p><p>【本報消息】運輸工務司司長譚偉文昨在電台時事節目拜年，祝願居民馬年吉祥、福馬臨門、龍馬精神。他表示，為進一步盤活土地利用，政府積極透過“規劃利用+臨時使用”雙軌模式，推動合適土地儲備轉化為惠及民生的臨時公共設施。</p><p>發展不忘舊區</p><p>譚偉文表示，早前已公佈推出三十九幅遍佈全澳的臨時使用土地，並公佈一系列泊車優化措施，旨在提升居民生活質素，構建宜居城市。土地利用遵循“發展新區不忘舊區、便利居民使用、滿足居民所需”宗旨，綜合考量用家需求、土地現況與區域均衡發展，確定建設先後次序。</p><p>今年的土地臨時利用將加速落地。當局已啟動兩個環保加Fun站、三個臨時體育場地、一個超級充電站的設計與建設；同步推進南灣湖A3、A4、A9地段止水抽水圍修工程，為下階段打造臨時公共空間做準備。此外，計劃在氹仔BT12地段興建臨時戶外停車場，在青洲河邊馬路等地點增設臨時休憩區。</p><p>在優化泊車方面，他稱，目前已在卅九個公共停車場推行半小時收費制度，五個戶外停車場試行首十五分鐘免費泊車，滿足居民短暫泊車需求。同時，通過增加泊位、引入智慧化管理，部分停車場流轉率顯著提升，有效改善路面交通秩序。</p><p>動態優化泊車</p><p>當局去年起分階段將合適電單車位改為斜泊式，並調整公共街道汽車泊位長度，進一步提升泊車安全與便利性。譚偉文透露，後續將通過恆常機制持續檢視措施成效，動態優化收費模式並擴展至更多區域，持續完善道路泊車設置，為居民創造更優質的出行與生活環境。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃：聚焦三方面推行政改革</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890206.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890206.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黃：聚焦三方面推行政改革 處理居民意見納部門績效評核 【本報消息】行政法務司司長黃少澤昨日在電台時事節目拜年，祝願居民馬年健康快樂、龍馬精神、家庭幸福、事業興旺。 整合重疊職能 黃少澤表示，今年的公共行政改革將聚焦三個方面，分別是“架構”、“人員”及“服務”，穩步有序推進公共行政改革工作。在組織架構...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/10871771349921384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黃：聚焦三方面推行政改革</p><p>處理居民意見納部門績效評核</p><p>【本報消息】行政法務司司長黃少澤昨日在電台時事節目拜年，祝願居民馬年健康快樂、龍馬精神、家庭幸福、事業興旺。</p><p>整合重疊職能</p><p>黃少澤表示，今年的公共行政改革將聚焦三個方面，分別是“架構”、“人員”及“服務”，穩步有序推進公共行政改革工作。在組織架構方面，按照去年十月生效的公共部門及實體的設置及組織架構的一般制度為基礎，逐步整合重疊職能，優化運作流程，提升跨部門協助效率，實現政府治理的系統性升級。</p><p>優化人員配置</p><p>人力資源管理方面，會推動精細化管理，優化人員配置，優先透過內部調配和流程改善來滿足工作需求。改革培訓體系，構建“學、用、考、升”一體化發展路徑，並將處理居民意見的成效，納入部門績效的評核，這在澳門是首次推行。希望將民意轉化為施政優化的重要動力，打造實幹為民的公務團隊，通過精簡人手、優化配置、增強能力，來提升施政效率、改善施政質量。</p><p>在政務服務方面，堅持服務為本，持續擴展“一戶通”和“商社通”的服務範疇，並部署系統升級，提升用戶體驗。總體來講，去年是特區行政改革的奠基之年，已穩步推進制度設計和機制的建設；今年進入全面深化和落地實施的關鍵階段，有信心透過系統性的改革，逐步建設更高效、更透明、更便民的現代化公共行政體系。</p><p>電子政務升級</p><p>談及澳琴規則銜接與機制對接工作，黃少澤介紹，法制銜接方面，去年成立的澳琴一體化法律專責工作小組已推動醫療券使用範圍擴展至深合區、明確澳門辦學機構及師生在深合區的相關法律適用、確立公務員赴深合區特別兼任任職機制等成果。今年將重點推進多項法案修訂與制度完善，其中修改社會保障制度及非強制性中央公積金制度，擴大申請疾病津貼所需醫生證明文件的可認受範圍到深合區，以及將居於深合區在當地工作或就讀期間視為身處特區，兩項法案已送交立法會審議，還將修訂出入境管控逗留及居留許可法律制度，建議將居於深合區期間視為通常居住於澳門期間，亦將重新制訂工商業發展基金的相關資助規範，以及修改中小企業信用保證計劃，支援澳門企業赴橫琴拓展業務。亦正統籌推進與廣東及橫琴的規則對接，打造趨同澳門的生活和工作環境。</p><p>續推澳琴銜接</p><p>措施銜接方面，特區政府已在橫琴落地一系列跨境政務便利措施，設置自助辦證機及領證機、智取易智能文件櫃等，提供覆蓋十九個政府部門的七十五項服務，涵蓋澳門居民日常生活、學習、就業各方面。黃少澤表示，今年將繼續廣泛聽取社會各界及居民意見，探索更多創新政務服務機制，讓澳門居民在深合區的生活居住、就業創業更安心、更便利、更有歸屬感。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>柯：國博館年內敲定建築方案</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890207.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890207.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[明年深化設計   力爭盡早動工 柯：國博館年內敲定建築方案 【本報消息】社會文化司司長柯嵐昨日在電台時事節目拜年，祝全澳居民新春大吉，馬到功成，歲歲平安。 打造就業新機會 柯嵐表示，澳門國際綜合旅遊文化區建設是落實中央對澳門發展指示精神、推動經濟適度多元的重要舉措，特區政府高度重視項目規劃的科學性與...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/40081771349921509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>明年深化設計   力爭盡早動工</p><p>柯：國博館年內敲定建築方案</p><p>【本報消息】社會文化司司長柯嵐昨日在電台時事節目拜年，祝全澳居民新春大吉，馬到功成，歲歲平安。</p><p>打造就業新機會</p><p>柯嵐表示，澳門國際綜合旅遊文化區建設是落實中央對澳門發展指示精神、推動經濟適度多元的重要舉措，特區政府高度重視項目規劃的科學性與前瞻性，去年已委託中國旅遊研究院開展專項論證研究，明確項目“一大願景、四大目標、三個場館”的定位，其中將打造就業新機會列為核心目標之一，通過覆蓋工程、營運、文創等多領域的崗位，培育青年人才、拓展就業渠道。</p><p>去年十一至十二月，特區政府開展七場意見收集會，社會各界對項目建設均持積極支持態度。今年，特區政府將吸納居民意見完善方案，聯合相關部門組建專班，以澳門國博文化館為切入點啟動招標工作，目標年內敲定建築設計方案與團隊並完成委託，明年深化設計細節，力爭項目盡早動工。</p><p>高效推建大學城</p><p>作為澳琴融合發展的核心項目，澳琴國際教育大學城同樣位列澳門特區政府四大重點工程，項目規劃分三期建設，三○年基本完成，今年聚焦一期建設落地。</p><p>柯嵐介紹，今年將改造現有設施，打造過渡校區，預計七月完工，八至九月澳門大學、澳門理工大學、澳門旅遊大學將正式進駐開展研究生教學活動，首年學生規模設定為一千二百人。去年十二月十二日動工的澳門大學合作區校區建設同步推進，實現過渡校區教學與正式校區建設雙軌並行，高效推進工程進度，不辜負中央與澳門居民的期待。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文局籲廟宇加強新春防火</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890208.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890208.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[每日派員巡查   力保廟宇文物 文局籲廟宇加強新春防火 【本報消息】文化局訊：為保障本澳廟宇於農曆新年期間的消防安全，文化局持續深化對全澳廟宇的防火安全巡查及宣導工作。新春期間，文化局加強與廟宇管理者的溝通，並每日派員巡查全澳各間廟宇消防安全及人流管理，全力保護澳門廟宇文物安全，讓居民旅客在安全有序...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/20501771349921619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/60741771349921619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/66521771349921619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/16001771349921634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>每日派員巡查   力保廟宇文物</p><p>文局籲廟宇加強新春防火</p><p>【本報消息】文化局訊：為保障本澳廟宇於農曆新年期間的消防安全，文化局持續深化對全澳廟宇的防火安全巡查及宣導工作。新春期間，文化局加強與廟宇管理者的溝通，並每日派員巡查全澳各間廟宇消防安全及人流管理，全力保護澳門廟宇文物安全，讓居民旅客在安全有序的環境中，歡度平安祥和的新春佳節。</p><p>與管理者增溝通</p><p>本澳傳統節慶氛圍濃厚，每年歲晚至新春更是廟宇祭祀活動高峰，為提前部署及做好應對，文化局自一月初已緊密開展各項安全巡查、宣導及召開管理者工作會議，要求全澳廟宇以“消防安全”為首要，妥善做好新春節慶期間的各項安全應對工作。</p><p>每年除夕夜均有大量居民及旅客前往廟宇上香祈福。早前，文化局長梁惠敏及消防局代表到媽閣廟了解廟方工作安排，並提供相應支援及協助。農曆年廿九晚上，梁惠敏、文化局副局長蔡健龍、文化遺產廳長蘇建明、文化遺產保護處長何卓鋒等一行到媽閣廟、蓮峯廟及普濟禪院，加強與管理者的直接溝通交流，實地視察各項安全管理措施的落實情況，現場了解廟內人流動線規劃、秩序控制、安保及應急安排，以及香火、消防管理等情況。經連月來協調溝通及事前部署，當晚廟宇人流如鯽，秩序良好，整體活動安全有序。</p><p>無人看守關電源</p><p>文化局將嚴格要求廟宇於春節期間以“消防安全”作為首要工作，並繼續循“加強防範意識、做好安全監督、提供協助及支援”三個方面，強化廟宇消防安全監督。除夕至新春期間會每日派員巡查全澳共四十多間廟宇，實地檢查防火和用電安全，積極加強宣導，提醒廟宇管理者密切留意香火管理，切勿於塔香附近放置紙祭品，不應使用電熱器具等高功率電器、拖板或萬能電插上接駁多種電器，以及廟宇無人看守時應關閉所有用電設備，及時處理廟內積存雜物，確保疏散通道暢通，並鼓勵減少香火，改用非燃燒方式祭祀，做好新年人流高峰的應對安排，時刻保持警惕及提高防範意識。</p><p>籲祭祀遵守秩序</p><p>此外，文化局亦呼籲公眾祭祀時須注意安全和遵守秩序，配合廟宇管理人員的指示及防火安排，並有責任共同降低潛在消防風險，包括切勿過量燒香或隨意化寶，以避免廟宇火警的發生。若發生緊急事故，應立即通知消防局（消防局緊急求助電話：一一九、一二○、二八五七 · 二二二二）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岑浩輝新春視察部門口岸</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890209.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890209.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[岑浩輝新春視察部門口岸 勉勵當值人員同心協力保民安度佳節 【本報消息】新聞局訊：行政長官岑浩輝昨日上午先後視察仁伯爵綜合醫院、部分公共服務機構、保安範疇設施及橫琴口岸，在大年初一了解農曆新年期間各項服務、警務運作及通關情況，並向節假日期間堅守崗位的工作人員致以新春祝福，勉勵大家同心協力，確保居民及旅...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/81261771349922150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/99191771349922150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/91481771349922166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/13361771349922166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>岑浩輝新春視察部門口岸</p><p>勉勵當值人員同心協力保民安度佳節</p><p>【本報消息】新聞局訊：行政長官岑浩輝昨日上午先後視察仁伯爵綜合醫院、部分公共服務機構、保安範疇設施及橫琴口岸，在大年初一了解農曆新年期間各項服務、警務運作及通關情況，並向節假日期間堅守崗位的工作人員致以新春祝福，勉勵大家同心協力，確保居民及旅客在澳門平安歡度新春佳節。</p><p>關懷前線醫護</p><p>岑浩輝在社會文化司司長柯嵐及衛生局長羅奕龍等陪同下，首先到仁伯爵綜合醫院視察。一行先到急診部及救護車區，了解新春假期急診服務運作情況，關懷前線醫護人員的工作狀況。隨後抵達專科大樓病房，聽取專科服務運作介紹，期間慰問求診人士，並與醫院當值醫護人員親切交談，為他們加油打氣。岑浩輝祝願醫護人員身體健康，感謝他們不論何時，始終履職盡責、堅守崗位，盡心盡力為廣大居民提供醫療服務。</p><p>保障民生服務</p><p>隨後，岑浩輝在運輸工務司司長譚偉文、交通事務局長鄭岳威及環境保護局長葉擴林等陪同下，先後到訪澳門電力股份有限公司外港變電站和新福利公共汽車有限公司總部，通過視察調度中心，了解節假日的電力供應保障、公交服務安排，以及各項應急預案。期間，岑浩輝向兩公司員工拜年，致以佳節祝福。他指出，電力供應、公共交通是城市運行的關鍵支撐，感謝公共服務機構的工作人員不辭勞苦，持續保障各項民生基本服務的穩定及順暢運作。</p><p>岑浩輝之後走訪消防局黑沙環行動站，以及司法警察局大樓的網絡安全事故預警及應急中心、反詐騙協調中心。在保安司司長陳子勁、警察總局局長梁文昌、海關關長何浩瀚等陪同下，岑浩輝先後聽取消防局長王健和司警局長薛仲明介紹兩局在節假日期間的工作部署，並了解各項警務和消防設施的運作情況。</p><p>了解口岸通關</p><p>最後，岑浩輝抵達橫琴口岸視察離境大廳及汽車通道，先後聽取治安警察局代局長伍素萍、保安部隊事務局長劉運嫦、海關助理關長葉華釗的口岸工作匯報，了解節假日期間的口岸通關情況、人潮管制方案、“刷臉”智能通關運作及擴建通道規劃、車道貨檢和旅客通關查驗等各項工作安排。</p><p>岑浩輝視察橫琴口岸及保安範疇設施期間，與保安部隊前線人員親切交流，致以新春祝福，並感謝他們以“馬不解鞍”的精神，不間斷地維護社會和通關秩序，保障居民和旅客的生命財產安全。他強調，新春期間有大量居民出行及旅客訪澳，保安範疇團隊要一馬當先，嚴格按照既定部署，切實做好各項警務及安全保障措施，全力營造安全、有序、祥和的節日環境，讓本澳居民及旅客共度歡樂新春。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬年寶寶湊“好”字</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890210.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890210.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[丙午兩院首嬰凌晨出世 馬年寶寶湊“好”字 【本報消息】踏入丙午馬年，仁伯爵綜合醫院與鏡湖醫院相繼迎來首名嬰兒，分別是一名女嬰及一名男嬰，湊成“好”字，均為剖腹產。兩對新手爸媽都希望子女健康快樂成長。 冀增產假日數助恢復 仁伯爵綜合醫院於大年初一零時十一分迎來首位女嬰，體重三點○六公斤，是居民馮太的第...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/19401771349922541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/16611771349922556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/76431771349922556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/80351771349922556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>丙午兩院首嬰凌晨出世</p><p>馬年寶寶湊“好”字</p><p>【本報消息】踏入丙午馬年，仁伯爵綜合醫院與鏡湖醫院相繼迎來首名嬰兒，分別是一名女嬰及一名男嬰，湊成“好”字，均為剖腹產。兩對新手爸媽都希望子女健康快樂成長。</p><p>冀增產假日數助恢復</p><p>仁伯爵綜合醫院於大年初一零時十一分迎來首位女嬰，體重三點○六公斤，是居民馮太的第一胎，較預產期早數天。談及新生命到來，馮太難掩興奮，直言寶寶十分乖巧，希望女兒能健康成長。未來有計劃生第二胎，希望孩子長大後能互相照應、彼此扶持，家裡更熱鬧。她指，目前享有七十天法定產假，加上公司額外假期，坦言假期尚算足夠，但仍希望能增加產假日數，更好休養及照顧幼兒。</p><p>凌晨一時廿三分，鏡湖醫院也迎來首名馬B，男嬰重二點六二公斤，是居民黃太的第一胎。她表示，寶寶在預產期內出生，“或許是想在新年的好彩頭出生”，這份突如其來的幸福讓夫妻二人倍感珍貴。對於新生命的到來，夫妻早有準備，家中已提前備好奶粉、尿片等嬰兒所需用品，寶寶的照料將由家人幫忙分擔。已為兒子取好名字，希望孩子能平平安安、健健康康，開開心心。</p><p>衛生局代副局長、仁伯爵綜合醫院代院長戴華浩，仁伯爵綜合醫院醫務主任彭蓬光、曾潭飛，護士總監黃潔薇；鏡湖醫院慈善會副主席兼秘書長吳培娟，院長李鵬斌，副院長謝學斌、黎啟盛等昨日親自向新生兒與其家人送上祝福及禮物。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>衛局冀新生兒升至三千以上</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890211.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890211.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[推全懷孕周期優質服務 衛局冀新生兒升至三千以上 【本報消息】去年本澳新生兒二千八百七十一名，較二四年減少七百三十五名。衛生局代副局長、仁伯爵綜合醫院代院長戴華浩受訪指出，澳門近十年出生率呈持續下降趨勢，今年馬年是好年，期望本澳年輕夫婦多生育，新生兒數字回升至三千名以上。 無創性產檢降風險 當局推出產...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/63661771349922869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>推全懷孕周期優質服務</p><p>衛局冀新生兒升至三千以上</p><p>【本報消息】去年本澳新生兒二千八百七十一名，較二四年減少七百三十五名。衛生局代副局長、仁伯爵綜合醫院代院長戴華浩受訪指出，澳門近十年出生率呈持續下降趨勢，今年馬年是好年，期望本澳年輕夫婦多生育，新生兒數字回升至三千名以上。</p><p>無創性產檢降風險</p><p>當局推出產前產後、全懷孕周期優質服務。戴華浩表示，元旦日起，澳門正式為全澳孕婦推出無創性產前檢查，可早期檢測染色體、遺傳性疾病，相比傳統羊水穿刺，沒有流產風險，大幅提升產檢安全性。推出全周期孕婦健康管理平台，整合線上線下服務，覆蓋整個懷孕周期及產後階段，助力優生優育，保障孕產婦與新生兒健康。</p><p>生蠔惹禍注意食安</p><p>此外，近期本澳及鄰近地區發生多宗與進食生蠔相關的胃腸炎事件。戴華浩稱，今年以來，當局總共接報十一宗食物中毒個案，其中六宗與食用生蠔相關，多為諾如病毒感染引發的腹瀉等輕微症狀。</p><p>新春期間，居民外出就餐、進食頻次增加，提醒居民注意飲食安全，免疫力低的人群及長者應盡量避免食用生蠔，進食後若感不適，應盡快求醫。</p><p>他也提到，自去年九月三十日開展流感疫苗接種，至今完成逾二十萬劑接種。長者、外遊人士、中小學及幼稚園學生等高危人群接種率較高，但仍有部分居民未接種。當前澳門實驗室、急診室監測的流感病毒活躍度為百分之六左右，處於警戒線以下，並非流感活躍期，但新春期間旅客增多、居民外遊頻繁，感染風險有所增加。建議未接種的居民盡快接種，盡量避免前往人群密集場所，進入醫療場所需佩戴口罩，提高防控警惕。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>關前後街成老城新春打卡地標</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890212.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890212.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[市井煙火氣與年味交融 關前後街成老城新春打卡地標 【本報消息】為增添農曆新年節日氛圍，營造安全舒適的社區環境，當局聯同社團昨日起至二十二日（農曆正月初一至正月初六），每日中午十二時至晚上七時，於氹仔舊城區及關前後街劃設“農曆新年行人專用區”，以豐富多元的活動，與居民和遊客共慶丙午馬年。 其中毗鄰大三...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/80631771349922994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/47541771349922994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/71291771349922994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>市井煙火氣與年味交融</p><p>關前後街成老城新春打卡地標</p><p>【本報消息】為增添農曆新年節日氛圍，營造安全舒適的社區環境，當局聯同社團昨日起至二十二日（農曆正月初一至正月初六），每日中午十二時至晚上七時，於氹仔舊城區及關前後街劃設“農曆新年行人專用區”，以豐富多元的活動，與居民和遊客共慶丙午馬年。</p><p>其中毗鄰大三巴牌坊的關前後街行人專用區，範圍覆蓋整條關前後街及部分果欄街路段。昨日正月初一，現場人潮湧動，節日氣息撲面而來，成為澳門老城區新春打卡的熱門地標之一。</p><p>勾勒小城溫情畫卷</p><p>走進行人專用區，首入眼簾的是摩肩接踵的熱鬧景象。街道懸掛着串串應節飾燈，縱深的街巷裡滿是前來遊玩的居民與遊客，人們或抬頭欣賞街區裝飾，或駐足參與活動，臉上洋溢着新春的喜悅，老城街巷的人氣在馬年新春迎來開門紅。</p><p>街道旁，紅色的賀年特色市集攤位整齊排列，擺滿特色賀年食品，包裝精美的年貨等，吸引不少居民駐足選購。現場不乏舉家出遊的身影，穿着紅色新年服飾的孩童牽着長輩的手，遊人舉起手機拍攝市集美景，濃濃的市井煙火氣與年味交融，勾勒出澳門新春的溫情畫卷。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890214.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890214.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[堅果有益好時尚 適當進食勿過量 △春節期間，瓜子、開心果等堅果，幾乎是家家戶戶必備年貨。堅果富含蛋白質和微量元素等，有益心血管健康，雖是健康零食，但並非“多多益善”，對於高血脂、高血壓人群，過量食用有可能導致血脂失控，為身體帶來負擔。 據報道指，內地早前有一名男子因聽說多吃堅果對身體好，每日堅持吃一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>堅果有益好時尚</p><p>適當進食勿過量</p><p>△春節期間，瓜子、開心果等堅果，幾乎是家家戶戶必備年貨。堅果富含蛋白質和微量元素等，有益心血管健康，雖是健康零食，但並非“多多益善”，對於高血脂、高血壓人群，過量食用有可能導致血脂失控，為身體帶來負擔。</p><p>據報道指，內地早前有一名男子因聽說多吃堅果對身體好，每日堅持吃一小碗堅果，卻忽視高熱量的問題，攝入遠超身體所需的熱量，多餘能量全數轉化為脂肪，體檢報告顯示三酸甘油酯超出正常值的十多倍。</p><p>事實上，堅果多為高脂肪、高熱量食物，儘管具一定調節血脂作用，但仍需注意控制食用份量，絕非越多越好，以免適得其反，影響健康。</p><p>觀賞煙花貪方便</p><p>大橋慢駛屢遇見</p><p>△新春佳節，政府舉辦多項賀歲活動，包括三場煙花表演。過去每逢“燒煙花”都有司機在跨海大橋慢駛，為顧及交通安全，大家避免“慢駛賞花”，以免引致交通意外。</p><p>每逢煙花匯演，部分司機為求方便，在跨海大橋慢駛觀賞煙花。在大橋能以與眾不同的角度“賞花”，將煙花與澳門夜景盡收眼底，但橋上慢駛會阻塞交通，甚至釀成交通意外，大家開車應時刻專注，保留適當車距應對突發情況。</p><p>為確保安全，大家出門觀看煙花匯演，應到澳氹兩岸的“賞花”熱點，既安全又能更加投入，沉浸式感受氣氛。駕駛者最好提早出門，預留時間尋找車位，亦可選擇公交出行，免卻“搵位之苦”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大年初一逾14.7萬旅客入境</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890213.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890213.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“旅客大軍”湧澳   中區店舖“陷落” 大年初一逾14.7萬旅客入境 【本報消息】農曆大年初一大批旅客來澳，中午時份議事亭前地及大三巴一帶人頭湧湧，警方下午三時五十分實施人潮管制，直至五時〇五分取消。據警方資料，昨日全澳各口岸錄得五十三萬四千多人次出入境，入境旅客超過十四萬七千人次。 手信店做到無停...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/90091771349923103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/94041771349923103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/74001771349923103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/42411771349923103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“旅客大軍”湧澳   中區店舖“陷落”</p><p>大年初一逾14.7萬旅客入境</p><p>【本報消息】農曆大年初一大批旅客來澳，中午時份議事亭前地及大三巴一帶人頭湧湧，警方下午三時五十分實施人潮管制，直至五時〇五分取消。據警方資料，昨日全澳各口岸錄得五十三萬四千多人次出入境，入境旅客超過十四萬七千人次。</p><p>手信店做到無停手</p><p>內地九新春日長假來到第三天，“旅客大軍”持續而至。按照過去經驗，大年初一尚未至入境高峰，但昨日中午新馬路、議事亭前地、板樟堂、大三巴街一帶已現洶湧人潮，大批旅客拍照打卡留倩影，相當熱鬧。區內手信店迫滿顧客，多間小食店外亦大排長龍，工作人員“做到無停手”，場面相當“墟冚”。</p><p>下午一度人潮管制</p><p>因應人潮，警方下午三時五十分實施人潮管制，大三巴街單向行走，遊人只可向牌方方向前進，離場人士需經大關斜巷、關前後街、高園街等周邊街巷。</p><p>此外，關前後街的行車道同時封閉，車輛從營地大街駛至該路口時必須左轉入草堆街，同時車輛不能由高園街左轉大三巴斜巷。期間，警方加派人手在場維持秩序，不斷以廣播及屏幕提醒人潮管制措施生效，呼籲如無必要勿入該區，同時遵守警方安排。現場整體秩序良好，人潮管制至下午五時〇五分取消。</p><p>53.4萬人次過關</p><p>據治安警資料，昨天全日共錄得五十三萬四千二百四十九人次出入境，當中二十八萬三千〇六十五為旅客。旅客總數當中，共十四萬七千〇七十二人次來澳，關閘全日處理五萬二千四百三十五人次旅客的入境手續，港珠澳大橋及橫琴口岸分別錄得三萬五千四百九十六及二萬七千四百三十三人次入境旅客。全日共錄得十三萬五千九百九十三人次旅客出境，其中五萬七千七百六十八人次經關閘離澳，港珠澳大橋及橫琴口岸分別有二萬八千五百八十三及二萬四千九百六十一人次旅客出境。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>旅局料年內客量四千一萬人次</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890215.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890215.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[多措並舉引客留澳消費 旅局料年內客量四千一萬人次 【本報消息】旅遊局長文綺華昨日在電台時事節目向全澳居民送上馬年新春祝福。展望新年，文綺華預計本澳今年旅客量將達四千一百萬人次，將從豐富旅遊內容、開拓國際客源、用好國家政策等，多措並舉，進一步引客留澳消費。 三列歡樂春節框架 文綺華表示，去年澳門旅客量...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/94141771349923541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>多措並舉引客留澳消費</p><p>旅局料年內客量四千一萬人次</p><p>【本報消息】旅遊局長文綺華昨日在電台時事節目向全澳居民送上馬年新春祝福。展望新年，文綺華預計本澳今年旅客量將達四千一百萬人次，將從豐富旅遊內容、開拓國際客源、用好國家政策等，多措並舉，進一步引客留澳消費。</p><p>三列歡樂春節框架</p><p>文綺華表示，去年澳門旅客量年底突破四千萬大關。為延長旅客留澳日數，當局將推出一系列品牌活動，其中春節金龍社區巡演、花車匯演、全新打造的無人機煙花匯演均納入國家文旅部歡樂春節框架；全年將陸續舉辦三月美食之都嘉年華、四月國際旅遊產業博覽會、九至十月國際旅遊煙花比賽匯演及年底光影節等活動，以多元盛事吸引遊客停留。旅遊局還將聯動六大綜合旅遊休閒企業、社團、中小企開展線上線下合作，通過社團資助計劃引導遊客走進社區，發掘澳門美食、濱海旅遊等特色資源，實現“引客入區”。</p><p>在國際客源開拓方面，旅遊局將堅持“線上+線下”融合的宣傳推廣模式，線上聯動網紅博主宣傳、拍攝微短劇，並與國內外線上旅行社深化合作；線下則選擇性參加重點國際旅遊展，精準發力客源市場。一方面鞏固東南亞、東北亞、歐洲等主力市場，持續深耕中東、穆斯林客源市場；另一方面，今年將重點研究開拓中亞等新興國際客源市場。</p><p>擬拓中亞客源市場</p><p>她提到，國家利好政策成為澳門旅遊發展的重要助力。去年十一月，國家將二百四十小時過境免簽政策延伸至港珠澳大橋口岸和橫琴口岸，為澳門串聯大灣區旅遊市場創造有利條件。今年旅遊局將充分用好這一政策，積極打造“一程多站”旅遊模式，聯動香港、內地城市開展連城旅遊，充分發揮澳門“背靠祖國、聯通世界”的優勢，吸引更多國際遊客到訪。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>八方客體驗琴澳聯動熱鬧氛圍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890216.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890216.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[非遺年俗味濃    感受新春佳節 八方客體驗琴澳聯動熱鬧氛圍 【本報消息】馬年大年初一，深合區以豐富多彩的節日活動迎接八方來客，大批來自全國各地遊客和琴澳居民攜家帶口匯聚橫琴，體驗琴澳聯動的熱鬧氛圍、非遺年俗的濃濃年味，感受新春佳節的歡樂。 新春視覺無處不在 節日橫琴各主要交通節點、廣場、商業綜合體...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/84231771349923666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/1741771349923681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/12601771349923681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/98441771349923681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>非遺年俗味濃    感受新春佳節</p><p>八方客體驗琴澳聯動熱鬧氛圍</p><p>【本報消息】馬年大年初一，深合區以豐富多彩的節日活動迎接八方來客，大批來自全國各地遊客和琴澳居民攜家帶口匯聚橫琴，體驗琴澳聯動的熱鬧氛圍、非遺年俗的濃濃年味，感受新春佳節的歡樂。</p><p>新春視覺無處不在</p><p>節日橫琴各主要交通節點、廣場、商業綜合體、文旅景區景點，圍繞“花馬共舞，琴澳和鳴”主題，到處被佈置得花團錦蔟、張燈結綵，喜慶熱烈、活力滿滿的新春視覺幾乎無處不在，在喜慶祥和的氛圍中迎接八方來客。</p><p>橫琴長隆是遊客最集中的景區，以親子家庭為主力軍的遊人摩肩接踵，熱情高漲。冰山過山車、雨林降落塔等熱門項目平均需排隊輪候半小時至四十五分鐘。海洋王國推出的“鯤鵬巡遊大秀”成為應節遊玩的最大吸引點，巨大的鯤鵬造型是長隆歷兩個月打造的巨無霸空飄，採用特質TPU環保材質和分段式氣囊結構，輕盈靈動，流光溢彩，引得遊客陣陣驚歎。巡遊隊伍中還有荷蘭、意大利街頭戲劇大師助力中國年，在表演的間隙頻繁與粉絲親切互動，中西文化在此交融碰撞。</p><p>相鄰的飛船樂園內，除各種難得一見的深海動物外，水下變臉、水下財神、美人魚賀歲等創新表演同樣吸睛，動物群戲、傳統年俗和現代表演技術結合，令遊人看得津津有味，樂而忘返。</p><p>屬馬姓馬有紀念品</p><p>星樂度·露營小鎮也吸引大批遊客包括不少親子家庭輕鬆遊玩，這裡的非遺魚燈巡遊、天燈祈福、打鐵花表演、無人機新年秀將一連九晚輪番上演，五米高的巨型吉祥魚燈引領隊伍，一千六百度的鐵水化作漫天火花，一千架無人機裝點夜空，為遊客獻上震撼的視覺盛宴。</p><p>據星樂度·露營小鎮市場部稱，上述傳統與時尚交織的年俗活動是該景區最具吸引力的節日名片，吸引越來越多遊客捧場，今年露營小鎮的所有客房在除夕前就已被預訂一空。</p><p>橫琴國家地理探險家中心則以馬年主題活動招徠遊客，投壺、猜燈謎、動物手工DIY等活動趣味十足，寓教於樂，屬馬、姓馬遊客還可現場領取專屬紀念品。豐富的親子節目，疊加創新方商場內集中的網紅打卡餐館，同樣吸引不少遊客到來。</p><p>深合區行政事務局稱，今年新春長假為期九天，年味還在延續，精彩仍在繼續，歡迎更多遊客到橫琴，感受深合區的熱情與精彩。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>遊客：澳門春節氣氛濃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890217.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890217.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[遊客：澳門春節氣氛濃 今年新春，內地一連九日長假期，被稱為“最長春節”，吸引不少內地遊客來澳旅遊。旅遊局昨日農曆大年初一，於大三巴牌坊及議事亭前地舉辦“歡樂春節——二〇二六年龍騰舞躍賀新春”社區巡演活動，吸引大批遊客提早到場觀賞。遊客指澳門新春節慶氣氛濃厚，比內地更加熱鬧，會向親友推薦來澳旅遊。 開...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/39891771349924041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/20631771349924041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/41681771349924041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/83021771349924056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>遊客：澳門春節氣氛濃</p><p>今年新春，內地一連九日長假期，被稱為“最長春節”，吸引不少內地遊客來澳旅遊。旅遊局昨日農曆大年初一，於大三巴牌坊及議事亭前地舉辦“歡樂春節——二〇二六年龍騰舞躍賀新春”社區巡演活動，吸引大批遊客提早到場觀賞。遊客指澳門新春節慶氣氛濃厚，比內地更加熱鬧，會向親友推薦來澳旅遊。</p><p>開心來澳“沾旺氣”</p><p>來自四川的遊客徐小姐表示，今年特意到廣東一帶“避寒”過年，早前到廣東珠海旅遊，順路來澳旅遊，在並無“做功課”的情況下，沒料到大三巴、噴水池一帶有金龍賀歲活動，相當驚喜，還有財神派金元寶，很開心來澳“沾沾旺氣”。感覺澳門節慶氣氛非常濃郁，活動相當豐富，不枉此行。</p><p>安徽遊客胡小姐表示，首次來澳過新春，節慶氣氛很濃厚，甚至比內地更加熱鬧。直言會推薦更多親友遊澳，認為澳門和內地文化相近，相信會是內地遊客很喜歡的旅遊城市，認為未來兩地各行各業人士，都可以多交流。</p><p>無人機融煙花表演</p><p>面對長假期商機，商戶當然做好部署。手信店長許先生表示，農曆年底時不少內地遊客特意來澳辦年貨，人流相當理想。今年新春長假，已經備好貨，貨源充足迎接未來數天的銷售高峰。</p><p>當局已準備多項賀歲活動，與眾共樂。“駿馬騰飛 · 歡樂春節”二〇二六農曆新年花車匯演將於本月十九日（年初三）及廿八日（正月十二）分別在西灣湖一帶及北區舉行。</p><p>旅遊局在新春期間亦獻演三場“金駿雲翔·歡樂春節”二〇二六無人機煙花匯演。首次引入無人機融合煙花表演，利用科技與藝術結合，增強煙花表演的層次感與觀賞性，豐富節慶體驗。三場無人機煙花匯演將分別於二月十九日（年初三）、廿三日（年初七）及三月三日（正月十五）上演。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>消委會首推來澳旅遊消費錦囊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890218.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890218.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[迎春節長假    設特別服務 消委會首推來澳旅遊消費錦囊 【本報消息】消費者委員會訊：為配合春節假期黃金周旅客來澳旅遊度歲，消費者委員會由二月十六日（下午）至二月十九日設假期特別服務，澳門、珠海巿和橫琴粵澳深度合作區三地消保組織首次同步發出“來澳旅遊消費錦囊”，讓旅客來澳前能夠做好行程規劃。 消委會...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/4051771349924431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>迎春節長假    設特別服務</p><p>消委會首推來澳旅遊消費錦囊</p><p>【本報消息】消費者委員會訊：為配合春節假期黃金周旅客來澳旅遊度歲，消費者委員會由二月十六日（下午）至二月十九日設假期特別服務，澳門、珠海巿和橫琴粵澳深度合作區三地消保組織首次同步發出“來澳旅遊消費錦囊”，讓旅客來澳前能夠做好行程規劃。</p><p>消委會由二月十六日（下午）至二月十九日設假期特別服務，為消費者提供查詢或投訴服務。</p><p>消費者於上述期間，如有查詢或投訴可透過以下途徑聯絡消委會——“消保易”：消費者可隨時以手機等移動裝置掃描“消保易”二維碼或利用網頁連結(https://app.consumer.gov.mo/wapp)進入該平台，以文字或照（圖）片留下資料。</p><p>電話熱線：（+八五三）八九八八 · 九三一五（設廿四小時電話錄音服務）。消委會微信號(ConsumerCouncilMacao)的“維權申訴”。</p><p>消委會收到資料後將盡快跟進給予回覆，並在有需要時向消費者提供適切協助。</p><p>錦囊介紹維權措施</p><p>為讓旅客來澳前能夠做好行程規劃，預先認識澳門的消費交易模式與習慣，消委會於春節前透過中國消費者協會與大灣區等各地消費者組織轉發澳門消委會新編制的二〇二六年“來澳旅遊消費錦囊”。</p><p>消委會日前聯同珠海巿消費者權益保護委員會和橫琴粵澳深度合作區消費者協會首次同步發出“來澳旅遊消費錦囊”。</p><p>“錦囊”向內地居民介紹澳門消委會服務、“誠信店認可計劃”等維權措施、宣傳澳門誠信與優質的消費環境、消委會與內地四十九個省、市消費者組織的個案轉介機制，以及為內地居民提供的跨域調解及仲裁服務，並有圖文包介紹澳門的消費文化與須知，相信“錦囊”內豐富的資訊有助旅客更放心在澳購物消費。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>老友記開心運動樂晚年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890219.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890219.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[老友記開心運動樂晚年 特區政府持續推動長者體育發展，冀讓一眾老友記多做運動，強身健體。健身氣功、太極、柔力球等成為銀髮一族的寵兒，良好的運動習慣也讓長者的生活過得更開心、更安心。 本報記者  黃頌儀  張嘉輝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/95701771349955056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/75381771349955056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>老友記開心運動樂晚年</p><p>特區政府持續推動長者體育發展，冀讓一眾老友記多做運動，強身健體。健身氣功、太極、柔力球等成為銀髮一族的寵兒，良好的運動習慣也讓長者的生活過得更開心、更安心。</p><p>本報記者  黃頌儀  張嘉輝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>健身氣功邁步發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890220.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890220.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[健身氣功邁步發展 澳門健身氣功運動發展至今剛好踏入二十年，由工聯體委主導的健身氣功發展，近年從師資、興趣班、辦賽等多方面進一步規範化，期望推動健身氣功在澳門進一步發展。 國家政府在二千年頒佈，將氣功劃分“氣功治療”、“健身氣功”兩部分，後者正式納入為國家第九十七個體育項目，讓健身氣功以不含武術對練、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/25871771349955244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/13021771349955244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>健身氣功邁步發展</p><p>澳門健身氣功運動發展至今剛好踏入二十年，由工聯體委主導的健身氣功發展，近年從師資、興趣班、辦賽等多方面進一步規範化，期望推動健身氣功在澳門進一步發展。</p><p>國家政府在二千年頒佈，將氣功劃分“氣功治療”、“健身氣功”兩部分，後者正式納入為國家第九十七個體育項目，讓健身氣功以不含武術對練、治療，純粹體育鍛練形式向大眾推廣。將健身氣功正式界定為體育，為項目規範化奠定基礎。</p><p>規範系統推動</p><p>澳門健身氣總會自二○○六年成立，至今致力推動項目規範化及系統化。工聯體育事務總監、健身氣功總會理事長阮愛武表示，總會引進國家體育總局所編制的四套功法，以“一五六八”字訣為題引伸出“易筋經”、“五禽戲”、“六字訣”及“八段錦”標準套路，為確保競賽公平性及觀賞性，從評分、套路動作、場地等建立出一套規範化的系統。為了讓系統持之有效，首先從師資及裁判入手。總會轄下認證註冊的教練，除了擁有三年學習及比賽經驗，九套功法中至少需要掌握四套，在完成總會二十小時的培訓，通過技術、筆試、口試等三個測驗，才能正式在總會註冊。教練亦需每年進行最少四課的培訓，多重把關確保教練有足夠、專業知識。裁判同樣需要參與培訓課程，模擬試評分達標，才能繼續獲得裁判資格。</p><p>肯定不會學壞</p><p>隨着社會人口老齡化及居民健康意識提高，讓健身氣功發展向好。相比其他較為激烈的運動，甚或太極武術等，健身氣功毋須運動基礎，加上當中包含的養生理念，對日常工作壓力大，病患康復者，沒有運動習慣的人士十分友好，健身氣功能舒緩生活壓力，改善睡眠，純粹角度去提升身體質素，無疑是一項“肯定不會學壞”的運動，適合不同人士參與的運動，展望未來，相信健身氣功在澳門發展趨勢進一步向好。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>健身氣功入校推廣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890221.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890221.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[健身氣功入校推廣 健身氣功“修身養生養心”，自我修煉、融入生活，是健身氣功的根本。健身氣功在本澳積極推廣發展，除了將健身氣功競賽模式，視為推廣、吸引更多人參與的方式之一。健身氣功總會近年亦相繼與各所大專院校、中小學合作，舉辦講座，興趣班及課程等，入校推廣。 總會同時培訓出一班年青的教練，並鼓勵總會轄...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/63681771349955416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>健身氣功入校推廣</p><p>健身氣功“修身養生養心”，自我修煉、融入生活，是健身氣功的根本。健身氣功在本澳積極推廣發展，除了將健身氣功競賽模式，視為推廣、吸引更多人參與的方式之一。健身氣功總會近年亦相繼與各所大專院校、中小學合作，舉辦講座，興趣班及課程等，入校推廣。</p><p>總會同時培訓出一班年青的教練，並鼓勵總會轄下註冊教練開班授徒，推動更多人參與健身氣功運動。總會亦會派出資深教練協助，將教程標準化，確保課程內容有品質保證，更重要讓學習人士有更可靠、更有規範的健身選擇。</p><p>氣功舞吸引年輕受眾</p><p>儘管年青一輩並非健身氣功主要受眾，不過總會亦推廣工作，入校推廣之餘引入“氣功舞”，並編排出“春夏秋冬”套路，以優美姿態、較為華麗的服飾去吸引年輕受眾。為一些對健身氣功有興趣的年青一輩，提供更多做運動的選擇。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>梁忠靈：推長者體育發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890222.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890222.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[梁忠靈：推長者體育發展 本澳早已步入老齡化社會，政府正大力推動大健康、銀髮產業及養老機制等相關政策。長者體育總會理事長梁忠靈期望持續配合國家及特區政府的政策，推動長者體育發展，減輕社會醫療負擔，讓一眾老友記的晚霞生活過得更愉快。 深耕澳門辦賽交流 梁忠靈出生於武術世家，自幼習武，在七十年代末移居澳門...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/76191771349955509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/47981771349955509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/6981771349955509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/52181771349955525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>梁忠靈：推長者體育發展</p><p>本澳早已步入老齡化社會，政府正大力推動大健康、銀髮產業及養老機制等相關政策。長者體育總會理事長梁忠靈期望持續配合國家及特區政府的政策，推動長者體育發展，減輕社會醫療負擔，讓一眾老友記的晚霞生活過得更愉快。</p><p>深耕澳門辦賽交流</p><p>梁忠靈出生於武術世家，自幼習武，在七十年代末移居澳門後，一直活躍在體育界並開班教學，這個過程持續數十年。梁師傅笑言看到學生身體健康，自己也會由衷感到高興：“我在澳門從事大眾體育工作數十年，現在很多徒弟執教興趣班。當我在一些表演或比賽場合看到學生，與他們交流時，得知因體育運動改善了身體情況，會因此感到欣慰，覺得自己的付出是值得的。”長者體育總會過去多年一直在澳深耕，常年舉行“同飲珠江水、共結愛國心”珠澳長者大眾體育運動交流，每年都吸引近二千名長者參與外，梁師傅更率近三百人到大灣區交流，促進多地與澳門的長者體育交流工作。</p><p>歷經多年風雨，本澳長者體育發展取得一定成績，梁忠靈期望政府、社會、總會齊心合力推動長者體育運動：“澳門步入老齡化社會，為了配合國家及特區相關政策，我們應更大力推動長者體育發展，老人家身體健康、心情愉悅，自然少病痛，可進一步減輕政府的醫療壓力。其實澳門越來越多長者願意參與活動及比賽，他們很重視體育運動，若比賽在早上九點舉行，部分人可能在早上七點便抵達賽場。有些長者在比賽時盛裝出席，比賽、合照都洋溢笑容，或許這也是我一直推動長者體育的動力。”</p><p>太太體諒投入工作</p><p>武術人修心修德，也是不斷拼搏、衝破難關的過程，梁忠靈對此深有體會：“長年習武猶如不斷打破困難，靠的不僅是打破困難的能力，更要有敢於衝刺的心。我多年來統籌許多大型比賽、匯演、交流活動等，其實身心俱疲，但主辦方信任我的能力，我也希望妥善處理，做好所有事情。”他感謝家人的支持，尤其太太多年來的體諒，讓他得以放心投入工作，推動澳門不同體育項目的發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>擁抱夢想 勇敢去追</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890223.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890223.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[擁抱夢想    勇敢去追 今年對本澳體壇是體育大年，除重中之重的名古屋亞運會，各體育代表團還將參加多個大型綜合性運動會。馬年伊始，祝願本澳運動員龍馬精神，生龍活虎，最緊要身體健康。 提起運動會，近日米蘭冬奧會如火如荼，比賽總是有人歡喜有人愁。愁者之一莫過於四十一歲的美國滑雪天后禾恩，在冬奧前受傷，膝...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>擁抱夢想    勇敢去追</p><p>今年對本澳體壇是體育大年，除重中之重的名古屋亞運會，各體育代表團還將參加多個大型綜合性運動會。馬年伊始，祝願本澳運動員龍馬精神，生龍活虎，最緊要身體健康。</p><p>提起運動會，近日米蘭冬奧會如火如荼，比賽總是有人歡喜有人愁。愁者之一莫過於四十一歲的美國滑雪天后禾恩，在冬奧前受傷，膝蓋韌帶完全撕裂，半月板亦受傷，但堅持帶傷第五次參加冬奧會，惜禍不單行出賽僅十三秒因失誤導致骨折，最後一次的冬奧會就這樣匆匆結束。</p><p>無論業餘還是職業運動員，傷患永遠都是最大敵人，不知何時找上門，是一場斷斷續續的長期戰鬥。禾恩雖再遭受重創仍樂觀面對，在三次手術後講過“人生就像滑雪一樣充滿風險，我們有夢想，有熱愛，有時會跌倒，有時會心碎，有時會無法實現想擁有的夢想。但這正是人生美妙之處，至少夢想過，嘗試過，人生苦短，何不放手一搏？人生唯一的失敗就是不去嘗試。”又如谷愛凌所言，敢於去試已當贏。</p><p>丙午馬年，大家是否已經有新目標、夢想，賈某希望用禾恩這番話互勉，不論是否運動員，只要有夢想、有目標就勇敢去追，最重要是踏出嘗試的第一步，成功與否是後話，只有天知曉。祝願大家心想事成。</p><p>賈大廚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>谷愛凌大跳台再添銀</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890224.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890224.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[冬奧五牌創紀錄 谷愛凌大跳台再添銀 【本報消息】中國在今屆米蘭冬奧會繼續再添獎牌，日前驚險晉級決賽的谷愛凌在自由式滑雪女子大跳台雖未能衛冕，仍摘得今屆第二面銀牌，並創造在冬奧自由式滑雪項目擁有最多五面獎牌的紀錄。 谷愛凌在自由式滑雪女子大跳台驚險躋身決賽，而女子坡面障礙技巧決賽力壓谷愛凌奪金、奪冠熱...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/25631771349956087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/50931771349956087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/88071771349956087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>冬奧五牌創紀錄</p><p>谷愛凌大跳台再添銀</p><p>【本報消息】中國在今屆米蘭冬奧會繼續再添獎牌，日前驚險晉級決賽的谷愛凌在自由式滑雪女子大跳台雖未能衛冕，仍摘得今屆第二面銀牌，並創造在冬奧自由式滑雪項目擁有最多五面獎牌的紀錄。</p><p>谷愛凌在自由式滑雪女子大跳台驚險躋身決賽，而女子坡面障礙技巧決賽力壓谷愛凌奪金、奪冠熱門的瑞士名將格雷莫德因傷退賽，不過四年來未有參加過女子大跳台比賽的谷愛凌仍面對眾多勁敵的挑戰。女子大跳台決賽因風雪交加，比賽推遲個多小時才能進行。每名運動員共跳三次，須分別完成A類及B類動作。兩類動作各取最高分相加合計總成績。</p><p>谷愛凌排尾二登場，首跳得九十分排第三；第二跳稍有失誤，落地不穩僅得六十一點二五分。谷愛凌在第三跳大幅提升左轉一二六○動作的表現得八十九分；加拿大的奧咸在前兩跳已獲得一百八十點七五分，最終谷愛凌合計得一百七十九分，以一點七五分之差屈居亞軍，衛冕失敗。哈爾濱亞冬會冠軍、中國劉夢婷亦闖入決賽，最終以一百六十六分排第七。</p><p>谷：一次比一次難</p><p>谷愛凌雖未能衛冕，但今屆冬奧已獲兩面銀牌，連同上屆北京冬奧已有五面獎牌，成為自由式滑雪擁有最多獎牌的女運動員。她坦言得來不易：“第一次贏得獎牌是改變人生的過程，後面一次比一次難，因別人對我的期待變得更高。我只能做好自己，希望在高壓下展現出最好的自我。”</p><p>她認為更特別是在農曆新年獲獎：“感覺很特別，因發生在大年初一。中國新年代表改變及新的開始。我的新開始就是相隔四年重返大跳台賽場，然後帶着一面獎牌離開。在大年初一展現最好的自己，盡情享受這一切，太不可思議了！”</p><p>敢上場已經是勝利</p><p>她高興四年來首次參加大跳台比賽，仍能站上頒獎台：“最重要一點是：我敢上場！本來我無計劃參加大跳台比賽，但覺得既然來了，能上場，為甚麼不去試試？無論輸贏，無論落地穩不穩，能讓世界看到我敢上場，這已是我的金牌了。超越昨日的我，哪怕只是變好一點，這感覺亦會上癮。”</p><p>日本組合花滑奪金</p><p>此外，花樣滑冰由日本的兩屆世錦賽冠軍三浦璃來與木原龍一擊敗歐洲冠軍的格魯吉亞組合，以總分二百卅一點二四分大熱奪金；第三次參加冬奧的中國組合隋文靜與韓聰名列第五。韓聰坦言已很滿意：“這場比賽對我其實是非常滿足，真的非常享受。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬體會“魯”羞成怒</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890225.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890225.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[馬體會“魯”羞成怒 【本報消息】馬體會今晚在歐冠附加賽首回合先作客比利時的布魯日，近況不穩，要全身而退不易。 馬體會近期表現飄忽，可以在西班牙盃四強首回合大炒巴塞，卻隨即在聯賽慘敗於護級球隊，聯賽連敗令爭標機會渺茫更打擊士氣。馬體會在上仗聯賽派副選出戰，似為今場歐冠大戰留力，艾華里斯、基斯文、干沙利...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/39061771349956337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>馬體會“魯”羞成怒</p><p>【本報消息】馬體會今晚在歐冠附加賽首回合先作客比利時的布魯日，近況不穩，要全身而退不易。</p><p>馬體會近期表現飄忽，可以在西班牙盃四強首回合大炒巴塞，卻隨即在聯賽慘敗於護級球隊，聯賽連敗令爭標機會渺茫更打擊士氣。馬體會在上仗聯賽派副選出戰，似為今場歐冠大戰留力，艾華里斯、基斯文、干沙利斯、G施蒙尼及新兵陸克文等勢精銳盡出，前線攻力不差；不過奧比歷、M羅蘭迪等領軍後防，近期表現不穩，可以零封對手亦可大敗成為隱憂，首回合想搶甜頭唔容易。</p><p>施蒙尼：重新振作</p><p>馬體會門將奧比歷認為球隊應對不同賽事態度有不同，教練施蒙尼卻不認同，並強調球隊需重新振作：“每個人都需要重拾狀態。為了達成目標，無論在歐冠、西班牙盃及聯賽，大家都清楚需要戰鬥到最後一刻，所以我需要所有人，不僅是場上的球員，而是全隊二十多人，教練團及球隊必須為每一場做好準備，以最佳狀態迎戰。”</p><p>先主場的布魯日近六戰五勝一負，狀態及士氣更勝馬體會，且主場已三連勝，在歐冠亦曾逼和過巴塞，藉地利有機會偷雞。</p><p>英超紐卡素遠征亞塞拜疆球隊卡拉巴克，喜鵲近期兩連勝回勇，防線雖未算穩，又有中場基馬雷斯長唞；不過東拿利近期腳風順，配合哥頓、禾特馬迪及伊蘭加等以攻代守，實力佔優下仍有機拔頭籌。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>古巴斯：踢到殘</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890226.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890226.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[巴塞遭絕殺反敗 古巴斯：踢到殘 【本報消息】巴塞羅那在西甲獨腳戲爆大冷，作客傑羅納被貝特蘭在完場前建功絕殺反輸一比二，正式讓出榜首，反落後皇馬兩分。 巴塞羅那繼在西班牙盃首回合慘敗後，返回聯賽作客下游護級的傑羅納，上半場佔盡優勢及由奧莫博得十二碼，惜耶馬操刀中柱宴客，半場互交白卷。巴塞由古巴斯在五十...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/94881771349956431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>巴塞遭絕殺反敗</p><p>古巴斯：踢到殘</p><p>【本報消息】巴塞羅那在西甲獨腳戲爆大冷，作客傑羅納被貝特蘭在完場前建功絕殺反輸一比二，正式讓出榜首，反落後皇馬兩分。</p><p>巴塞羅那繼在西班牙盃首回合慘敗後，返回聯賽作客下游護級的傑羅納，上半場佔盡優勢及由奧莫博得十二碼，惜耶馬操刀中柱宴客，半場互交白卷。巴塞由古巴斯在五十八分鐘頭鎚打破僵局。惜開心不過三分鐘，主隊由利馬近門撞入扳平。主隊隨後雖食詐餬，仍由貝特蘭於完場前在禁區頂射穿J加西亞的十指關，助傑羅納反超。巴塞全場廿七次攻門，惜僅得四次中目標，完場前有利雲度斯基越位食詐餬，主隊在補時有洛卡被逐，仍守住勝果，爆冷以二比一擊敗巴塞。</p><p>費歷克：狀態不理想</p><p>巴塞連同盃賽連輸兩場，將榜首讓予三連勝的皇馬，跌落次席反落後兩分。先開紀錄的古巴斯認為球隊太疲累：“我們整個月馬不停蹄，比賽一場接一場，實在太疲累。這不代表是我們的輸波藉口，需要改善，不能那樣失球。球隊跌落次席，我們會盡一切努力去嘗試贏聯賽，必須保持專注。”</p><p>巴塞教練費歷克亦承認兵疲：“我們的狀況並不理想，之前給球員兩日假期，因為調整對球隊很重要。今季仍很漫長，我們跌落第二，需要爭取重上榜首。”</p><p>傑羅納結束三場不勝，升上十二位。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>歐冠附首回合勿追名牌</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890227.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890227.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[歐冠附首回合勿追名牌 大年初二，先祝各位讀者，馬年球運亨通！闔家安康！ 這個新春假期上演的歐冠淘汰附加賽，今晚將上演另外四場，包括早場的卡拉巴克對紐卡素，及其餘三場同時開賽的波杜基林特對國際米蘭、布魯日對馬德里體育會及奧林比亞高斯對利華古遜。四個對賽組合中，喜鵲與對方的差距不少，不過長途跋涉遠征阿塞...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>歐冠附首回合勿追名牌</p><p>大年初二，先祝各位讀者，馬年球運亨通！闔家安康！</p><p>這個新春假期上演的歐冠淘汰附加賽，今晚將上演另外四場，包括早場的卡拉巴克對紐卡素，及其餘三場同時開賽的波杜基林特對國際米蘭、布魯日對馬德里體育會及奧林比亞高斯對利華古遜。四個對賽組合中，喜鵲與對方的差距不少，不過長途跋涉遠征阿塞拜疆，在這個二月仍是四線作戰的損耗下，即使贏面不小卻又不宜過份高估。</p><p>三場晚戰更是不應追捧名氣，波杜基林特在這個寒冬的主場優勢，在上季的歐霸盃相信各路歐洲豪強及球迷已有所認識，慣於地中海氣候的意甲球員，在北歐冰土上發揮失常絕非奇聞。國米勝在近況勇銳，尤其上仗“國家打吡”擊敗祖雲達斯，聯賽以八分領先同市死敵AC米蘭，憑此強勢或能在今場全身而退，力拒對方爆冷。</p><p>馬體會近期表現貌似戰略性放棄聯賽，集中兵力在盃賽發展，西班牙盃四強首回合四球大炒巴塞震驚球壇，卻在緊接的聯賽慘吞華歷簡奴三蛋。附加賽對手布魯日作為比利時傳統勁旅，歐戰經驗不亞於馬體會，今戰有力炮製驚喜。</p><p>最後的利華古遜則被視為面臨最麻煩的對手。一來奧林比亞高斯網羅不少國腳級球員，加上主場球迷的猛勢聞名歐洲，歐冠聯賽階段曾令藥廠稱臣，希臘勁旅希望美夢重溫在首回合建立優勢。</p><p>足球評述員 袁家傑</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大帝：沒有頭緒</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890228.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890228.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[下季續戰？ 大帝：沒有頭緒 【本報消息】四十一歲的湖人球星“大帝”勒邦占士今季創紀錄第廿三季征戰，對於甚麼時候退役，大帝坦言未有答案；強調正為湖人爭取季後賽席位，希望能取得佳績。 勒邦占士今季續為湖人披甲，已破紀錄第廿三季征戰。四十一歲的他對退役暫時仍未有最終想法：“今季湖人的焦點不是我，整個團隊都...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/88191771349956556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>下季續戰？</p><p>大帝：沒有頭緒</p><p>【本報消息】四十一歲的湖人球星“大帝”勒邦占士今季創紀錄第廿三季征戰，對於甚麼時候退役，大帝坦言未有答案；強調正為湖人爭取季後賽席位，希望能取得佳績。</p><p>勒邦占士今季續為湖人披甲，已破紀錄第廿三季征戰。四十一歲的他對退役暫時仍未有最終想法：“今季湖人的焦點不是我，整個團隊都希望全力衝刺季後賽，現時是時候為了季後賽做好準備。我與過去保持同樣的心態及努力。今季結束後會否繼續，我現在沒有任何頭緒，當有想法時，會向大家公佈。”</p><p>湖人目前以卅三勝廿一負排西岸第五，今季在球隊的得分、籃板、助攻、偷波、封阻、投射、三分及罰球的最佳數據中，均沒有勒邦占士的名字。大帝雖已四十一歲，今季場均仍交出廿二分、五點八個籃板、七點一次助攻及一點一次偷波的戰績，反映仍有一定戰鬥力。</p><p>外界盛傳勒邦占士有意在下季重投騎士或勇士，大帝一直未澄清相關傳言，其好友兼名宿安東尼認為勒邦占士在聯盟長時間保持戰鬥力，認為他在NBA的地位甚至比球隊的勝負更重要，並指勒邦占士想回到老東家騎士亦是情理中的事，沒有任何人可阻止，也沒有任何人可說三道四。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>辛拿復出多哈晉級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890229.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890229.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[辛拿復出多哈晉級 【本報消息】“前一哥”辛拿自澳網衛冕失敗後首次出戰，在多哈網賽首圈直落兩盤淘汰馬查，重拾勝利。 二號種子辛拿在澳網衛冕失敗後一直休戰，在多哈網賽終復出，首圈迎戰捷克的馬查未受考驗，全場開出七球“A士”，一發及二發得分率均逾八成半，僅用七十分鐘連贏六比一及六比四，晉級次圈將鬥僅失兩局...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/62551771349956650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>辛拿復出多哈晉級</p><p>【本報消息】“前一哥”辛拿自澳網衛冕失敗後首次出戰，在多哈網賽首圈直落兩盤淘汰馬查，重拾勝利。</p><p>二號種子辛拿在澳網衛冕失敗後一直休戰，在多哈網賽終復出，首圈迎戰捷克的馬查未受考驗，全場開出七球“A士”，一發及二發得分率均逾八成半，僅用七十分鐘連贏六比一及六比四，晉級次圈將鬥僅失兩局的樸彼連。</p><p>辛拿認為今仗風勢較大，高興能克服及重返勝軌：“今場情況比之前差一點，但你必須適應場上的各種情況。我之前練習打過幾場，對情況已有了解。今場我感覺不錯，身體狀況亦很好。比賽會愈來愈難，希望能為下一場做好準備。”</p><p>四號種子的“前一哥”麥維迪夫在首圈以六比四及六比二擊敗中國的商竣程過關。“一哥”艾卡拉斯則在稍後登場。</p><p>此外，有“一姐”莎芭蘭卡及“二姐”施韋迪退賽的迪拜網賽，英國的拉杜簡露慘遇一輪遊，苦戰三盤後以一比六、七比五及二比六爆冷不敵露錫，匆匆結束迪拜之旅。二號種子安妮絲莫娃、五號種子安祖莉娃及九號種子賓絲均有運行，全因對手退賽直接晉級次圈。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>球壇動態</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890230.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890230.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[球壇動態 阿仙奴如“狼”似虎 阿仙奴今晚在英超補賽將到訪包尾的狼隊。兵工廠在上仗聯賽失分，榜首優勢只剩四分，但在足總盃重返勝軌振士氣，陣中雖有美連奴等傷兵，不過沙卡可望復出，聯同馬杜基、伊斯及托沙特強攻，仍可望重返勝軌及重建領先優勢。狼隊亦在足總盃晉級，不過聯賽五場不勝持續積弱，想搶分困難重重。 巴...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>球壇動態</p><p>阿仙奴如“狼”似虎</p><p>阿仙奴今晚在英超補賽將到訪包尾的狼隊。兵工廠在上仗聯賽失分，榜首優勢只剩四分，但在足總盃重返勝軌振士氣，陣中雖有美連奴等傷兵，不過沙卡可望復出，聯同馬杜基、伊斯及托沙特強攻，仍可望重返勝軌及重建領先優勢。狼隊亦在足總盃晉級，不過聯賽五場不勝持續積弱，想搶分困難重重。</p><p>巴塞未來六年三辦F1</p><p>F1賽會公佈巴塞羅那在未來六年，將舉行三次分站賽，與比利時的斯帕輪流辦賽。巴塞的賽道本在今年與F1約滿，今年在西班牙加入馬德里站，外界認為明年將取代巴塞站。不過巴塞羅那與F1達成新協議，將與斯帕賽道輪流辦賽，巴塞將在二八、三○及三二年進行分站賽。</p><p>全明星賽收視率激增</p><p>NBA全明星賽連續四年改制，終見成效。今年收視率創十五年新高，多個平台的觀眾平均達八百八十萬，較去年上升達八成七。專業人士分析指出，收視率大幅增加，因改制後令比賽更刺激，同時球星過去一直受批評，今年亦打得更認真及落力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>漫步氹行人專區感受舊城魅力</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890231.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890231.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[官也街一帶人潮絡繹不絕 漫步氹行人專區感受舊城魅力 【本報消息】氹仔舊城區行人專用區昨日至年初六，每日中午十二時至晚上七時設置。昨日下午所見，舊城區官也街一帶人潮絡繹不絕，旅客與居民漫步其中，感受舊城區的魅力。 行人專用區範圍由飛能便度街與素啤古街交界延伸至告利雅施利華街與巴坡沙總督街交界，沿途設有...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/92051771349957056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/51431771349957072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/85311771349957072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>官也街一帶人潮絡繹不絕</p><p>漫步氹行人專區感受舊城魅力</p><p>【本報消息】氹仔舊城區行人專用區昨日至年初六，每日中午十二時至晚上七時設置。昨日下午所見，舊城區官也街一帶人潮絡繹不絕，旅客與居民漫步其中，感受舊城區的魅力。</p><p>行人專用區範圍由飛能便度街與素啤古街交界延伸至告利雅施利華街與巴坡沙總督街交界，沿途設有清晰的大型指示牌，並有警員駐守和工作人員提供指引協助，確保人流有序暢通。</p><p>體驗小城文化氣息</p><p>行人專用區內佈置充滿節慶色彩，現場設農曆新年主題打卡裝置，吸引眾多人士駐足留影。舊街區並設特色市集、文娛表演、互動攤位遊戲、工作坊及送福活動，讓參與遊人感受熱鬧喜慶的新春氣氛。</p><p>有旅客表示，舊城區街道狹窄，節日人流量大，劃作行人專用區較理想，可讓遊人放慢腳步，更好遊覽舊城區的歷史街道及參與不同活動，體驗小城的文化氣息。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新年願景</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890232.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890232.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新年願景 大年初一，媽閣塘人頭攢動，新春打卡裝置的許願樹吸引眾多家庭駐足拍照及許願。 芯晨  攝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/43271771349957322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新年願景</p><p>大年初一，媽閣塘人頭攢動，新春打卡裝置的許願樹吸引眾多家庭駐足拍照及許願。</p><p>芯晨  攝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“媽閣年年好市集”度新春</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890233.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890233.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[匯聚八十品牌  設多元文化體驗 “媽閣年年好市集”度新春 【本報消息】美高梅聯同OFFSIDE CONCEPT在媽閣塘片區舉辦的“媽閣年年好市集”，昨迎來新春首日盛況。市集匯聚超過八十個來自澳門、香港、台灣地區、日韓與粵港澳大灣區的潮流及生活品牌，涵蓋潮牌服飾、生活雜貨、開運盆栽等多元商品，吸引大批...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/6101771349957416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/46721771349957431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/89641771349957431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>匯聚八十品牌  設多元文化體驗</p><p>“媽閣年年好市集”度新春</p><p>【本報消息】美高梅聯同OFFSIDE CONCEPT在媽閣塘片區舉辦的“媽閣年年好市集”，昨迎來新春首日盛況。市集匯聚超過八十個來自澳門、香港、台灣地區、日韓與粵港澳大灣區的潮流及生活品牌，涵蓋潮牌服飾、生活雜貨、開運盆栽等多元商品，吸引大批居民及旅客前來選購，現場充滿濃厚節日氣息。</p><p>傳統潮流兩相融</p><p>市集巧妙融合傳統與現代元素，現場設有懷舊嘉年華遊戲攤位，讓大人重溫兒時過年回憶，小朋友亦能體驗傳統市集熱鬧氛圍。多個新春打卡裝置，如“拍個好馬頭”打卡牆及許願樹吸引眾多家庭駐足拍照。新春限定活動更是亮點紛呈，《澳門2049》醒獅團隊帶來精彩表演，高蹺財神穿梭市集派發福氣，送福寫揮春活動讓民眾親手書寫新春祝福。</p><p>昨日下午約三時，帶着孩子參與的居民何太太表示，活動內容豐富，既有傳統的醒獅、寫揮春，也有新潮的手作和購物，孩子玩得很開心，能感受到濃濃的年味，很適合一家人在春節期間來體驗。</p><p>北京的陳先生表示，第一次在澳門過年，沒想到這裡的春節活動這麼豐富，醒獅表演特別有氣勢，市集也很有特色。不少外地旅客紛紛讚揚，澳門的春節活動很有特色，把傳統和潮流結合得很好，這次參加市集，感受到不一樣的澳門新年。</p><p>市集同時結合文化藝術元素，美高梅與北京恭王府博物館合作推出“瑞獅獻福”剪紙文創套裝，並與意大利“BERTILO粉小胖”及澳門本地原創IP打造多個新春主題藝術裝置。現場亦設有“海上絲綢之路文化創意設計人才培訓”成果展覽及快閃咖啡廳，提供多元文化體驗。</p><p>“媽閣年年好市集”將持續舉辦至本月廿六日（年初十）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>商人：燒大炮仗祈求好意頭</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890234.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890234.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[爆竹檔主料長假效應生意額增 商人：燒大炮仗祈求好意頭 【本報消息】“爆竹一聲除舊歲！”昨日農曆大年初一，設於氹仔的爆竹燃放區下午起人流續增加，眾多居民及遊客一家大細前來體驗傳統賀年活動，場內“噼里啪啦”的爆竹聲與煙火聲此起彼伏，為新春佳節增添濃厚的年味。 駐保安免誤放爆竹 設於舊大橋氹仔出入口側的爆...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/35391771349957666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/83451771349957681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/81791771349957681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>爆竹檔主料長假效應生意額增</p><p>商人：燒大炮仗祈求好意頭</p><p>【本報消息】“爆竹一聲除舊歲！”昨日農曆大年初一，設於氹仔的爆竹燃放區下午起人流續增加，眾多居民及遊客一家大細前來體驗傳統賀年活動，場內“噼里啪啦”的爆竹聲與煙火聲此起彼伏，為新春佳節增添濃厚的年味。</p><p>駐保安免誤放爆竹</p><p>設於舊大橋氹仔出入口側的爆竹燃放區年廿九至年初五對外開放，年初一至初五運營時間為上午十時至晚上十二時。有到場遊客表示，親手燃放爆竹煙花刺激好玩，小朋友很喜歡這項傳統過年習俗。他認為燃放區設置不錯，除了設不同區域燃放，也有不少保安人員駐場，避免有人誤放亂放爆竹煙花，確保安全。有經營生意的居民表示，每年新春期間，都會到場燒放大串炮仗，祈求好意頭和順順利利。</p><p>有檔主對今年生意有信心，指出近日天氣理想，有助吸引居民及旅客前來。檔主期望未來數日天氣持續晴朗，相信在內地假期效應帶動下，入場人次及生意額將進一步攀升。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>神香風車檔銷情理想</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890235.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890235.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[媽閣香火鼎盛潮水式放行 神香風車檔銷情理想 【本報消息】昨日大年初一，世遺媽閣廟迎來眾多居民及旅客參拜，祈願馬年順遂。現場人流如鯽，廟外十個售賣神香及風車的臨時攤檔生意興旺，反映新春祈福消費市場活躍。 昨日下午約二時，由於入廟善信眾多，管理方採取潮水式放行措施，分批入內，並有警員駐守維持秩序，整體井...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/19201771349957916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/64101771349957931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/75061771349957931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>媽閣香火鼎盛潮水式放行</p><p>神香風車檔銷情理想</p><p>【本報消息】昨日大年初一，世遺媽閣廟迎來眾多居民及旅客參拜，祈願馬年順遂。現場人流如鯽，廟外十個售賣神香及風車的臨時攤檔生意興旺，反映新春祈福消費市場活躍。</p><p>昨日下午約二時，由於入廟善信眾多，管理方採取潮水式放行措施，分批入內，並有警員駐守維持秩序，整體井然有序。</p><p>本地客較去年少</p><p>售賣神香及風車的臨時攤檔主吳小姐表示，今年已是第三年參與廟前攤檔經營。今年消費氣氛趨於謹慎，顧客議價情況較以往明顯，但整體購買意願仍存。估計遊客約佔客流六成，本地居民佔四成，與往年相比，本地顧客數量有所減少。</p><p>入貨增定價下調</p><p>儘管經濟環境令消費者更審慎，吳小姐指貨品銷情不俗。特別提到，為迎合年輕顧客及遊客喜好，今年增加“護身符”等新穎產品的進貨量，銷量理想，相關進貨量較往年高出約兩倍。傳統風車及香燭類貨品中，設計較新穎的款式亦更受歡迎，反映家庭及年輕顧客偏好新潮產品。透露今年貨品來貨價稍增，但觀乎目前整體經濟環境，定價較往年有所下調。</p><p>對於銷售高峰，吳小姐表示，今年高峰出現在年初一早上，因前晚（年三十晚）有微雨，反而昨日天氣較好，吸引更多人潮。</p><p>對於政府的安排，吳小姐認為現場燈光總體充足，但建議可加強部分較暗攤位的照明，方便顧客挑選貨品。</p><p>她亦肯定政府的旅遊宣傳成效，以及博企在周邊的媽閣塘舉行活動，令新春活動吸引大量人流，帶動攤檔生意。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵港澳戲劇界探協同發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890236.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890236.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[粵港澳戲劇界探協同發展 【本報記者廣州十七日電】“灣區有戲——粵港澳戲劇創作座談會”，二月十日在廣州中山紀念堂舉辦。澳門代表赴會，與粵港兩地戲劇創作、表演、評論專家和院團負責人濟濟一堂，探討大灣區戲劇協同發展新路徑，共商三地聯合創排戲劇作品的選題。 會上，廣東省文聯專職副主席、省戲劇家協會主席曾小敏...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/34281771349958150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>粵港澳戲劇界探協同發展</p><p>【本報記者廣州十七日電】“灣區有戲——粵港澳戲劇創作座談會”，二月十日在廣州中山紀念堂舉辦。澳門代表赴會，與粵港兩地戲劇創作、表演、評論專家和院團負責人濟濟一堂，探討大灣區戲劇協同發展新路徑，共商三地聯合創排戲劇作品的選題。</p><p>會上，廣東省文聯專職副主席、省戲劇家協會主席曾小敏致辭表示，期待三地戲劇界廣泛凝聚創作共識、深度構建合作機制，共同催生具有時代標識的戲劇精品。</p><p>籲守住文化根脈</p><p>香港文聯常務副會長、秘書長余昭科指出，三地文化融合的核心是守住文化根脈，創作的本質是寫人，要通過灣區人的故事展現大灣區文化內涵，讓作品真正打動觀眾。</p><p>澳門文化界聯合總會戲劇家專委會副主任、戲劇農莊行政總監李俊傑表示，創作前要明確受眾、主題、形式、資金等核心問題，加入用心、開心的創作態度，用街舞、AI等創新形式吸引青年觀眾，讓作品既有溫度又有生命力。</p><p>著名劇作家何冀平提出，劇作家應把握歷史精神而非拘泥於歷史事實，以人性視角重新演繹歷史人物，如話劇《德齡與慈禧》以兩位女性的碰撞為核心，以家事寫國事，讓歷史題材有新意。劇本創作的關鍵是“有戲、有人物、有思想”，AI等技術可助力舞台呈現，但不能炫技，再先進的技術也掩蓋不了劇本的硬傷。三地應發揮各自優勢，讓文化碰撞融合催生優秀戲劇作品。</p><p>倡創作灣漂故事</p><p>香港話劇團行政總監梁子麒認為，“灣漂”是比北漂、滬漂更具複雜性的群體，三地創作者的親身經歷都是鮮活素材。建議採用三地分幕創作一個“灣漂”故事，再統籌整合打造一部小而精的戲劇，增強作品的多元性。</p><p>廣東省藝術研究所所長、一級編劇陳建忠，廣東省文藝評論家協會副主席陳艷冰聚焦大灣區代表性人物和故事，提出具體的選題建議，強調以小切口反映大時代，以更多真實細節打造強烈的情感張力。</p><p>香港編劇、導演、國際項目合作藝術家王昊然表示，應挖掘李小龍、紅線女等跨粵港澳的代表性人物故事，借助短視頻等新媒體手段做好戲劇傳播，讓傳統文化與當代觀眾建立連接。</p><p>粵港澳三地代表咸認為，是次座談會是粵港澳三地戲劇界一次深度的思想碰撞，廣東省文聯將認真梳理匯總意見建議，推動組建三地戲劇合作團隊，從選題和劇本入手，攜手打造一部彰顯大灣區特色的“好戲”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>工聯：積極作為促澳高質發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890237.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890237.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[工聯：積極作為促澳高質發展 【本報消息】值此新春，澳門工會聯合總會會長林倫偉代表工聯總會，向全澳居民致以新春祝福。 林倫偉指出，去年是祖國發展歷程中極不平凡、成果豐碩的一年。在以習近平總書記為核心的黨中央堅強領導下，“十四五”規劃圓滿收官，經濟社會發展取得舉世矚目的成就。“十五五”規劃建議擘畫國家未...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/71171771349958244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>工聯：積極作為促澳高質發展</p><p>【本報消息】值此新春，澳門工會聯合總會會長林倫偉代表工聯總會，向全澳居民致以新春祝福。</p><p>林倫偉指出，去年是祖國發展歷程中極不平凡、成果豐碩的一年。在以習近平總書記為核心的黨中央堅強領導下，“十四五”規劃圓滿收官，經濟社會發展取得舉世矚目的成就。“十五五”規劃建議擘畫國家未來五年發展的宏偉藍圖，中國式現代化邁出新的堅實步伐，充分展現國家的雄厚實力以及制度優勢，為全國人民奮進新征程注入強大信心、築牢堅定底氣。</p><p>澳門作為“一國兩制”成功實踐的典範，在中央的堅強領導下，新一屆特區政府與社會各界攜手並肩，銳意進取、務實有為，推動各項事業取得顯著進展，澳門發展呈現動能更強、前景更廣良好態勢，進一步彰顯“一國兩制”實踐的蓬勃生機與制度韌性。</p><p>今年是國家“十五五”規劃與澳門“三五”規劃的開局之年，澳門正處於全面對接國家高質量發展戰略、加快經濟適度多元轉型的關鍵階段。工聯總會作為愛國愛澳的骨幹社團，將必定會堅守初心、踐行職責使命，緊密團結廣大職工群眾，與特區政府和社會各界攜手並進，堅定維護國家安全，牢牢把握國家戰略機遇，聚焦特區高質量發展核心任務，在推進“1+4”產業健康發展、推動勞動權益保障、增進民生福祉、促進社會和諧與加速澳琴一體化建設等方面積極作為，為推動澳門“一國兩制”成功實踐行穩致遠，為強國建設和中華民族偉大復興的歷史偉業，作出愛國工會新的、更大的貢獻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>琴澳婦聯新春探訪送祝福</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890238.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890238.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[琴澳婦聯新春探訪送祝福 【本報消息】為傳遞社會關懷，推進琴澳民生融合，澳門婦女聯合總會負責人、澳門婦聯廣東辦事處中心負責人，聯同辦事處社工及前線同事，與橫琴粵澳深度合作區婦聯代表一同組成探訪隊伍，日前深入社區開展新春關愛探訪行動，以實際行動連結琴澳、溫暖民心。 是次探訪活動走進小橫琴社區、荷塘社區、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/60111771349958337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>琴澳婦聯新春探訪送祝福</p><p>【本報消息】為傳遞社會關懷，推進琴澳民生融合，澳門婦女聯合總會負責人、澳門婦聯廣東辦事處中心負責人，聯同辦事處社工及前線同事，與橫琴粵澳深度合作區婦聯代表一同組成探訪隊伍，日前深入社區開展新春關愛探訪行動，以實際行動連結琴澳、溫暖民心。</p><p>是次探訪活動走進小橫琴社區、荷塘社區、蓮花社區、新家園社區，以及“澳門新街坊”，重點慰訪長者家庭、琴澳家庭等合共超過三十戶琴澳居民，送上新春祝福與慰問品，將關懷送至家門口。</p><p>探訪期間，琴澳婦聯代表與居民交談、細話家常，詳細了解長者身體狀況、生活起居，以及家庭的日常生活情況，聆聽居民心聲。活動特別送上由琴澳青少年親手製作的保暖圍巾、坐墊等手工禮物，滿載溫度與心意。</p><p>定居橫琴“澳門新街坊”的徐老先生表示，三代同堂在橫琴定居，生態環境優美舒適，配套齊全完善，不僅有澳人子弟學校，更充滿澳門社區的溫馨氛圍，加上澳門政府公共服務、澳門社會服務、不斷延伸落地，生活安居便民、出行就學就醫都便利，真正實現琴澳生活無縫銜接，居住在此倍感安心與溫暖。</p><p>是次聯動探訪，充分體現琴澳婦聯緊密協作、以巾幗力量推動琴澳民心相通。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>機場系列活動歡度新歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890239.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890239.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[機場系列活動歡度新歲 【本報消息】澳門國際機場於客運大樓設置色彩繽紛的節日裝飾，營造出濃厚的春節氣氛，為旅客帶來獨特且愉悅的出行體驗。此外，機場亦籌劃一系列春節特別活動，讓旅客在旅程中感受新春的喜慶與祝福。活動包括： 一、財神賀歲 · 喜迎鴻運派利市。即日起至本月十九日期間，象徵吉祥富足的財神爺將於...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/10881771349958447.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>機場系列活動歡度新歲</p><p>【本報消息】澳門國際機場於客運大樓設置色彩繽紛的節日裝飾，營造出濃厚的春節氣氛，為旅客帶來獨特且愉悅的出行體驗。此外，機場亦籌劃一系列春節特別活動，讓旅客在旅程中感受新春的喜慶與祝福。活動包括：</p><p>一、財神賀歲 · 喜迎鴻運派利市。即日起至本月十九日期間，象徵吉祥富足的財神爺將於上午十一時半至下午一時半親臨機場，向旅客派發利市，共慶佳節，喜迎新春祥瑞。</p><p>二、樂韻元宵 · 情歌獻唱暖旅程。適逢元宵佳節，三月二日至四日期間，澳門本地歌手將於上午十一時半至下午一時半在候機樓內獻上動人情歌表演，以悠揚樂韻伴隨旅客溫馨度節。</p><p>澳門國際機場表示，冀與旅客一同體驗機場春節活動，同賀新歲。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>僑界新春團拜增凝聚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890240.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890240.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[僑界新春團拜增凝聚 【本報消息】澳門歸僑總會、柬埔寨華僑聯誼會合辦，“僑界特色新春社區聯合活動之新春團拜”昨日上午十時於僑總禮堂舉行，僑總理事長畢志健、常務副會長邱漢榮，柬埔寨華僑聯誼會理事長王冲芬、常務副會長謝卓寰等嘉賓，與逾二百人歡聚一堂，共慶馬年新歲，現場暖意融融、喜氣洋洋。 畢志健表示，今年...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/24961771349958556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>僑界新春團拜增凝聚</p><p>【本報消息】澳門歸僑總會、柬埔寨華僑聯誼會合辦，“僑界特色新春社區聯合活動之新春團拜”昨日上午十時於僑總禮堂舉行，僑總理事長畢志健、常務副會長邱漢榮，柬埔寨華僑聯誼會理事長王冲芬、常務副會長謝卓寰等嘉賓，與逾二百人歡聚一堂，共慶馬年新歲，現場暖意融融、喜氣洋洋。</p><p>畢志健表示，今年是國家“十五五”規劃、澳門特區“三五”規劃的開局之年，亦是橫琴粵澳深度合作區成立五周年的重要節點。僑總作為愛國愛澳的鮮明旗幟，將繼續堅守初心、勇擔使命，以銳意創新的精神和勇毅前行的姿態，持續推動歸僑事業與時俱進、開拓新局，致力為廣大僑眾提供更加優質高效、豐富多元的服務與支持，凝心聚力為澳門特區繁榮穩定、融入國家發展大局貢獻僑界力量。</p><p>謝卓寰表示，柬埔寨華僑聯誼會自成立以來，始終秉持“熱愛祖國、熱愛澳門、團結互助、服務僑社”宗旨，致力維護僑胞正當權益，未來將繼續凝聚僑心僑力，加強自身建設，提升服務水平，積極推動澳門與柬埔寨及東盟地區的友好交流與合作，為澳門融入國家發展大局展現更大作為。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>群力倡藉步行區促區域經濟</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890241.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890241.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[群力倡藉步行區促區域經濟 【本報消息】特區政府於農曆新年期間，在氹仔舊城區及關前後街設立“行人專用區”。群力智庫副理事長李永健及理事徐幸潔表示，期望當局以此為契機，強化步行區周邊交通配套與環境優化，充分發揮歷史建築、非遺文化等優勢資源，運用“點——線——面”空間串聯策略，推動片區整體經濟發展。 李永...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/18791771349958650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>群力倡藉步行區促區域經濟</p><p>【本報消息】特區政府於農曆新年期間，在氹仔舊城區及關前後街設立“行人專用區”。群力智庫副理事長李永健及理事徐幸潔表示，期望當局以此為契機，強化步行區周邊交通配套與環境優化，充分發揮歷史建築、非遺文化等優勢資源，運用“點——線——面”空間串聯策略，推動片區整體經濟發展。</p><p>李永健及徐幸潔建議當局堅持“主街引流、內街輻射”原則，透過優化指示標識、設置特色打卡點、聯動非遺節慶活動等，實現人流動態疏導，避免客流過度集中於核心景點，促進區域經濟均衡發展。同時，宜在內街打造特色市集、夜市、文藝表演及非遺文化工作坊等，提升街區吸引力。</p><p>建議當局強化步行區與輕軌、巴士及步行系統的無縫接駁，增設跨區步行指引、主題穿梭巴士及人流動態調控機制，引導客流延伸至媽閣、路環等更大範圍片區；同步做好社區環境衛生、人流秩序管理，平衡居民生活需求與商業經營發展。建議將臨時行人專用區的實施經驗納入城市整體步行網絡規劃，推動中區及氹仔舊城區由“旅遊節點”升級為“綜合消費片區”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>江門列省級歷史文化名城</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890242.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890242.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[江門列省級歷史文化名城 【本報記者廣州十七日電】省政府最近公佈稱，經廣東省政府同意批覆，將江門市列為廣東的省級歷史文化名城。在列入名城後，江門要確保名城保護的各項要求落地見效。 廣東省政府關於同意將江門市列為省級歷史文化名城的批覆函稱，《江門市人民政府關於申請將江門市列為省級歷史文化名城的請示》收悉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/80091771349958759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>江門列省級歷史文化名城</p><p>【本報記者廣州十七日電】省政府最近公佈稱，經廣東省政府同意批覆，將江門市列為廣東的省級歷史文化名城。在列入名城後，江門要確保名城保護的各項要求落地見效。</p><p>廣東省政府關於同意將江門市列為省級歷史文化名城的批覆函稱，《江門市人民政府關於申請將江門市列為省級歷史文化名城的請示》收悉。批覆中同意將江門市列為省級歷史文化名城。</p><p>“中國僑都”美譽</p><p>江門原是新會縣境內蓬萊山西麓一個臨江小墟集，約成於十四世紀元末明初時。江門作為地名始見於明初黎貞為《江門送別圖》所作序言。十六世紀江門已發展成商品集散地。清順治十八年（一六六一年），清政府頒佈“遷界令”，兩次強迫沿海居民向內地遷移，江門屬遷界範圍。清康熙八年（一六六九年），清政府允許部分地區復界，江門人重建家園。</p><p>江門歷史悠久，素有“中國僑都”美譽，五百三十多萬海內外華僑華人和港澳台僑胞分佈在一百四十五個國家和地區，是海外華僑華人觀察廣東乃至中國的重要窗口；是世界文化遺產“開平碉樓與村落”和世界記憶遺產“僑批檔案——海外華僑銀信”的所在地，還有白沙茅龍筆、荷塘紗龍、蔡李佛拳等一大批聞名遐邇的非物質文化遺產。</p><p>研究保護好名城</p><p>廣東省政府在批覆中要求，江門要全面落實廣東省委、省政府文化強省建設部署，嚴格按法律法規要求，深入研究歷史文化價值與特色。</p><p>批覆要求江門要高質量編製歷史文化名城保護規劃，按程序完成審批並嚴格實施，細化各類保護對像清單，明確保護內容、控制要求與責任主體。要有序推進歷史文化街區保護與修繕，統籌推動不可移動文物和歷史建築活化利用，持續挖掘、展示、弘揚僑鄉文化、嶺南文化、海絲文化與紅色文化。</p><p>此外，嚴禁任何破壞江門歷史文化名城傳統格局、街巷肌理、歷史風貌及空間尺度的建設活動。嚴禁擅自損壞、遷移、拆除不可移動文物和歷史建築。對因不履職盡責、保護不力，導致名城歷史文化價值受損的將依法依規嚴肅追責問責。</p><p>批覆還要求廣東省住建廳、省文旅廳要加強對江門省級歷史文化名城保護工作的指導、監督和檢查，及時協調解決重大問題，凝聚保護傳承合力，確保名城保護各項要求落地見效。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>海事局保新春供水穩定</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890243.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890243.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[年初一各客運碼頭秩序良好 海事局保新春供水穩定 【本報消息】海事及水務局訊：海事及水務局長黃穗文與多位領導主管昨日早上巡視客運碼頭、海上交通控制中心及內港一帶。昨日外港客運碼頭、氹仔客運碼頭及內港客運碼頭運作暢順，內港錨地船隻停泊秩序良好，供水服務優質穩定。 半百漁船泊內港 預料新春假期海上客運乘客...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/53371771349959119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/15571771349959119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/76951771349959119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>年初一各客運碼頭秩序良好</p><p>海事局保新春供水穩定</p><p>【本報消息】海事及水務局訊：海事及水務局長黃穗文與多位領導主管昨日早上巡視客運碼頭、海上交通控制中心及內港一帶。昨日外港客運碼頭、氹仔客運碼頭及內港客運碼頭運作暢順，內港錨地船隻停泊秩序良好，供水服務優質穩定。</p><p>半百漁船泊內港</p><p>預料新春假期海上客運乘客會較平日顯著增加，海事及水務局已增派人手、加強秩序管理，並協調船公司於高峰時段適當增開航班。現時約有五十五艘漁船錨泊於內港錨地，海事及水務局已派出拖輪在內港一帶廿四小時駐守，提升應變部署及緊急救援能力。新春期間海事及水務局密切監測供水情況及供澳原水鹹度，並與內地水利部門及澳門自來水股份有限公司按機制做好供水安全戒備及訊息通報，保障本澳供水服務優質穩定。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(新聞小語)佳節客如潮  互諒添祥和</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890244.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890244.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[佳節客如潮   互諒添祥和 旅遊業全面復甦，過去一年訪澳旅客逾四千萬人次，顯示澳門旅遊的強勁吸引力。今年春節內地長假，料旅客量再創歷史高峰，無疑利好本澳經濟，也考驗城市接待能力。 特區政府精心策劃“歡樂春節”大型活動，重點項目包括昨日的金龍社區巡演，明天花車匯演及新登場的無人機煙花匯演。盛事連場，希...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>佳節客如潮   互諒添祥和</p><p>旅遊業全面復甦，過去一年訪澳旅客逾四千萬人次，顯示澳門旅遊的強勁吸引力。今年春節內地長假，料旅客量再創歷史高峰，無疑利好本澳經濟，也考驗城市接待能力。</p><p>特區政府精心策劃“歡樂春節”大型活動，重點項目包括昨日的金龍社區巡演，明天花車匯演及新登場的無人機煙花匯演。盛事連場，希望爭取旅客延長留澳時間，並將客流從傳統景點引導至社區，帶旺位於新口岸、中區一帶商戶，充分展現“旅遊+盛事”的輻射力。</p><p>春節檔期是旅遊業的“晴雨表”，是全年經濟預期的重要指標。本澳旅遊業界普遍對馬年新春市道充滿信心，並預期強勁的客流將有力推動社區經濟發展，消費動能不僅惠及大型休閒企業，也通過旅客在社區的遊覽與消費，讓更多小微商戶分享到節日經濟帶來的效益。</p><p>面對井噴式客流，政府啟動了全方位的接待機制，多個部門提前部署，針對口岸通關、交通疏導、消費權益保障等環節制訂預案。為疏導人流，政府繼續在氹仔舊城區及關前後街設置“農曆新年行人專用區”，並舉辦賀年市集和表演，確保行人安全與暢順。</p><p>今年春節的旅客高峰，是對澳門旅遊接待能力的一次“大考”。雖然政府及旅遊業界在服務管理上做足功課，但本澳交通接待力仍有提升空間。特別是旅客在交通支付方式未能達到更多元化，業界需要善用科技，以多元電子支付平台優化旅客出行的便利度，以減少不必要的矛盾及節省時間。</p><p>當全城沉浸在節日的喜慶與商業的繁華中，不能忘記背後有無數勞動者捨下與家人團聚的機會，堅守第一線，社會應給予他們更多的支持與尊重。行政長官岑浩輝在發表新春賀辭時，特別向“在節日期間堅守工作崗位的公務人員和各行各業人士，以及家人，致以崇高的敬意和衷心的感謝”，這不僅是節日的問候，更是對默默奉獻精神的肯定。居民與遊客享受節日便利和歡樂時，宜保持耐心及遵守秩序，以禮互諒，是對勞動者最直接的尊重。</p><p>夏耘</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>住宅疑電線短路起火無傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890245.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890245.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[住宅疑電線短路起火無傷 【本報消息】氹仔波爾圖街海茵怡居某單位昨日凌晨發生火警，消防員到場將火救熄，經檢查，火警起因懷疑電線短路引致。 事發於昨日凌晨近二時，消防接報到場發現單位內有明火及有煙冒出，隨即破門進入單位，開喉將火救熄，當時單位內沒有人，現場約三十名人士自行疏散，事件中無人受傷。]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/61871771349959384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>住宅疑電線短路起火無傷</p><p>【本報消息】氹仔波爾圖街海茵怡居某單位昨日凌晨發生火警，消防員到場將火救熄，經檢查，火警起因懷疑電線短路引致。</p><p>事發於昨日凌晨近二時，消防接報到場發現單位內有明火及有煙冒出，隨即破門進入單位，開喉將火救熄，當時單位內沒有人，現場約三十名人士自行疏散，事件中無人受傷。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>警籲防白撞短訊投資騙局</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890246.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890246.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[警籲防白撞短訊投資騙局 【本報消息】司法警察局訊：近年，騙徒往往趁節日之際，以“白撞”方式透過手機短訊或WhatsApp通訊軟件隨機向居民發送訊息，內容通常以寒暄問候或拜年名義發出，佯裝熟人藉機攀談。一旦事主回覆，對方便聲稱與事主有緣繼續閒聊。 在取得信任後，騙徒會向事主推薦各類型聲稱“低風險、高回...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/70791771349959478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>警籲防白撞短訊投資騙局</p><p>【本報消息】司法警察局訊：近年，騙徒往往趁節日之際，以“白撞”方式透過手機短訊或WhatsApp通訊軟件隨機向居民發送訊息，內容通常以寒暄問候或拜年名義發出，佯裝熟人藉機攀談。一旦事主回覆，對方便聲稱與事主有緣繼續閒聊。</p><p>在取得信任後，騙徒會向事主推薦各類型聲稱“低風險、高回報”的賺錢項目，例如加密貨幣、股票組合、網上投注等，並發送虛假平台或網站吸引事主投放資金。當事主按照騙徒指示轉帳或匯款至指定帳戶投資後，該虛假平台網站會顯示其獲利豐厚。然而，當事主希望提取款項卻被平台客服百般阻撓，甚至以需支付巨額手續費、稅款等理由要求繼續投放更多資金，事主始知被騙。</p><p>司警局反詐騙協調中心呼籲居民：一、對於突如其來的陌生網友必須提高警惕；二、投資涉及風險，慎防任何“低風險、高回報、穩賺必贏”的投資建議；三、如有懷疑，應使用司警局“反詐程式”查核風險指數，或致電司警局防詐騙查詢熱線八八○○ · 七七七七或報案熱線九九三求助。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今清涼多雲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890247.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890247.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今清涼多雲 【本報消息】氣象局預測今日多雲，部分時間有陽光，隨後兩三日早晚天氣清涼，日間陽光較為充沛。 氣象局料今日氣溫為十六至廿二度，相對濕度百分之四十至八十五，吹三至四級東至東北風，間中五級，最高紫外線指數約為八，級別屬於甚高。空氣質量方面，路邊及高密度住宅區指數六十至八十，水平普通；一般監測站...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/11351771349959572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/93941771349959587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今清涼多雲</p><p>【本報消息】氣象局預測今日多雲，部分時間有陽光，隨後兩三日早晚天氣清涼，日間陽光較為充沛。</p><p>氣象局料今日氣溫為十六至廿二度，相對濕度百分之四十至八十五，吹三至四級東至東北風，間中五級，最高紫外線指數約為八，級別屬於甚高。空氣質量方面，路邊及高密度住宅區指數六十至八十，水平普通；一般監測站指數五十至七十，水平良好至普通。</p><p>本澳昨日天色多雲，早上有薄霧，有幾陣微雨，吹三至四級北至東北風及有陣風，氣溫為十七至廿一度，相對濕度百分之六十六至九十七。</p><p>展望明日氣溫為十六至廿三度，相對濕度百分之四十五至九十，天晴，部分時間多雲，吹三至四級東至東北風，間中五級。未來兩三日早晚清涼，預期本周末期至下周初轉受偏東氣溫影響，雲量將逐漸增多，天氣潮濕，有薄霧及有幾陣雨。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>戴司：國際科技產業中心次季營運</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890248.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890248.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今年引進一批科企落戶 戴司：國際科技產業中心次季營運 【本報消息】經濟財政司司長戴建業昨日在電台時事節目向全澳居民拜年，提到澳門國際科技產業中心將於今年第二季投入運作。目前招商工作進展順利，今年將引進一批科技企業落戶，為本地科技產業生態注入新活力。 戴建業表示，今年是國家“十五五”規劃開局之年，行政...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/93781771349960072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今年引進一批科企落戶</p><p>戴司：國際科技產業中心次季營運</p><p>【本報消息】經濟財政司司長戴建業昨日在電台時事節目向全澳居民拜年，提到澳門國際科技產業中心將於今年第二季投入運作。目前招商工作進展順利，今年將引進一批科技企業落戶，為本地科技產業生態注入新活力。</p><p>戴建業表示，今年是國家“十五五”規劃開局之年，行政長官明確要求特區政府積極對接“十五五”規劃，融入並服務好國家發展大局。加快推進經濟適度多元發展是關鍵任務之一，推動科技創新、發展科創產業則是澳門經濟適度多元發展的重要路徑。</p><p>推進科技園建設工作</p><p>政府將積極推進澳門科技研發產業園的建設工作，把去年收集的公眾及各界意見融入設計方案，讓科技園項目更貼合社會實際需求，更具前瞻性與可持續性。目標是打造集科研、孵化、轉化、服務功能於一體的創新科技生態體系。</p><p>作為先行項目的澳門國際科技產業中心，將於今年第二季投入運作。目前招商工作進展順利，已組建專業的營運與招商團隊，先後赴長三角、大灣區等地，實地考察多家高新技術企業，並同步開展招商工作。今年將引進一批科技企業落戶，為本地科技產業生態注入新活力。</p><p>政府亦同步積極研究促進科技產業發展的法律配套及支援措施，構建完善的多元支援服務體系與基礎設施。期望透過產業中心及科技園，從政策、空間、資金、服務等多維度協同發力，營造良好的科創發展環境，為澳門的科研人才與創新企業提供成長和實踐平台，促進科技產業發展，為澳門經濟適度多元發展打造新引擎，並為居民創造更多高質量的就業機會。</p><p>三措並舉促優化就業</p><p>在就業方面，他提到，促進就業協調工作組將持續發揮跨部門協調作用，多措並舉全力優化就業環境。一是開拓優質崗位，積極向銀行業、高等教育及公用事業等大型機構收集更多文職崗位空缺，回應本地求職者的就業需求。</p><p>二是強化精準配對服務，除恆常配對會，上半年將舉辦四場大型就業配對會，並與綜合旅遊休閒企業推動更多元化的就業專項計劃，為不同行業的求職者群體提供配對服務。</p><p>三是提升培訓質素，將邀請更多培訓機構加入綜合職業培訓平台，整合培訓資源，擴大課程及功能覆蓋面，並按企業對特定工種的需求開展訂單式培訓，多方位提升居民的職業技能水平。</p><p>特區政府將持續推動促進就業政策，動態研判、靈活調整措施，全力支持本地居民就業發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(一家之言)擁抱科技 提質增效保飯碗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890249.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890249.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[擁抱科技   提質增效保飯碗 內地春晚為丙午馬年拉開序幕，期間機器人密集登場，AI技術貫穿始終，從節目展演到幕後製作，科技元素滲透晚會。不少人感慨春晚漸失人間煙火，但春晚從來是時代技術的“風向標”，AI與機器人頻繁亮相，正是技術走進大眾生活的預演。如何駕馭技術、提質增效，才是該聚焦的核心。 從“十二...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>擁抱科技   提質增效保飯碗</p><p>內地春晚為丙午馬年拉開序幕，期間機器人密集登場，AI技術貫穿始終，從節目展演到幕後製作，科技元素滲透晚會。不少人感慨春晚漸失人間煙火，但春晚從來是時代技術的“風向標”，AI與機器人頻繁亮相，正是技術走進大眾生活的預演。如何駕馭技術、提質增效，才是該聚焦的核心。</p><p>從“十二花神”歌詠秀的AI數字場景營造，到小品、武術、歌曲等節目的機器人同台演繹，馬年春晚可說是前沿科技的集中秀場。其中，武術節目人形機器人與武術少年同台競技，完成空翻、棍法對練等高難度動作，令人嘆服。義烏分會場的機器人化身“齊天大聖”吊威亞登場，更把科技與傳統文化巧妙融合。</p><p>與往年不同，馬年春晚的科技應用，已從展示走向實用。AI不再遙不可及，而是被深度融入節目製作，負責場景渲染、文案創作甚至鏡頭調度；人形機器人也不再是機械式運動，而是可獨立完成表演、與人類實現情感互動的“演員”。這種變化彷彿預演着未來科技將全方位滲透，AI辦公、學習時代全面來臨，具身機器人走進社區、家庭，實現人機互動。</p><p>科技飛速發展，“就業焦慮”也如期而至。網上關於AI取代工作崗位的討論層出不窮，令不少打工仔憂心“飯碗”難保。經財司司長昨在電台節目談及就業話題時，提出開拓優質崗位、強化求職配對、提升培訓品質三大舉措，回應民眾關切。</p><p>每當新科技出現都會引發就業市場的調整，但技術淘汰的從非“人”，而是“落後的技能”，主動擁抱時代潮流才是真理。大眾既要看到科技帶來的發展契機，更要做好技能提升的準備。</p><p>去年勞工事務局推出“綜合職業培訓平台”試用版，整合多方培訓課程，至今已有近一千人使用。未來局方將持續擴大課程覆蓋面，居民也要積極向上，掌握更多職業技能，以在新時代中把握機遇。</p><p>唯有以開放的心態接納科技，以務實的行動提升自我，才可讓技術真正成為改善生活、推動發展的強大動力。</p><p>春  耕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春活動加持 料日均迎16萬客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890250.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890250.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[旅遊業議會： 新春活動加持  料日均迎16萬客 【本報消息】新春期間，政府、商界、民間團體均推出豐富的新春活動，吸引各地旅客訪澳。澳門旅遊業議會會長胡景光預計新春假期，日均旅客量可達十五至十六萬人次，酒店入住率逾九成。國際客群預計有增長。旅遊及酒店業界已提前籌備、增配人手，應對旅遊旺季。 國際旅客料...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/36121771349960181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>旅遊業議會：</p><p>新春活動加持  料日均迎16萬客</p><p>【本報消息】新春期間，政府、商界、民間團體均推出豐富的新春活動，吸引各地旅客訪澳。澳門旅遊業議會會長胡景光預計新春假期，日均旅客量可達十五至十六萬人次，酒店入住率逾九成。國際客群預計有增長。旅遊及酒店業界已提前籌備、增配人手，應對旅遊旺季。</p><p>國際旅客料增加</p><p>胡景光表示，今年澳門各區新春活動內容多元，對大灣區居民有強大吸引力，成為訪澳客群重要動力。同時，醒獅、舞龍等傳統節慶元素，深受東南亞等國際旅客喜愛；花車匯演、煙花與無人機表演等創新元素活動也受到關注。加之澳門中西交融的城市特色，廟宇、教堂等不同元素，可為海外旅客帶來獨特體驗，進一步推動國際客群來澳，看好國際團客有所增長。</p><p>針對新春旅遊旺季的接待保障，因應預計客流高峰，澳門旅遊與酒店業界已提前規劃，配備充足人手，滿足旅客各類出行、住宿需求，確保接待服務暢順。</p><p>酒店房滿逾九成</p><p>在酒店住宿方面，今年澳門酒店入住率預計逾九成，與往年相比，今年房價整體保持克制；房間供應充足，杜絕過往的“天價”房現象。其中，五星級酒店房價約每晚四至五千元，三、四星級酒店每晚約一至二千元。</p><p>在旅客區域分佈上，今年在媽閣塘、路環等片區有不同的新春相關活動，他相信通過多點佈局，可實現旅客有效分流。希望居民與旅客走進各個片區，感受不同區域的新春氛圍。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文綺華：酒店房價維持合理浮動</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890251.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890251.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春訪澳旅客預期達140萬 文綺華：酒店房價維持合理浮動 【本報消息】旅遊局長文綺華出席活動接受訪問，談及新春客量和酒店房價時表示，澳門春節慶祝活動已連續三年納入國家文旅部歡樂春節框架，不僅為居民和旅客帶來節日歡樂，更成功吸引多元客群。除內地旅客，也有不少外籍人士來澳感受新春氣氛，可見春節文化的感染...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/47721771349960275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春訪澳旅客預期達140萬</p><p>文綺華：酒店房價維持合理浮動</p><p>【本報消息】旅遊局長文綺華出席活動接受訪問，談及新春客量和酒店房價時表示，澳門春節慶祝活動已連續三年納入國家文旅部歡樂春節框架，不僅為居民和旅客帶來節日歡樂，更成功吸引多元客群。除內地旅客，也有不少外籍人士來澳感受新春氣氛，可見春節文化的感染力持續提升。</p><p>今年春節內地有九天假期，當局預期總旅客量將達一百四十萬人次，日均旅客介乎十五萬八千至十七萬五千人次。為應對龐大客流，旅遊局聯同政府多個部門，以及酒店、旅行社等業界提前籌備，保障旅客能度過安心又喜慶的新春假期。</p><p>至於酒店房價，她表示，當局積極與酒店業界溝通，提醒業界留意線上平台的房價異常波動，並及時與平台交涉，有效遏制房價飛升，當前房價均在合理範圍內浮動。</p><p>至於通關便利，會否影響三、四星級酒店的經營，她稱，目前該類酒店於節慶、周末的入住率表現不俗。隨着“一周一行、“一簽多行”等政策實施，灣區居民來澳更便捷，即日來回的客流增多。</p><p>此外，澳門積極吸引中遠程旅客，推動“一程多站”旅遊模式，持續打造旅遊產品，豐富多元選擇、提升服務品質，讓旅客願意來澳，並延長停留時間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>智能產品熱銷 AI年味濃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890252.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890252.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[智能產品熱銷  AI年味濃 【中新社重慶十七日電】馬年春節期間，傳統年貨遇上人工智能，AI產品掀起“科技年貨”的消費熱潮。 AI眼鏡現斷貨潮 正月初一，在重慶光環購物公園的博士眼鏡店裡，十多款AI眼鏡正熱銷，根據功能差異，價格從幾百元（人民幣，下同）到幾千元不等。“這款誇克AI眼鏡S1型號已賣斷貨，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>智能產品熱銷  AI年味濃</p><p>【中新社重慶十七日電】馬年春節期間，傳統年貨遇上人工智能，AI產品掀起“科技年貨”的消費熱潮。</p><p>AI眼鏡現斷貨潮</p><p>正月初一，在重慶光環購物公園的博士眼鏡店裡，十多款AI眼鏡正熱銷，根據功能差異，價格從幾百元（人民幣，下同）到幾千元不等。“這款誇克AI眼鏡S1型號已賣斷貨，現在購買要四十天後才能拿到貨。”眼鏡店副店長溫世宏介紹，最近關注AI眼鏡的人很多，消費者以三十歲左右的男性居多。</p><p>“以這款誇克智能眼鏡為例，內置‘千問’AI。當看到一件不認識的物品，只需問‘我面前這是什麼’，它便會通過語音給出答案，並在鏡片上顯示出文字資訊。這些交互內容在手機端也可隨時查看。”溫世宏說，如今的AI眼鏡外觀與普通眼鏡無異，集成即時翻譯、導航提詞、會議轉寫、視覺識別等多項功能，無論是出差、旅行還是日常交流均可派上用場。</p><p>機器人滲透縣域</p><p>從春晚舞台上的表演“嘉賓”到家庭中的實用助手，各種智能產品正加速走進尋常百姓家。京東銷售數據顯示，央視馬年春晚開播當晚，該平台機器人搜索量環比增逾300%，客服問詢量環比增460%，訂單量環比增150%。新增訂單覆蓋中國100多座城市，從一線城市到大小縣域均有。</p><p>在某購物網站搜索框鍵入“AI”，AI電子寵物、AI陪伴玩偶、AI機器人等產品五花八門，就像走進未來集市。一家銷量逾3萬單的AI電子寵物店客服坦言，春節前後銷量格外好。</p><p>AI產品不僅改變送禮選擇，更深度融入春節傳統場景。以拜年方式為例，使用者可通過AI應用一鍵生成專屬新春寫真與個性化頭像，還可定製電子祝福卡片與拜年短視頻。</p><p>補貼激發消費力</p><p>這股AI熱潮並非偶然。此前，中國商務部等5部門辦公廳（室）聯合發佈通知，自二六年一月一日起，對單件銷售價格不超過6,000元的手機、平板、智能手錶（手環）、智能眼鏡四類數碼和智能產品給予補貼。補貼標準為上述產品扣除各環節優惠後最終銷售價格的15%，每人每類可補貼1件，每件補貼不超過500元。</p><p>“智能產品受年輕人熱捧，在於可實現實用價值與情感需求的完美結合。”重慶大學公共管理學院副教授胡曉芳認為，春節消費是觀察消費趨勢的重要視窗。智能產品在春節走俏，折射出當代年輕人已不再滿足於傳統的物質饋贈，而是追求兼具實用價值與情感溫度的科技體驗。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>年初一粵出遊熱  跨省遊佔55%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890253.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890253.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[年初一粵出遊熱  跨省遊佔55% 【本報記者廣州十七日電】今天是農曆馬年大年初一，廣東春節旅遊市場迎來出行客流“頂峰”。廣東各大旅行社反映，今年長達九天的假期與適宜氣候，顯著提升粵人出遊意願，市場整體熱度較去年同期明顯攀升，“跨省遊”是今天出發團隊的“C位”，佔比達55%。出遊方向呈現出“一南一北”...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/69591771349960384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>年初一粵出遊熱  跨省遊佔55%</p><p>【本報記者廣州十七日電】今天是農曆馬年大年初一，廣東春節旅遊市場迎來出行客流“頂峰”。廣東各大旅行社反映，今年長達九天的假期與適宜氣候，顯著提升粵人出遊意願，市場整體熱度較去年同期明顯攀升，“跨省遊”是今天出發團隊的“C位”，佔比達55%。出遊方向呈現出“一南一北”的特徵，熱門目的地包括東北、新疆、貴州、廣西、海南等地。</p><p>今天迎來春節假期粵人出遊最高峰——多數團隊將於年初四前後返程。結合收客趨勢研判，部分遊客可能在假期中後段再次安排出遊，廣東旅遊市場有望在年初四後迎來一波錯峰出行的小高峰。</p><p>春節國內遊以家庭團聚式出遊為主，親子客群成出遊主力。在跨省遊方面，今日出發團隊超過100個，飛機團與高鐵動車團比例接近1:1。飛機團主要前往四川、陝西、海南、新疆、東北、湖北、北京、重慶等省市，高鐵動車團則多前往福建、貴州、廣西、湖北、湖南等地。</p><p>在旅遊方式選擇方面，廣東遊客呈現“多元活躍”態勢，常規團、精品小團、“一家一團”、自由行、房車旅行，以及“小城過大年”、“土家慶渝年”等主題節慶團紛紛啟程。同時，在“請到廣東過大年”、“廣州過年，花城看花”等文旅推廣及過境免簽政策帶動下，來粵來穗及入境遊市場持續升溫。</p><p>春節假期首日，廣東出境遊市場實現強勁開局。從出行結構看，八至十二天長線遊佔比高達57%，成為主流選擇。遊客主要前往新西蘭、澳洲、埃及、阿聯酋、土耳其、馬來西亞、俄羅斯、歐洲、斯里蘭卡、越南、泰國、印度尼西亞等免簽或簽證便利的“友好型目的地”。</p><p>除傳統目的地，郵輪遊也成為春節出境遊熱門選擇。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>長假首兩天內地22萬客訪港</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890254.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890254.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[經高鐵西九龍站口岸入境最多 長假首兩天內地22萬客訪港 【香港中通社十七日電】十七日，內地春節黃金周（二月十五日至二十三日）進入第三天。香港入境處公佈數字顯示，黃金周首兩天入境香港的內地訪客人次逾二十二萬，最多人使用的口岸是高鐵西九龍。 港府料迎百四萬客 今年以來，訪港旅客數字持續增加，從一月一日到...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/49181771349961056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>經高鐵西九龍站口岸入境最多</p><p>長假首兩天內地22萬客訪港</p><p>【香港中通社十七日電】十七日，內地春節黃金周（二月十五日至二十三日）進入第三天。香港入境處公佈數字顯示，黃金周首兩天入境香港的內地訪客人次逾二十二萬，最多人使用的口岸是高鐵西九龍。</p><p>港府料迎百四萬客</p><p>今年以來，訪港旅客數字持續增加，從一月一日到二月六日訪港旅客人次達七百二十三萬，比去年同期增加百分之九點六。春節黃金周假期期間，特區政府預計訪港內地旅客量將有一百四十三萬人次，日均訪客人數按年升約百分之六。香港旅遊業監管局預計有二千二百個內地入境旅行團訪港，平均每天約二百四十四團，涉及旅客約八點六萬人次。</p><p>記者查詢旅遊平台，香港酒店價格新春期間有約三成至五成的升幅，位於灣仔的四星酒店雙人間由平時每晚一千港元，升至年初二一千五百港元。高鐵方面，年初二深圳、廣州、汕尾等前往香港西九龍的上午班次高鐵票均已售罄。</p><p>口岸加開檢查櫃檯</p><p>十七日是大年初一，香港特區政府政務司司長陳國基與保安局局長鄧炳強等視察落馬洲支線管制站，實地觀察清關、疏導人流、維持秩序等安排和運作情況，並向前線人員送上新年祝福。</p><p>由警務處、入境處、香港海關及相關部門成立的跨部門聯合指揮中心已開始運作，實時監察口岸現場情況，在有需要時作出迅速應變及調動。入境處在各口岸加開檢查櫃檯、臨時櫃檯及通道以疏導人流及車流，各口岸部門減少前線人員休假，以便彈性調配人手。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港人迎春祈願忙</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890255.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890255.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港人迎春祈願忙 歲次丙午，正月初一。對講究好意頭的港人來說，新春期間上香、求籤、許願，是新年不可或缺的“儀式感”。 位於香港九龍區的黃大仙祠，以有求必應聞名。早在農曆新年除夕夜（十六日晚）已人潮湧湧，善信爭在年初一子時上“頭炷香”，有人提前二十個小時排隊，亦有年輕人與朋友前來，祈求新一年能結識另一半...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/74241771349961166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>港人迎春祈願忙</p><p>歲次丙午，正月初一。對講究好意頭的港人來說，新春期間上香、求籤、許願，是新年不可或缺的“儀式感”。</p><p>位於香港九龍區的黃大仙祠，以有求必應聞名。早在農曆新年除夕夜（十六日晚）已人潮湧湧，善信爭在年初一子時上“頭炷香”，有人提前二十個小時排隊，亦有年輕人與朋友前來，祈求新一年能結識另一半。</p><p>黃大仙祠年初一（十七日）延長開放時間至晚上九時。當天上午，大殿前的香爐被人群包圍，有頭髮花白的退休人士，也有精心打扮的年輕人。現場煙霧瀰漫，檀香味與祈禱聲交織，不少市民雙手合十，念念有詞，祈求身體健康。</p><p>對比黃大仙祠的熱鬧，位於港島上環的文武廟顯得寧靜古樸。廟內香火繚繞，供奉文昌帝君與關帝，分別主功名官運和財富義氣，吸引求學業進步、事業順遂的善信前往上香求籤。</p><p>上環因鄰近中環商業區，很多外籍人士聚居於此，廟裡也見到不少外國面孔。來自英國的Emma已在香港生活八年，“香港有很多特別的新年習俗，我很開心能夠參與其中。”她對記者說，自己每年都在香港過春節，感覺到香港一年比一年好。希望新的一年世界和平、人人生活如意。</p><p>有信眾求得籤文後，會到文武廟門口的樓梯街解籤檔前問前程，一支籤一百港元，可解三次。香港市民梁先生對記者說，今年是他的本命年，所謂“太歲當頭坐，無喜必有禍”，解籤就當買個安心，也給自己一個提醒。</p><p>在市區外的新界大埔林村，一年一度的“香港許願節”開幕。許願節緣起於天后廟側的林村許願樹，兩棵大榕樹被村民視為神靈，用於祈福許願。人們還製作寶牒，將其繫上重物，誠心參拜後向樹許願，將其拋上樹幹，代表願望可成真，逐漸成為香港特別的新春習俗。</p><p>儘管當天早上下着微雨，但無損市民興致，許願樹前人潮絡繹不絕。林村許願廣場主席鄭倫光在開幕禮表示，許願節已踏入十五個年頭，總訪客人數突破五百萬，今年內容更豐富多元，設有美食市集、乾貨攤位及舞台表演，還有花車年初二起在林村展出，預計將吸引大批市民前來觀賞打卡。</p><p>到場主禮的署理政制及內地事務局局長胡健民借用丙午馬年的寓意，指“馬代表速度與力量”，期望新一年特區政府提升管治效能，讓香港百業興旺，市民過上美好生活。</p><p>無論上香求籤，還是拋寶牒、放蓮花燈，港人新春祈福形式不同，但對美好生活的嚮往不變，在裊裊香煙與喧囂熱鬧中，為新一年求個好兆頭。</p><p>（香港十七日電）</p><p>香港中通社記者 徐嘉儀</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港機場擴容新客運樓五月啟用</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890256.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890256.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[滿足三跑啟用後預計億二人次旅客需求 港機場擴容新客運樓五月啟用 【香港中通社十七日電】香港機場管理局十七日宣佈，香港國際機場擴建後的二號客運大樓將於五月二十七日正式啟用。 耗資近百三億重建 香港國際機場正不斷擴容，為配合三跑道系統發展，機場二號客運大樓耗資約一百二十九億港元重建，成為具備出入境、登機...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>滿足三跑啟用後預計億二人次旅客需求</p><p>港機場擴容新客運樓五月啟用</p><p>【香港中通社十七日電】香港機場管理局十七日宣佈，香港國際機場擴建後的二號客運大樓將於五月二十七日正式啟用。</p><p>耗資近百三億重建</p><p>香港國際機場正不斷擴容，為配合三跑道系統發展，機場二號客運大樓耗資約一百二十九億港元重建，成為具備出入境、登機及更高效行李處理功能的全新客運大樓，滿足三跑啟用後預計在二〇三五年達一點二億人次的旅客需求。</p><p>在香港國際機場十七日舉行的農曆新年慶典上，特區政府運輸及物流局局長陳美寶致辭表示，隨着機場三跑道系統全面啟用，政府將會善用運力，努力、全面、積極拓展航空網路，希望吸引更多本地及非本地航空公司到香港國際機場提供服務。政府來年目標是與十個新的民航夥伴繼續擴大或簽署新的航空協議，着力南美洲、中亞、中東及非洲等具潛力的航點。</p><p>機場二號客運大樓的新旅遊車候車大堂在去年九月二十二日啟用，提供四十一個停車位供旅遊巴、跨境客車、轎車、機員巴士和居民巴士等使用，並設有跨境交通票務櫃檯，連接粵港澳大灣區超過一百一十個目的地。</p><p>一二號樓無縫連接</p><p>機管局主席林天福致辭時表示，將安排十五家航空公司陸續進駐機場二號客運大樓，日後一號和二號客運大樓會無縫連接，希望能夠分流客量。二號客運大樓的設計更活潑、年輕化及具科技感，引入不少智能科技、自助服務設施和餐飲選擇，有助應付暑假旅遊旺季出現的客運高峰，為旅客帶來舒適便捷的新體驗。</p><p>香港國際機場去年客運量達六千一百萬人次，較前年增長百分之十五；貨運量亦突破五百萬公噸，第十五次榮獲全球最繁忙的貨運機場。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>年初一港迎四“馬年寶寶”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890257.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890257.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[零時零分出生 年初一港迎四“馬年寶寶” 【香港中通社十七日電】新的一年，新生命的誕生帶來新的希望。十七日是大年初一，進入馬年，香港有四個“馬年寶寶”在當天零時零分出生。香港醫院管理局表示，一名男嬰凌晨零時零分出生於廣華醫院，重三點〇五公斤，母子平安，是公立醫院首位馬年寶寶。醫管局祝願小朋友龍馬精神、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>零時零分出生</p><p>年初一港迎四“馬年寶寶”</p><p>【香港中通社十七日電】新的一年，新生命的誕生帶來新的希望。十七日是大年初一，進入馬年，香港有四個“馬年寶寶”在當天零時零分出生。香港醫院管理局表示，一名男嬰凌晨零時零分出生於廣華醫院，重三點〇五公斤，母子平安，是公立醫院首位馬年寶寶。醫管局祝願小朋友龍馬精神、身體健康、快高長大。</p><p>“拉頭馬”好寓意</p><p>此外，香港的私立醫院共有三個馬年寶寶在零時零分誕生。仁安醫院有兩名馬年嬰兒在凌晨零時零分出生，分別是一名男嬰及一名女嬰。據悉，女嬰父親是前年通過高端人才通行證計劃來港發展的福建人。他說，女兒在馬年出生，有“拉頭馬”的好寓意，希望她一馬當先、馬到功成，跑得比別人快，但不需要事事爭第一，最重要是健康成長。</p><p>聖德肋撒醫院（法國醫院）亦有一名女嬰零時零分順產出生，重二點八五公斤。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>香港故宮館精選文物賀新春</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890258.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890258.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[香港故宮館精選文物賀新春 【香港消息】據香港中通社電，香港故宮文化博物館十八日迎來丙午馬年首個開館日。館方特別精選十八件來自中國古代及“古埃及文明大展”的文物，並推出多媒體裝置體驗，讓觀眾接受來自古代的“祝福”，讓參觀遊人同享古今中外的過年氣氛。 來自中國古代的賀年精選文物包括青花松竹梅菊“福壽康寧...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>香港故宮館精選文物賀新春</p><p>【香港消息】據香港中通社電，香港故宮文化博物館十八日迎來丙午馬年首個開館日。館方特別精選十八件來自中國古代及“古埃及文明大展”的文物，並推出多媒體裝置體驗，讓觀眾接受來自古代的“祝福”，讓參觀遊人同享古今中外的過年氣氛。</p><p>來自中國古代的賀年精選文物包括青花松竹梅菊“福壽康寧”字碗、五彩亭臺人物五穀豐登圖盤、紫地瑞草幾何彩條紋錦馬面罩。其中，字碗外壁以松、竹、梅、菊的枝幹纏繞成“福”“壽”“康”“寧”四字吉語。據介紹，明萬曆時期的瓷器紋樣流行以太平吉語作裝飾，契合人們增壽平安的美好願景。</p><p>來自古埃及文明的文物方面，館方特別精選了圖特摩斯三世的供奉石碑，以及一系列用於祭典、節慶和宴飲的敲擊樂器。其中，供奉石碑刻有古埃及節慶曆法，碑上第十五行記載了新年慶典首日的供奉儀式。</p><p>除端詳文物真跡外，館方亦在多處設置多媒體裝置，引領訪客看懂中國吉祥紋飾，並介紹古埃及神祇的守護故事。其中，展廳七設有視覺體驗，讓訪客猶如置身北京故宮；展廳九亦設有大屏，讓訪客與古埃及神明互動，獲得古埃及神明的祝福。</p><p>踏入馬年，香港故宮館亦將舉辦專題展覽“天馬凌雲——故宮博物院藏繪畫珍品”。上述十八件精選文物便有四件來自該展，將於三月二十日起展出。香港故宮文化博物館副館長（研究策展、藏品及節目）王伊悠介紹，這是館方開春後的首個展覽，也是香港歷來規模最大、聚焦中國歷代馬畫的展覽，意義重大。</p><p>王伊悠說，展覽有近一百件來自故宮博物院，以及香港藝術館和香港中文大學文物館的藏品，其中十五件為國家一級文物。“你們如果不知道甚麼叫國寶，國家一級文物一定就是國寶。”王伊悠說。</p><p>該展覽亦肩負香港故宮館中外文化對話交流、文明互鑒的重任。王伊悠介紹其中一幅藏品：畫中乾隆皇帝騎在馬上，周圍山水為中國風格，但馬的肌理、線條結構大量借鑒了西洋畫風格。</p><p>春節內地長假期期間，大批旅客訪港，古埃及文明大展吸引不少旅客慕名而來。館方亦趁熱度上新一系列文創產品，包括黑貓和塔沃芮特的毛絨掛件，以回應訪客希望將文物文創掛在包上的潮流。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>機械人鬧新春</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890127.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890127.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[機械人鬧新春 【本報綜合報道】據央視、外媒十七日消息：打醉拳、迴旋踢、演小品……二○二六馬年春晚，國產人形機械人再次亮相，各種技能的進步，驚艷國人的同時，也引發外媒關注。 亮相春晚驚艷世界 路透社稱，機械人表演現身春晚這一重要舞台，既展示了中國最前沿的產業政策，也凸顯了中國在主導人形機械人和未來製造...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/11471771349006697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/88411771349006697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>機械人鬧新春</p><p>【本報綜合報道】據央視、外媒十七日消息：打醉拳、迴旋踢、演小品……二○二六馬年春晚，國產人形機械人再次亮相，各種技能的進步，驚艷國人的同時，也引發外媒關注。</p><p>亮相春晚驚艷世界</p><p>路透社稱，機械人表演現身春晚這一重要舞台，既展示了中國最前沿的產業政策，也凸顯了中國在主導人形機械人和未來製造領域方面的努力。</p><p>今年春晚，來自宇樹科技、銀河通用、松延動力、魔法原子四家人形機械人初創公司的產品組團登場，創下了春晚歷史上機械人品牌集中登台的新紀錄。路透社注意到，在武術表演《武BOT》中，十餘台宇樹人形機械人與人類兒童演員近距離互動，揮舞刀、棍和雙節棍，完成了複雜的對打動作。</p><p>不僅如此，這些機械人還精準演繹出中國“醉拳”搖晃不穩的步態，展示了多機械人協同和故障恢復方面的創新，即機械人在跌倒後能夠自行起身。</p><p>宇樹科技創始人王興興對央視新聞表示，今年機械人在快速奔跑中完成了穿插變陣和武術動作，這種高動態、高協同的集群控制技術是全球首次亮相。</p><p>在小品《奶奶的最愛》中，松延動力的機械人和人類同台演出，這是人形機械人第一次出現在春晚語言類節目中。中國“初代機械人”蔡明不但和“同款”仿生機械人同框，還和人工智能助手豆包互動。</p><p>中國主導具身智能</p><p>路透社指出，圍繞中國人形機械人產業的熱潮，正值宇樹、智元等該領域主要企業準備在今年IPO之際。與此同時，中國的人工智能初創公司也在春節檔扎堆發佈前沿大模型。</p><p>去年春晚，宇樹機械人的秧歌表演掀起了一場前所未有的人形機械人“狂歡”。報道稱，過去一年，人形機械人在中國獲得了不同尋常的關注度，這也體現在今年的春晚中。作為中國收視率最高的節目，春晚之於中國，相當於超級碗之於美國。</p><p>科技諮詢公司Stieler亞洲區董事總經理兼機械人與自動化業務負責人喬治 · 施蒂勒表示，二○二五年春晚在全國電視市場的直播總收視份額接近百分之七十九，幾十年來，春晚一直是中國展示科技雄心的平台，包括航天計劃、無人機、機械人等。</p><p>“與其他地方的類似活動相比，春晚的獨特之處在於，它能直接把產業政策轉化為黃金時段的舞台表演，”施蒂勒說，“出現在春晚舞台上的公司，會在政府訂單、投資者關注以及市場准入方面獲得實實在在的回報。”</p><p>報道稱，在機械人跑馬拉松、表演踢腿和後空翻的炫目場面背後，中國已將機械人技術和人工智能置於其“人工智能+製造”戰略的核心。</p><p>中國早就next level</p><p>路透社提及，特斯拉CEO馬斯克日前表示，隨着特斯拉把重點放在具身智能和人形機械人Optimus上，他預計中國公司將成為他最大的競爭對手。</p><p>“中國以外的人低估了中國，但中國是更高一個層級的強勁對手(People outside China underestimate China, but China is an ass-kicker next level)。”馬斯克說。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春晚後我國機械人銷量大漲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890131.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890131.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春晚後我國機械人銷量大漲 【香港中通社十七日電】二月十六日晚，中國中央廣播電視總台二○二六年春節聯歡晚會上，宇樹科技、松延動力、魔法原子、銀河通用等機械人公司的產品陸續亮相。不僅吸引了廣大觀眾的關注，同樣使中國機械人銷量大漲。 據電商平台京東消息，春晚開播兩小時，京東機械人搜索量環比增長超百分之三百...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/11931771349008759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春晚後我國機械人銷量大漲</p><p>【香港中通社十七日電】二月十六日晚，中國中央廣播電視總台二○二六年春節聯歡晚會上，宇樹科技、松延動力、魔法原子、銀河通用等機械人公司的產品陸續亮相。不僅吸引了廣大觀眾的關注，同樣使中國機械人銷量大漲。</p><p>據電商平台京東消息，春晚開播兩小時，京東機械人搜索量環比增長超百分之三百，客服問詢量增長百分之四百六十，訂單量增長百分之一百五十。</p><p>京東方面還表示，目前國內諸多機械人品牌均已在京東入駐。就以此次與春晚達成合作的四家機械人品牌來說，在京東搜索“春晚機械人”，即可檢索到多款產品及其功能介紹，包括魔法原子四足機器狗、宇樹G1具身智能機械人、銀河通用G1具身智能大模型通用機械人、NOETIX松延動力“小布米”人形機械人等。</p><p>據報道，在除夕當晚廿二時，京東上架了包括“春晚同款”機械人在內的多款機械人，而在活動上線幾分鐘內，包括魔法原子、宇樹科技、松延動力等品牌的機械人即被搶購一空。其中，兩台價值近六十三萬元人民幣的GALBOT通用機械人G1，同樣被搶購。十七日上午，宇樹科技官方客服人員表示，目前春晚同款機械人G1EDUU2進階版已上架，用戶可通過京東、抖音等渠道線上購買。春晚同款機械人G1EDUU2進階版售價二十萬○八千八百五十元。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>杭州具身智能邁向千行百業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890133.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890133.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[杭州具身智能邁向千行百業 在十六日晚中國中央廣播電視總台馬年春晚上，來自杭州宇樹科技的機械人再度登上春晚舞台。聚光燈外，機械人的使命不止於舞台展示。在浙江杭州，它們正從實驗室和展示廳走向生產線、地下管廊、安防現場，成為具身智能產業規模化落地的生動註腳。 無人車載機器狗巡檢 在杭州市濱江區，一輛搭載電...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>杭州具身智能邁向千行百業</p><p>在十六日晚中國中央廣播電視總台馬年春晚上，來自杭州宇樹科技的機械人再度登上春晚舞台。聚光燈外，機械人的使命不止於舞台展示。在浙江杭州，它們正從實驗室和展示廳走向生產線、地下管廊、安防現場，成為具身智能產業規模化落地的生動註腳。</p><p>無人車載機器狗巡檢</p><p>在杭州市濱江區，一輛搭載電力機器狗的無人巡檢車靈活穿行在城市街區。它們組成了創新的“無人車+機器狗”協同巡檢模式，無人車解決機器狗續航難題，機器狗則專注突破“最後一百米”，完成精準巡檢。</p><p>這樣的實用場景日漸增多：從自動安防巡邏到精準撲滅初期火點，再到體育賽事中自動跟拍直播……層出不窮的需求湧向機械人企業，也讓企業感到了“幸福的煩惱”。</p><p>“一套方案要在特定場景裡真正用好，時間往往以年計。我們不可能為所有行業都去定製方案。”一家具身智能機械人企業的研發總監表示。</p><p>機械人企業不了解應用場景，場景需求方不懂技術，如何打破橫亘在彼此間的壁壘？杭州創新思路，搭建起一個高效的“場景交易所”——杭州市場景創新中心。這裡聚集帶着新產品的科技企業和揣着行業痛點的傳統企業，在“場景經理”的精準匹配下，模糊的需求被轉化為清晰的合作方案。</p><p>為機械人建立“技校”</p><p>推動機械人走進千行百業，高昂的開發成本是一道現實關卡。為破解這一難題，杭州為機械人建立了一所“技校”——杭州具身智能應用中試基地。</p><p>在這所“技校”裡，農業、安全、物流、工程、製造、服務等首批訓練場景已搭建完成，幫助機械人持續輸入新本領。基地提供的“一站式”公共服務，讓應用場景研發降本提速。</p><p>“過去企業想要開發一個應用場景，光是訓練數據就得花費上千萬元（人民幣，下同），資源更是分散在各地。現在只需要支付租賃費用，就能一站式獲取所需資源。”杭州具身智能應用中試基地負責人田樹軍表示。</p><p>從技術突破到產業繁榮，機械人不再只是展示新奇技術的“演員”，而是成為千行百業中解決實際問題的“員工”。</p><p>新一年，杭州正加快實施具身智能機械人“強鏈補鏈”，目標到二○二七年推動各類具身智能機械人產業鏈工業總產值突破五百億元。</p><p>（杭州十七日電）</p><p>中新社記者  郭其鈺</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>魯比奧祝賀農曆新年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890135.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890135.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[魯比奧祝賀農曆新年 【本報綜合報道】據鳳凰衛視十七日消息：美國國務卿魯比奧當地時間十六日發表聲明，向所有慶祝農曆新年的人們表示節日祝賀。 美國國務院網站刊登魯比奧的聲明表示，他謹代表美利堅合眾國，向所有慶祝農曆新年的人們致以最熱烈的祝福。魯比奧表示，馬年來臨之際，人們心懷敬意傳承着賦予這一節日深刻意...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/18391771349008978.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>魯比奧祝賀農曆新年</p><p>【本報綜合報道】據鳳凰衛視十七日消息：美國國務卿魯比奧當地時間十六日發表聲明，向所有慶祝農曆新年的人們表示節日祝賀。</p><p>美國國務院網站刊登魯比奧的聲明表示，他謹代表美利堅合眾國，向所有慶祝農曆新年的人們致以最熱烈的祝福。魯比奧表示，馬年來臨之際，人們心懷敬意傳承着賦予這一節日深刻意義的傳統和習俗，它們影響着美國乃至全世界數百萬民眾。農曆新年是親友團聚、回顧過往、滿懷希望與決心展望來年機遇的時刻。願新的一年為所有慶祝這一節日的人帶來健康、幸福和成功。</p><p>扎哈羅娃玩諧音梗</p><p>當地時間十六日，俄羅斯外交部發言人瑪麗亞 · 扎哈羅娃通過央視總台，用中文向中國人民送上馬年新春祝福，祝大家“萬事如意、馬年吉祥”。</p><p>此外，她還用自己的名字玩上了“諧音梗”。</p><p>扎哈羅娃稱自己對馬年充滿期待，“我雖然不是屬馬的，我是屬兔的，但我的名字裡有‘馬’，瑪利亞，‘馬’利亞。所以我非常希望，今年會有好事發生，馬上吉祥。”</p><p>國際政要中文拜年</p><p>此外，德國總理默茨在社交媒體發文，向中國人民致以新春祝福。他在帖文中寫道，願馬年帶來力量，並為德中關係注入新的動力。</p><p>同日，法國總統馬克龍在社交媒體上用中文發文拜年：“我向所有慶祝農曆新年的朋友們致以最誠摯、最溫暖的祝福。願這馬年帶來力量與動力，讓我們攜手努力，造福眾人。”</p><p>聯合國秘書長古特雷斯用中文道出“春節快樂”，新西蘭總理拉克森以普通話、粵語送上“恭喜發財”，泰國總理阿努廷一口氣說出“馬到成功”“身體健康”“生意興隆”等多個四字中文祝福語……</p><p>馬年春節到來前，多位國際政要用不同方式送上新春祝福，內容頻頻出現中文表達。</p><p>二○二六年是中國農曆馬年。在今年的新春祝福中，多位政要不約而同以“馬”喻義。如古特雷斯就特別強調，當今世界面臨衝突與危機，迫切需要馬所象徵的能量、成功和勇往直前的精神。這些表述，既是對中華文化的禮敬，也寄託着對合作共贏的深切期許。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>解放軍南海戰備警巡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890137.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890137.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[解放軍南海戰備警巡 【香港中通社十七日電】據中國南部戰區微信公號二月十七日消息，南部戰區新聞發言人翟士臣海軍大校表示，十五日至十六日，中國人民解放軍南部戰區組織海空兵力位南海海域進行戰備警巡。 翟士臣強調，菲律賓拉攏域外國家組織所謂“聯合巡航”，攪局南海，破壞地區和平穩定。戰區部隊將堅決捍衛國家領土...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>解放軍南海戰備警巡</p><p>【香港中通社十七日電】據中國南部戰區微信公號二月十七日消息，南部戰區新聞發言人翟士臣海軍大校表示，十五日至十六日，中國人民解放軍南部戰區組織海空兵力位南海海域進行戰備警巡。</p><p>翟士臣強調，菲律賓拉攏域外國家組織所謂“聯合巡航”，攪局南海，破壞地區和平穩定。戰區部隊將堅決捍衛國家領土主權和海洋權益，堅定維護地區和平穩定。</p><p>今年一月底，菲律賓武裝部隊與美國印太司令部在中國黃岩島周邊部署空中和海上力量，舉行聯合演練。之後，中國南部戰區作出反制，一月卅一日組織海空兵力，在黃岩島領海領空及周邊海空域開展戰備警巡。</p><p>此外，二月二日至六日，菲美空軍在多個地點進行雙邊轟炸機空中巡邏，以及實彈投放演習。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>俄美烏瑞士閉門會談</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890128.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890128.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[俄美烏瑞士閉門會談 【本報綜合報道】據香港中通社、外媒十七日消息：瑞士外交部十六日晚在一封對媒體的聲明中表示，將於十七日開始的俄美烏第三輪三方會談將閉門舉行。俄總統新聞秘書佩斯科夫十七日說，由於俄美烏日內瓦三方會談將持續到十八日，因此他“不認為今天值得等待甚麼新聞”。 俄：會談涉及領土 第三輪會談定...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/35831771349007244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>俄美烏瑞士閉門會談</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、外媒十七日消息：瑞士外交部十六日晚在一封對媒體的聲明中表示，將於十七日開始的俄美烏第三輪三方會談將閉門舉行。俄總統新聞秘書佩斯科夫十七日說，由於俄美烏日內瓦三方會談將持續到十八日，因此他“不認為今天值得等待甚麼新聞”。</p><p>俄：會談涉及領土</p><p>第三輪會談定於二月十七日至十八日在瑞士日內瓦舉行。俄羅斯代表團由俄總統助理梅金斯基率領，美國總統特朗普的特使威特科夫和女婿庫什納作為美方主要代表出席會談，烏方代表團成員包括烏國家安全與國防委員會秘書烏梅羅夫。</p><p>消息人士說，本次三方會談計劃討論解決烏克蘭問題的關鍵因素，包括軍事、政治和人道主義等領域。會談將會持續多久目前不得而知。在俄美烏會談期間，俄羅斯與烏克蘭有可能進行雙邊接觸。</p><p>俄羅斯總統新聞秘書佩斯科夫十六日在莫斯科說，本次三方日內瓦會談將討論更廣泛的問題，其中包括領土問題。</p><p>據俄媒體報道，去年十二月，俄總統普京與特朗普通電話，雙方同意專門成立安全工作組和經濟工作組，在各自框架下推動烏克蘭危機的和平解決。</p><p>今年一月以來，俄羅斯、美國和烏克蘭三國代表在阿聯酋首都阿布扎比舉行兩輪會談，討論俄烏軍隊脫離接觸的可能性、停火監督機制和設立協調中心等，但關鍵的領土問題未得到解決。同時，俄烏兩軍之間的地面交戰和遠程打擊仍在繼續。</p><p>特朗普施壓烏克蘭</p><p>另悉，美國總統特朗普十六日施壓烏克蘭“快速”同俄羅斯達成協議。特朗普十六日在總統專機“空軍一號”上回答記者提問時說，十七日在日內瓦舉行的新一輪美俄烏會談很重要，也將“非常容易”。</p><p>特朗普特別點名烏克蘭：“烏克蘭最好快速回到談判桌前……我們已就位，希望他們來。”</p><p>此外，烏克蘭總統澤連斯基十六日晚在社交媒體發文稱，俄羅斯準備對烏克蘭能源設施發動新的大規模襲擊。俄方行動越多，各方與其達成協議的難度就越大。</p><p>澤連斯基表示，有情報顯示，俄羅斯正準備對烏克蘭能源設施進一步發動大規模打擊，因此必須確保防空系統部署到位。他還稱，俄方襲擊手段不斷“演變”，烏方需要對相關打擊採取特殊防禦措施，並獲得夥伴國家的支持。</p><p>澤連斯基說，烏方此前在德國慕尼黑提出的相關訴求應盡快得到落實。任何對防空導彈供應的干擾或補給延誤，都將加劇損失。他還敦促夥伴國家採取行動，迫使俄方放下武器。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美冰球賽傳槍響三死三傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890130.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890130.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美冰球賽傳槍響三死三傷 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社十七日消息：美國東北部羅得島州波塔基特市一座冰球館十六日下午發生槍擊事件，造成包括槍手在內三人死亡、三人重傷。 疑因家庭矛盾肇禍 據警方介紹，槍擊事件發生在丹尼斯 · 林奇體育館。當時，館內正在舉行由多所學校學生參加的冰球比賽，現場聚集大量...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/47251771349008634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/95491771349008650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美冰球賽傳槍響三死三傷</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社十七日消息：美國東北部羅得島州波塔基特市一座冰球館十六日下午發生槍擊事件，造成包括槍手在內三人死亡、三人重傷。</p><p>疑因家庭矛盾肇禍</p><p>據警方介紹，槍擊事件發生在丹尼斯 · 林奇體育館。當時，館內正在舉行由多所學校學生參加的冰球比賽，現場聚集大量學生和家長。初步調查顯示，事件可能由家庭矛盾引發，槍手向家人開槍後自殺。</p><p>警方說，遇難者包括一名年幼女孩。三名傷員均為槍傷，正在醫院接受救治，情況危急。當地媒體援引波塔基特市長唐 · 格雷比恩的話報道，這宗槍擊是“悲劇”，同時是“一宗孤立事件”。</p><p>這是羅得島州近期再次發生引發廣泛關注的槍擊事件。去年十二月，位於普羅維登斯市的布朗大學發生群體性槍擊事件，造成兩名學生死亡、九名學生受傷。槍手隨後在馬薩諸塞州波士頓市槍殺一名麻省理工學院教授後自殺。</p><p>美國公共場所槍支暴力事件頻發，社區安全問題持續引發社會關注。</p><p>馬州商場槍擊一死</p><p>另悉，據美國哥倫比亞廣播公司新聞部十六日援引警方消息報道，馬里蘭州西巴爾的摩地區一購物中心附近當天發生槍擊事件，造成至少一人死亡、三人受傷。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>巴檢查站遇襲廿四死</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890132.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890132.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[巴檢查站遇襲廿四死 【香港中通社十七日電】當地時間十七日，巴基斯坦三軍新聞局稱，十六日，巴基斯坦開伯爾 · 普什圖省巴賈爾地區一處檢查站遭到恐怖分子襲擊，導致十一名安全人員死亡。此外，襲擊還造成附近民用住宅樓嚴重毀損，致一死七傷。 暫無組織認責 一名當地警方官員說，恐怖分子襲擊了該省巴賈爾地區的一處...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>巴檢查站遇襲廿四死</p><p>【香港中通社十七日電】當地時間十七日，巴基斯坦三軍新聞局稱，十六日，巴基斯坦開伯爾 · 普什圖省巴賈爾地區一處檢查站遭到恐怖分子襲擊，導致十一名安全人員死亡。此外，襲擊還造成附近民用住宅樓嚴重毀損，致一死七傷。</p><p>暫無組織認責</p><p>一名當地警方官員說，恐怖分子襲擊了該省巴賈爾地區的一處檢查站。當時，恐怖分子駕駛一輛裝滿炸藥的車輛撞向檢查站圍牆並試圖闖入。</p><p>襲擊發生後，巴基斯坦安全部隊迅速反應，打死十二名恐怖分子，並將行動擴大至鄰近地區以清除其餘恐怖分子。</p><p>目前尚無任何組織聲稱製造了此次襲擊事件。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>華沙老城</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890134.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890134.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[華沙老城]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/85321771349008962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>華沙老城</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>八國外長：違反國際法</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890136.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890136.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[以重啟約旦河西岸土地登記程序 八國外長：違反國際法 【香港中通社十七日電】以色列內閣十五日批准在巴勒斯坦約旦河西岸地區啟動新的土地登記程序。此舉遭到國際社會多方的強烈反對。沙特阿拉伯等八國外長十七日發表聯合聲明，對此表示強烈譴責。 這八國包括沙特阿拉伯、約旦、阿聯酋、卡塔爾、印度尼西亞、巴基斯坦、埃...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>以重啟約旦河西岸土地登記程序</p><p>八國外長：違反國際法</p><p>【香港中通社十七日電】以色列內閣十五日批准在巴勒斯坦約旦河西岸地區啟動新的土地登記程序。此舉遭到國際社會多方的強烈反對。沙特阿拉伯等八國外長十七日發表聯合聲明，對此表示強烈譴責。</p><p>這八國包括沙特阿拉伯、約旦、阿聯酋、卡塔爾、印度尼西亞、巴基斯坦、埃及和土耳其。</p><p>損害巴人權利</p><p>聲明說，這一“非法舉措”旨在加快非法定居點活動並沒收土地、鞏固以色列的控制，是在被佔巴勒斯坦領土上實施非法的以色列主權，損害了巴勒斯坦人民的合法權利。八國外長強調，此舉公然違反國際法和國際人道法，會造成局勢嚴重升級。</p><p>聲明指出，以色列這一做法破壞了“兩國方案”，削弱建立一個“獨立且可行”的巴勒斯坦國的前景，危及該地區實現公正和全面的和平。</p><p>八國外長呼籲國際社會採取行動制止以色列的違法行為，確保國際法得到遵守，維護巴勒斯坦人民不可剝奪的權利。</p><p>巴勒斯坦反對</p><p>以色列內閣十五日批准在巴勒斯坦約旦河西岸啟動新的土地登記程序。</p><p>據以色列媒體報道，這是自一九六七年來，以方首次在該地區啟動系統性土地登記，發起該程序的以方部長稱，這將使大片土地“歸國家所有”。巴勒斯坦方面對此表示堅決反對。</p><p>目前約旦河西岸約有三分之二的土地尚未完成所有權登記，其中大部分位於由以色列實際控制的C區。而此次土地登記將主要在C區實施。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>悉尼漢當街斬人一死兩重傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890138.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890138.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[悉尼漢當街斬人一死兩重傷 【本報綜合報道】據香港中通社、外媒十七日消息：澳大利亞悉尼西部地區十七日上午發生持刀襲擊事件，造成一人喪生、兩人重傷。 警拘一人 澳大利亞新南威爾士州警方說，事件發生在距悉尼市中心以西約二十公里的梅里蘭茲區，一名男子持刀襲擊多人，致使一人當場死亡。另外兩名受傷人員被送往醫院...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/12391771349009212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>悉尼漢當街斬人一死兩重傷</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、外媒十七日消息：澳大利亞悉尼西部地區十七日上午發生持刀襲擊事件，造成一人喪生、兩人重傷。</p><p>警拘一人</p><p>澳大利亞新南威爾士州警方說，事件發生在距悉尼市中心以西約二十公里的梅里蘭茲區，一名男子持刀襲擊多人，致使一人當場死亡。另外兩名受傷人員被送往醫院，目前傷勢嚴重。襲擊者作案後逃離。</p><p>警方隨後在事發地點附近逮捕一名男子。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>意火災殃及著名劇院</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890140.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890140.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[意火災殃及著名劇院 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社十七日消息：意大利南部城市那不勒斯市中心基亞亞區十七日發生火災，火勢波及當地著名的薩納扎羅劇院，導致劇院穹頂被完全燒燬，多名居民因吸入濃煙被送往醫院接受治療。 疑電線短路引發 據意大利《晚郵報》報道，火災於十七日清晨時分燃起並迅速蔓延。由於劇院...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/60641771349009369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>意火災殃及著名劇院</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社十七日消息：意大利南部城市那不勒斯市中心基亞亞區十七日發生火災，火勢波及當地著名的薩納扎羅劇院，導致劇院穹頂被完全燒燬，多名居民因吸入濃煙被送往醫院接受治療。</p><p>疑電線短路引發</p><p>據意大利《晚郵報》報道，火災於十七日清晨時分燃起並迅速蔓延。由於劇院主體結構多為木質材料，火勢蔓延較快，穹頂被燒燬。初步消息稱，火災或由電線短路引發，具體原因仍待確認。</p><p>薩納扎羅劇院是那不勒斯最具代表性的劇院之一，主體建築於一八四七年完工。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>歡天喜地過大年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890129.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890129.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[歡天喜地過大年 二月十七日，大年初一，丙午馬年新春。全國各地舉辦豐富多彩的民俗活動歡慶新春。一幅幅鮮活的年俗畫卷，秀出中國人團圓納福、辭舊迎新的溫暖圖景。 從北國雪原到南海之濱，從東部沿海到西部高原，神州大地山河錦繡，處處升騰着團圓喜樂、奮進昂揚的新時代氣象。 當冰雪運動融入春節習俗，滑雪場成為歡慶...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/6101771349008119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/53271771349008119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/74591771349008119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/32661771349008119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/86801771349008134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/4811771349008134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/85561771349008134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/95191771349008134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/97721771349008134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/2281771349008150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>歡天喜地過大年</p><p>二月十七日，大年初一，丙午馬年新春。全國各地舉辦豐富多彩的民俗活動歡慶新春。一幅幅鮮活的年俗畫卷，秀出中國人團圓納福、辭舊迎新的溫暖圖景。</p><p>從北國雪原到南海之濱，從東部沿海到西部高原，神州大地山河錦繡，處處升騰着團圓喜樂、奮進昂揚的新時代氣象。</p><p>當冰雪運動融入春節習俗，滑雪場成為歡慶新舞台。馬年正月初一一大早，天南海北的雪友們集聚吉林松花湖滑雪度假區，開始馬年“第一滑”。新春納福夜滑秀、“小馬嬉春”雪地遊園、火麒麟與舞獅賀歲拜年、京劇變裝送新春祝福……度假區內，冰雪運動與傳統文化相得益彰，深受遊客喜愛。</p><p>在“雙奧之城”北京，延慶國家高山滑雪中心為雪友們準備了送福袋、剪窗花等活動；懷柔懷北國際滑雪場打造專屬冬日記憶，以不遠處的長城為背景，勾勒出一幅新春戲雪的畫面。</p><p>年俗新韻萬象新</p><p>傳統年俗在傳承中創新，時代元素在融合中綻放。</p><p>“咚鏘、咚鏘、咚咚鏘……”安徽池州市儺仙鎮景區，歡樂年味撲面而來。大年初一，舞者戴上面具、跳起儺舞，穿梭於燈海人潮，給遊客拜年送福。在全國各地，越來越多的傳統民俗和非遺走出鄉野，走進市集，在可感可知的體驗中，成為鮮活的年味記憶。</p><p>廣闊的神州大地，人流、物流奔馳來往，正讓不同年俗與現代生活加速連接。</p><p>黃土高原上，革命聖地延安迎來別樣光景。不久前，延安新增直達北京、上海、廣州等地的高鐵列車，這個假期吸引來各地遊客。一九三八街區內遊人如織，陝北秧歌、非遺熏畫輪番上演，冰雪嘉年華與紅色研學相映成趣。</p><p>視線轉向秦巴山區。位於渝陝交界處的重慶市城口縣，今年春節格外熱鬧。去年底通車的城開高速陝渝界至北屏段，帶旺沿線店舖客流翻番，經營者喜笑顏開，便捷通暢的交通，讓遊客早吃肉夾饃午吃火鍋的跨省“單日游”成為現實。</p><p>“遠在‘天涯海角'的瓊島，給兄弟姐妹拜年了”“走過不平凡的一年，我們的新年更美好”，社交媒體上，人們在年俗煥新中感受不變的團圓，馬年新春在不斷刷新中“載入”美好。</p><p>馬，象徵着剛健雄壯、自強不息。這份精氣神，正在神州大地湧動着。</p><p>新華社  文</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美伊啟新輪談判</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890139.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890139.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美伊啟新輪談判 特朗普稱將“間接”參與 據香港中通社、外媒報道：當地時間十六日晚，美國總統特朗普稱會“間接”參與十七日在日內瓦舉行的美國與伊朗新一輪間接談判。伊朗最高領袖哈梅內伊十七日喊話美國總統特朗普說，美國無法推翻伊朗伊斯蘭共和國政權。 本報綜合報道 特稱伊方態度強硬 特朗普稱，“談判非常重要，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/17101771349009306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美伊啟新輪談判</p><p>特朗普稱將“間接”參與</p><p>據香港中通社、外媒報道：當地時間十六日晚，美國總統特朗普稱會“間接”參與十七日在日內瓦舉行的美國與伊朗新一輪間接談判。伊朗最高領袖哈梅內伊十七日喊話美國總統特朗普說，美國無法推翻伊朗伊斯蘭共和國政權。</p><p>本報綜合報道</p><p>特稱伊方態度強硬</p><p>特朗普稱，“談判非常重要，伊朗是個非常強硬的談判方，看看能有甚麼談判結果。”他認為，伊朗想達成協議，而不希望承擔不達成協議帶來的後果。</p><p>伊朗外長阿拉格齊率領的伊方代表團十六日抵達瑞士日內瓦，十七日與美國代表團舉行新一輪間接談判。</p><p>美國和伊朗二月六日在阿曼首都馬斯喀特舉行間接談判。雙方在會談後均表示將繼續談判。但從公開表態來看，雙方在核心分歧上仍然互不讓步。特朗普近期則多次稱他認為伊朗“想達成協議”。</p><p>美對伊提出三要求</p><p>美國對伊朗主要提出三方面要求：一是完全放棄鈾濃縮；二是限制彈道導彈射程；三是停止支持所謂“地區代理人”勢力。特朗普日前再次表示，美方不希望伊朗進行任何鈾濃縮活動，並且還要解決伊朗的“彈道導彈庫存問題”。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡十五日說，他已告知美方，與伊朗達成的任何協議都必須滿足以下條件：一是伊朗現有濃縮鈾必須轉移出境；二是徹底拆除伊朗鈾濃縮設備和設施，使其不再具備鈾濃縮能力；三是限制伊朗彈道導彈項目，使其導彈射程不超出三百公里；四是瓦解伊朗主導的地區反以聯盟。</p><p>伊方重申兩“紅線”</p><p>伊朗最高領袖哈梅內伊十七日說，伊朗擁有何種類型或射程的導彈與美國無關。</p><p>伊朗政府則重申，願達成公正平衡的協議，進而解除伊朗所遭制裁，但伊方有兩條“紅線”：一是和平利用核能的權利不可剝奪，二是導彈能力不容談判。伊朗總統佩澤希齊揚十一日說，伊朗不尋求擁有核武器，願接受任何形式的核查，但不會在過度要求和不公正面前退讓。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伊演習封鎖霍爾木茲海峽</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890141.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890141.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[伊演習封鎖霍爾木茲海峽 據香港中通社報道：伊朗法爾斯通訊社十七日報道，作為“霍爾木茲海峽智能控制演習”的一部分，霍爾木茲海峽部分區域將關閉數小時，以確保航行安全。 伊朗伊斯蘭革命衛隊海軍司令稍早前表示，如果需要封鎖霍爾木茲海峽，這支部隊將在最短時間內完成行動。 實彈演練命中目標 據報道，此次演習動用...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>伊演習封鎖霍爾木茲海峽</p><p>據香港中通社報道：伊朗法爾斯通訊社十七日報道，作為“霍爾木茲海峽智能控制演習”的一部分，霍爾木茲海峽部分區域將關閉數小時，以確保航行安全。</p><p>伊朗伊斯蘭革命衛隊海軍司令稍早前表示，如果需要封鎖霍爾木茲海峽，這支部隊將在最短時間內完成行動。</p><p>實彈演練命中目標</p><p>據報道，此次演習動用了各類防禦與進攻系統及武器，進行了實彈射擊演練。導彈從伊朗本土縱深、海岸線以及波斯灣島嶼發射，精準命中了位於霍爾木茲海峽的目標。</p><p>無人機單位也投入了行動，並精確命中了固定與移動目標。</p><p>法爾斯通訊社報道，本次演習運用了伊斯蘭革命衛隊海軍新近列裝的最尖端戰術與武器，但出於保密原因，無法透露更多細節。報道稱，在日內瓦舉行的新一輪伊朗與美國技術層面間接談判已開始。與此同時，伊朗武裝力量正在霍爾木茲海峽和阿曼海舉行軍事演習。據伊朗塔斯尼姆通訊社報道，為維護海域安全並保障船舶安全通航，伊朗舉行“霍爾木茲海峽智能控制”演習，伊朗伊斯蘭革命衛隊海軍部隊參演，演習部隊使用了多種進攻與防禦武器系統。據在場軍事專家稱，這些武器系統“以最高精度摧毀了預定目標”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伊：石油礦產買飛機都能談</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890142.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890142.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[伊：石油礦產買飛機都能談 據觀察者網、外媒報道：伊朗和美國的第二輪間接談判於當地時間十七日在瑞士日內瓦舉行。 路透社報道稱，一名伊朗外交官十五日表示，伊朗正尋求與美國達成一項核協議，使雙方都能獲得經濟利益。伊朗方面稱，在與美國的談判中，能源、礦產及飛機採購等都被擺上了談判桌。 本月早些時候，伊朗與美...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>伊：石油礦產買飛機都能談</p><p>據觀察者網、外媒報道：伊朗和美國的第二輪間接談判於當地時間十七日在瑞士日內瓦舉行。</p><p>路透社報道稱，一名伊朗外交官十五日表示，伊朗正尋求與美國達成一項核協議，使雙方都能獲得經濟利益。伊朗方面稱，在與美國的談判中，能源、礦產及飛機採購等都被擺上了談判桌。</p><p>本月早些時候，伊朗與美國就伊核問題等重啟談判，旨在解決圍繞伊朗核計劃長達數十年的爭端，並避免爆發新的軍事對抗。</p><p>保證美國獲得收益</p><p>美國官員對路透社表示，美國已向中東地區派遣第二艘航空母艦，為談判失敗的情況下可能展開持續軍事行動作準備。</p><p>美國國務卿魯比奧在斯洛伐克首都布拉提斯拉瓦舉行的新聞發佈會上說，美國總統特朗普已明確表示，他更傾向於通過外交和談判同伊朗達成解決方案，但他同時指出，談判未必能取得成功。</p><p>魯比奧稱：“從未有人成功與伊朗達成協議，但我們將會嘗試。”</p><p>據伊朗半官方媒體法爾斯通訊社報道，伊朗負責經濟事務的副外長甘巴里表示：“為了確保協議的持久性，美國也應該在具有高額且快速經濟回報的領域獲得收益，這一點至關重要。”</p><p>“石油和天然氣領域的共同利益、聯合油田、採礦投資，甚至飛機採購，都包含在談判之中。”甘巴里說。他還稱，二○一五年達成的核協議並未保障美國的經濟利益。</p><p>二○一五年達成的伊朗核問題協定，旨在以放鬆經濟制裁為交換條件，限制伊朗在核武方面的發展。二○一八年，特朗普政府退出了該協議，隨後，美國重新對德黑蘭實施了嚴厲的經濟制裁。</p><p>濃縮鈾成為爭議點</p><p>伊朗副外長拉萬希近日接受英國廣播公司採訪時說，伊朗願意在解除制裁的前提下，在核計劃問題上作出妥協。他表示，現在“球在美國那邊，他們需要證明自己想要達成協議”。</p><p>據報道，拉萬希說，伊朗方面提出稀釋其百分之六十濃縮鈾的提議，表明其願意作出妥協，“如果他們願意討論制裁問題，我們也準備討論這個問題以及其他與我們核計劃相關的問題。”</p><p>不過，拉萬希重申，德黑蘭不會接受“零鈾濃縮”要求。這是過去談判中的一個關鍵爭議點，華盛頓認為，在伊朗境內進行鈾濃縮可能成為其通向擁有核武器的路徑，伊朗則否認尋求此類武器。</p><p>今年六月，美國與以色列對伊朗核設施發動了一系列空襲。與此同時，美國也在加大對伊朗的經濟壓力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>歡慶春節</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890143.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890143.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[歡慶春節]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/94381771349009478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/62291771349009478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/2421771349009494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/49211771349009494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>歡慶春節</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台寺廟抽出政治下下籤</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890144.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890144.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台寺廟抽出政治下下籤 【本報綜合報道】據香港中通社、中時新聞網十七日消息：台灣新北市蘆洲湧蓮寺十六日除夕夜抽出台灣運勢籤，其中象徵政治的“士籤”抽到下下籤。解籤老師認為，籤文提醒執政當局不能躁進，應避免內鬥。 不能躁進 每逢農曆春節，台灣各地宮廟多有抽出運勢籤的習俗，需通過解讀籤文預測運勢。新北市蘆...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台寺廟抽出政治下下籤</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、中時新聞網十七日消息：台灣新北市蘆洲湧蓮寺十六日除夕夜抽出台灣運勢籤，其中象徵政治的“士籤”抽到下下籤。解籤老師認為，籤文提醒執政當局不能躁進，應避免內鬥。</p><p>不能躁進</p><p>每逢農曆春節，台灣各地宮廟多有抽出運勢籤的習俗，需通過解讀籤文預測運勢。新北市蘆洲湧蓮寺在除夕當晚抽出台灣運勢籤，代表政治的“士籤”抽到第六十首下下籤：“抱薪救火火增煙，燒卻三千及大千，若問營謀併出入，不如收拾莫憂燃”。</p><p>此典故出自三國東吳名將陸遜失利，代表太躁進恐怕會誤判情勢，將問題持續擴大。解籤老師認為，以台灣當局來看朝野應避免內鬥，執政當局不能躁進，政策推動要審慎評估；無論內部事務、政黨互動甚至兩岸議題，都不宜衝動行事。</p><p>農工向好</p><p>“農籤”象徵農、林、漁、牧的部分，抽出第五十首大吉籤：“五湖四海盡行船，高掛風帆把舵堅，幸得順風隨所至，滿船寶貝稱心田”。解籤老師指，以現在來看的話，意謂農業可以五穀豐收，整體發展順遂。</p><p>“工籤”象徵科技、工業部分，抽出七三首上上籤：“春雷震起蟄中蟲，脫卻塵凡出舊墉，忽遇風雲交際處，自然變化得成龍”。解籤老師說明，這代表工業可以得到很重大的突破跟發展，如台灣是以人工智能(AI)為主，在今年工業的部分，AI如果發展，工業就會很好。</p><p>“商籤”代表商業，抽出第三七首下下籤：“欲問身安運泰時，風中燈燭不相宜，爭如收拾深堂坐，庶免光搖靜處期”。解籤老師以操作股票為例，提醒要靜觀其變，不能急躁，可能第一季會有斬獲，不過第二、三季要稍微等一下，守得雲開，到了第四季搞不好就有成果。</p><p>對於蘆洲湧蓮寺抽出的籤文，新北市長侯友宜十七日表示，運勢籤“提醒凡事要把人民擺在第一位”，且應團結合作面對挑戰，全力以赴改變運勢。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(社論) 姓氏為證 兩岸血脈相連</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890145.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890145.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[姓氏為證   兩岸血脈相連 今年春節，在熙攘的機場、繁忙的車站、通達的口岸，一場以“話百家姓，過中國年”為主題的文化活動在大陸多地舉辦，溫暖了無數兩岸同胞返鄉團聚的歸途。 在台胞往來頻繁的廈門五通客運碼頭，抵岸乘客收到了台盟準備的特別新春禮物：一枚設計成紅包樣式的姓氏文化年禮——卡片正面燙金大字“貴...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>姓氏為證   兩岸血脈相連</p><p>今年春節，在熙攘的機場、繁忙的車站、通達的口岸，一場以“話百家姓，過中國年”為主題的文化活動在大陸多地舉辦，溫暖了無數兩岸同胞返鄉團聚的歸途。</p><p>在台胞往來頻繁的廈門五通客運碼頭，抵岸乘客收到了台盟準備的特別新春禮物：一枚設計成紅包樣式的姓氏文化年禮——卡片正面燙金大字“貴姓添福”，背面則詳述該姓氏起源、遷播、名人等信息。“收到這樣的禮物，喜慶又溫馨！”剛下船的台胞張先生很欣喜。</p><p>廈門火車站近日特設姓氏拓印體驗區，並為往來旅客送上姓氏福袋、新春明信片、喜慶春聯，讓文化溫情與新春祝福灑滿台胞的春運歸途。在東航、廈航等兩岸航班，也開展“百家姓”趣味互動，旅客可通過機上WiFi進入“中華姓氏溯源”線上互動場景，分享姓氏源流與家族故事。</p><p>“百家姓遍佈九州，連成一個名字叫華夏；異口同聲、心心相印，異名同姓、脈脈相親……”近日，創作紅遍兩岸歌曲《沒出息》的音樂人王搏發佈新作《您貴姓》，以流行旋律演繹百家姓，將“趙錢孫李，周吳鄭王”化作輕快律動，在短視頻平台廣泛傳唱。</p><p>參天之木，必有其根；懷山之水，必有其源。中華姓氏的播遷史，本質上是一部中華民族的遷徙史。中原是姓氏的主要發祥地，炎黃子孫從河洛腹地向四方輻輳，姓氏隨之流佈九州。永嘉之亂，衣冠南渡，林、黃、陳、鄭諸姓入閩；靖康之變，趙、張、王、李再徙江南。姓氏如種子，隨先民足跡撒向四方，在新土生根發芽，卻始終遙望中原故地。明清之際，閩粵先民泛海渡台，在荒莽之地披荊斬棘，仍不忘修族譜、建宗祠、定字輩。一本本手抄族譜從閩南渡海而來，一代代字輩排行在台灣續寫新篇。</p><p>千百年來，姓氏就像一條看不見的線，把中華兒女緊緊連在一起。作為近代台灣的名門望族，霧峰林家自一七四六年開台祖林石從福建平和渡海赴台，便將“林”字深深扎進兩岸山河。林朝棟、林祖密、林幼春、林正亨、林岡……林家以武裝與非武裝方式抗日整整半個世紀。“有國才有家，愛家先愛國”，這是林祖密留給後人的家訓，也是刻在“林”姓血脈裡的精神坐標。</p><p>在霧峰林家後人林銘聰看來，“話百家姓，過中國年”活動，是對家族記憶的鄭重回望——一個“林”字，連起福建平和與台中霧峰，不僅訴說着同根同源的血脈親情，更映照出兩岸同胞共守家園的民族情懷。</p><p>政治潮汐有漲落，制度沿革有更迭，但姓氏所編織的血脈網絡始終綿延，以靜默而頑強的姿態維繫着兩岸中國人共同的身份認同。姓氏為證，兩岸血脈亙古相連；歲序更迭，中華文脈綿延永續。丙午新春萬象新，衷心期許，兩岸同胞在尋根溯源、傳承文脈中不斷拉近心與心的距離，堅定守護中華民族共同家園。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>兩岸同胞相約“語堂故里”過大年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890146.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890146.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[兩岸同胞相約“語堂故里”過大年 【中新社福建平和十七日電】“世界語堂和樂坂仔”新春跨年晚會暨“語堂故里過大年”主題文化活動二月十六日（農曆除夕）在福建省漳州市平和縣坂仔鎮舉行。兩岸同胞相約“語堂故里”，同台聯歡、共話鄉情，喜迎新春佳節。 主辦方精心設置林語堂經典作品《我的家鄉》情景歌舞、閩南情景童謠...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/67831771349010134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>兩岸同胞相約“語堂故里”過大年</p><p>【中新社福建平和十七日電】“世界語堂和樂坂仔”新春跨年晚會暨“語堂故里過大年”主題文化活動二月十六日（農曆除夕）在福建省漳州市平和縣坂仔鎮舉行。兩岸同胞相約“語堂故里”，同台聯歡、共話鄉情，喜迎新春佳節。</p><p>主辦方精心設置林語堂經典作品《我的家鄉》情景歌舞、閩南情景童謠、閩南語串燒等精彩節目，以藝術形式講述語堂故事、展現故里風情、傳遞兩岸溫情。零點跨年時刻，全場齊唱《相親相愛一家人》，迎接新年到來。</p><p>感受兩岸一家親</p><p>“林語堂先生是兩岸共同的文化記憶，坂仔鎮濃郁的年味與閩南民俗，讓我倍感親切。”台灣月香國際投資集團董事長盧月香受訪時稱，能在“語堂故里”與大陸鄉親共迎新年，深切感受到兩岸一家親、血脈永相連的溫暖。</p><p>她表示，海峽隔不斷鄉愁，同根同源、同文同種的情誼，在新春團圓時刻格外動人，未來願繼續當好兩岸交流的使者，讓兩岸親情在文化交融中越走越近。</p><p>“非常開心能夠回到大陸，參加這場意義非凡的跨年晚會。”參與演出活動的台胞沈惠貞表示，和大陸夥伴一起演唱了《為你唱一首歌》，台下的鄉親跟着節奏拍手，那種“一家親”的氛圍特別暖心。</p><p>坂仔鎮是世界文化大師林語堂的誕生地，更是閩台文化交流、宗親往來的重要節點。林語堂一生學貫中西，始終心懷故土、情繫兩岸，其文學作品與人生哲學中飽含的鄉愁與團圓情懷，成為連接兩岸同胞的精神紐帶。</p><p>坂仔鎮相關負責人表示，該鎮將持續擦亮“語堂故里”文化名片，不斷豐富兩岸交流形式、拓寬合作領域，助力打造兩岸同胞嚮往的精神家園與旅遊目的地。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鄭麗文祈願兩岸和平</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890147.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890147.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[參加法鼓山撞鐘儀式 鄭麗文祈願兩岸和平 【香港中通社十七日電】中國國民黨主席鄭麗文十六日晚參加法鼓山撞鐘儀式，於敲擊環節時，手中紅繩兩度劇烈抖動，引發網絡熱議。國民黨回應指，鄭麗文“祈願受到神明感召”，誓願會善盡責任，為民監督執政黨。 新年到來，台灣不少政治人物參與各類祈福活動。法鼓山十六日晚舉行撞...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/68951771349010244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>參加法鼓山撞鐘儀式</p><p>鄭麗文祈願兩岸和平</p><p>【香港中通社十七日電】中國國民黨主席鄭麗文十六日晚參加法鼓山撞鐘儀式，於敲擊環節時，手中紅繩兩度劇烈抖動，引發網絡熱議。國民黨回應指，鄭麗文“祈願受到神明感召”，誓願會善盡責任，為民監督執政黨。</p><p>新年到來，台灣不少政治人物參與各類祈福活動。法鼓山十六日晚舉行撞鐘祈福活動，由法鼓山方丈和尚、住持法師為台灣民眾祈願，台當局領導人賴清德、鄭麗文等人出席。</p><p>手上紅繩兩度抖動</p><p>在敲擊最後三響時，鄭麗文握着的紅色繩子突然震動，她緊握不讓繩子脫手；敲下最後一響後，鄭麗文手中的紅繩再度抖動，且幅度更大。</p><p>紅繩兩度“抖動”的視頻一經放出，引發台灣網民熱議。</p><p>對此，國民黨十七日回應指，鄭麗文在法鼓山撞鐘時，誠心為台灣祈福，希望兩岸和平、遠離戰火，期間強烈感受到神明的感召，回應她的虔心祝禱。</p><p>為人民監督執政黨</p><p>鄭麗文說，誓願會善盡最大在野黨主席的責任，為人民好好監督執政黨，也祈求神明引導保佑祝福。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澎湖縣長春節活動跌倒昏迷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890148.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890148.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澎湖縣長春節活動跌倒昏迷 【香港中通社十七日電】澎湖縣長陳光復十七日在當地劇場出席春節活動時，不慎踩空樓梯跌倒，頭部撞傷昏迷，經醫院檢查發現腦部受創出血。 陳光復十七日下午至澎湖縣文化局出席春節活動，進入演藝廳時不慎踩空樓梯跌倒，當場失去意識，並一度失去呼吸心跳，被送至醫院急救。 經搶救後，陳光復恢...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/9301771349010337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澎湖縣長春節活動跌倒昏迷</p><p>【香港中通社十七日電】澎湖縣長陳光復十七日在當地劇場出席春節活動時，不慎踩空樓梯跌倒，頭部撞傷昏迷，經醫院檢查發現腦部受創出血。</p><p>陳光復十七日下午至澎湖縣文化局出席春節活動，進入演藝廳時不慎踩空樓梯跌倒，當場失去意識，並一度失去呼吸心跳，被送至醫院急救。</p><p>經搶救後，陳光復恢復心跳，醫生判斷其因頭部撞傷，顱內有明顯出血。台灣多名政治人物隨即發文向陳光復表示關心。</p><p>陳光復生於一九五五年十月二十五日台灣光復紀念日，去年十月滿七十歲。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台北遊覽車逆駛撞傷三人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890149.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890149.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台北遊覽車逆駛撞傷三人 【本報訊】據中央社十七日消息：台北今天接近中午發生一起遊覽車逆向行駛交通事故，警方表示，兩電單車騎士及其中一雙載乘客共三人受傷、意識清楚，肇事駕駛楊男酒測值為○，疑因身體不適釀禍。 警方受訪時表示，這起事故總計造成兩電單車騎士、一電單車乘客受傷，其中一名騎士腳踝骨折經送醫無大...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/21221771349010447.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>台北遊覽車逆駛撞傷三人</p><p>【本報訊】據中央社十七日消息：台北今天接近中午發生一起遊覽車逆向行駛交通事故，警方表示，兩電單車騎士及其中一雙載乘客共三人受傷、意識清楚，肇事駕駛楊男酒測值為○，疑因身體不適釀禍。</p><p>警方受訪時表示，這起事故總計造成兩電單車騎士、一電單車乘客受傷，其中一名騎士腳踝骨折經送醫無大礙，另兩人受輕微挫傷，三人均意識清楚。</p><p>中山分局透過新聞稿說明，楊姓男子今天上午十一時四十八分駕駛遊覽車，沿中山北路由南往北行駛，右轉逆向進入民族東路撞擊分別由陳女及陳男騎乘的兩部電單車後，再與張男駕駛客運碰撞。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台中住宅火警夫死妻傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890150.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890150.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台中住宅火警夫死妻傷 【本報訊】據中央社十七日消息：大年初一清晨，台中市東區一處民宅發生火警，丈夫現場死亡、妻子全傷三度九成燒燙傷送醫，起火地點在臥室；案發前疑有夫妻吵架聲，確切肇事原因待調查。 台中市消防局今天清晨四時二十三分接獲東區樂業路一處民宅發生火警，消防人員到場發現鋼筋混凝土構造建築物，三...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台中住宅火警夫死妻傷</p><p>【本報訊】據中央社十七日消息：大年初一清晨，台中市東區一處民宅發生火警，丈夫現場死亡、妻子全傷三度九成燒燙傷送醫，起火地點在臥室；案發前疑有夫妻吵架聲，確切肇事原因待調查。</p><p>台中市消防局今天清晨四時二十三分接獲東區樂業路一處民宅發生火警，消防人員到場發現鋼筋混凝土構造建築物，三樓前側房間火煙竄出，火災釀成一死一傷；男性傷患現場明顯死亡，另名女性傷患自行脫困後，全身三度九成燒燙傷、意識清楚，送醫救治。</p><p>案發前疑有爭吵聲</p><p>消防人員發現燃燒地點位於三樓房間衣櫃、彈簧床等寢具，燃燒面積約三十平方米，確切起火原因由火調人員調查。</p><p>警方初步調查，此住宅有九人居住，起火點疑似在三樓房間內，調閱周邊監視器畫面，未發現有不明人士涉案；死者與傷者為夫妻關係，其餘家人及時逃出並未受傷。據悉，案發前死者與太太疑似有爭吵聲，相關案情仍持續釐清調查。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>喜氣洋洋</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890151.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890151.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[喜氣洋洋 農曆春節，台灣台北街頭處處洋溢着年節喜氣洋洋的佈置，大紅燈籠高高掛外，還有象徵財運亨通的各式各樣財神爺等熱鬧裝置藝術。（香港中通社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/46491771349010556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>喜氣洋洋</p><p>農曆春節，台灣台北街頭處處洋溢着年節喜氣洋洋的佈置，大紅燈籠高高掛外，還有象徵財運亨通的各式各樣財神爺等熱鬧裝置藝術。（香港中通社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春求財</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890152.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890152.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春求財 二月十七日大年初一，台灣投注站買氣熱絡，許多民眾前往投注站試試手氣，希望能中大獎。（香港中通社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/83711771349010650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春求財</p><p>二月十七日大年初一，台灣投注站買氣熱絡，許多民眾前往投注站試試手氣，希望能中大獎。（香港中通社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>祈求平安</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890153.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890153.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[祈求平安 大年初一，民眾前往新北林口竹林山觀音寺參拜，祈求新的一年平安順利。（香港中通社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/80091771349010744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>祈求平安</p><p>大年初一，民眾前往新北林口竹林山觀音寺參拜，祈求新的一年平安順利。（香港中通社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬德鐘：所以要買飛嚟睇我</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890154.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890154.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[宣佈開騷網民驚訝會唱歌 馬德鐘：所以要買飛嚟睇我 馬德鐘、陳煒、賴慰玲、陳曉華、何廣沛、吳偉豪等人，日前到商場宣傳劇集《非常檢控觀》，劇集踏入結局周後劇情緊湊，眾演員先合唱劇集主題曲。劇中有機會“黑化”的馬德鐘，被其他演員五花大綁，最後由賴慰玲、吳偉豪和陳煒出手解救，呼應結局篇其中一幕重點，亦寓意新...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/43001771349011134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/37491771349011150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/64701771349011150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/41971771349011150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>宣佈開騷網民驚訝會唱歌</p><p>馬德鐘：所以要買飛嚟睇我</p><p>馬德鐘、陳煒、賴慰玲、陳曉華、何廣沛、吳偉豪等人，日前到商場宣傳劇集《非常檢控觀》，劇集踏入結局周後劇情緊湊，眾演員先合唱劇集主題曲。劇中有機會“黑化”的馬德鐘，被其他演員五花大綁，最後由賴慰玲、吳偉豪和陳煒出手解救，呼應結局篇其中一幕重點，亦寓意新春鴻運當頭、馬到功成。</p><p>馬德鐘與陳煒都說不捨劇集結局，也高興收到很多正評，馬德鐘說：“結局周我的角色會有問題出現，因為受壞人的影響會有機會做壞事。”已宣佈離巢的他，高興今次團隊上下合作很開心，最難得是之前演出部分單元故事的演員，都願意歸隊做宣傳，這份精神很令他感動。陳煒也大讚今次台前幕後很有默契，雖然馬德鐘已完約，但她已答應做他的演唱會嘉賓，到時就再有合作機會。</p><p>不少網民都直言不知道馬德鐘原來會唱歌，他笑道：“所以他們就要買飛來看了，我的門票最親民，VIP只賣四百八十八元又可以影合照，只是不可以‘鞭打本王’。”他又稱到時快慢歌都會唱，但跳舞就交由陳煒負責，陳煒笑道：“我是顏值擔當，如果反應好下次到我開演唱會，到時再請回馬德鐘做嘉賓。”另外，馬德鐘有份演出的內地劇《女神蒙上眼》也正在熱播，他憑出色演技成功在內地各大社交平台吸粉不少，他說：“多謝大家支持，我知小紅書有很多人討論和分享，但我沒有細數有吸了多少粉絲。”農曆年，馬德鐘會到內地工作，也會返家鄉潮州參與非遺宣傳活動。</p><p>陳曉華與賴慰玲都相信今後仍有機會跟馬德鐘合作，她們最享受劇集的宣傳期，因為可以難得全部演員聚首一堂聊天。賴慰玲提議農曆年期間到馬德鐘家團拜，現在等對方安排時間。見結局篇宣傳片中，陳曉華疑有被人摸胸的鏡頭出現，她解釋道：“其實是被人掀開衫口，因為我當時是昏迷狀態，所以要保持冷靜，作狀甚麼都看不見。”另外，蔡思貝日前在社交平台更改工作聯絡方式，惹來會離開公司的傳聞，好友賴慰玲相信是誤會一場：“早兩日才跟她補慶祝生日，見她狀態很好，相信她只是更改一下社交平台版面。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>李又汝懷孕期性慾大增</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890155.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890155.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[李又汝懷孕期性慾大增 台灣八點檔女星李又汝，上個月公開分享自己與老公“修哥”即將迎接兩人第一個孩子，消息一出喜獲不少祝福。平時會透過社群記錄生活的她，最近在IG上傳一段短片，坦言自己懷孕後不但性慾變強，甚至還頻頻做春夢。 李又汝在影片中坦言“我懷孕之後性慾變超強”，甚至生理反應頻繁到讓她感到驚訝。她...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/43081771349011494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>李又汝懷孕期性慾大增</p><p>台灣八點檔女星李又汝，上個月公開分享自己與老公“修哥”即將迎接兩人第一個孩子，消息一出喜獲不少祝福。平時會透過社群記錄生活的她，最近在IG上傳一段短片，坦言自己懷孕後不但性慾變強，甚至還頻頻做春夢。</p><p>李又汝在影片中坦言“我懷孕之後性慾變超強”，甚至生理反應頻繁到讓她感到驚訝。她更毫不避諱地提到，自己最近“還會做春夢的那一種。”面對如此頻繁且真實的夢境，李又汝甚至因為擔心身體狀況而尋求科技解答，她自嘲表示：“我害怕到我還問ChatGPT，我這樣正常嗎？”</p><p>李又汝透露，相較於她的熱情，老公卻顯得冷靜許多，反而都沒甚麼興趣。她分析，認為老公是出於對胎兒的過度保護與愛惜，因為另一半“很怕傷到寶寶”，導致在行為上變得格外謹慎。有趣的是，李又汝對於春夢內容的期待與現實也有着奇妙的落差。她幽默地表示，“很希望就是夢到其他甚麼六塊肌猛男之類”，但最後都是夢到老公。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>TWINS會粉絲大派禮物</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890156.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890156.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[TWINS會粉絲大派禮物 “TWINS 25周年1314新春限定粉絲見面會”日前舉行第二場，蔡卓妍（阿Sa）和鍾欣潼（阿嬌）跟粉絲玩足整個下午，更於台上又喊又笑，安歌時還清唱十二首歌。見面會上，Twins提到以往粉絲聚會多數是BBQ或於酒店舉行，阿Sa說今次是首次出動到製作團隊。當擔任司儀的農夫問到...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/8751771349011587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>TWINS會粉絲大派禮物</p><p>“TWINS 25周年1314新春限定粉絲見面會”日前舉行第二場，蔡卓妍（阿Sa）和鍾欣潼（阿嬌）跟粉絲玩足整個下午，更於台上又喊又笑，安歌時還清唱十二首歌。見面會上，Twins提到以往粉絲聚會多數是BBQ或於酒店舉行，阿Sa說今次是首次出動到製作團隊。當擔任司儀的農夫問到一隊組合如何可以維持廿五年，台下有粉絲搶答是因為有他們，阿Sa笑道：“咁我哋都要靠自己嘅，雖然都係有你哋。”阿嬌和議：“事半功倍，雙贏。”說到相處之道，阿Sa指她們十分幸運，因為二人都是“溫和派”：“我哋真係未試過有好大嘅衝突要嗌交。”</p><p>阿嬌承認有時會為工作有意見分歧，阿Sa直言：“可能因為我哋都好Hea。”阿嬌默契十足抵死謂：“鬧交好攰！”阿Sa即和應：“係呀，不如留返啖氣去玩。”在讀留言牆環節，有粉絲著Twins不要太早退休，阿Sa斬釘截鐵說沒此打算。最感動環節非播放廿五周年影片莫屬，全場齊聲高呼二人名字，阿Sa、阿嬌忍不住喊：“以前每次出席頒獎禮，你哋都嗌到我哋聽唔到自己唱乜嘢歌，全場最大聲就係你哋！所有回憶返晒嚟。”安歌時，Twins大派福利清唱十二首歌。活動接近六個小時，粉絲離開前還可以與Twins合照及Hi touch作結，加上十四樣小禮物做粉絲福利，令大家開心說這個新年願望成真。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>炎亞綸買刮刮樂有彩頭</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890157.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890157.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[炎亞綸買刮刮樂有彩頭 春節期間，台灣不少民眾都會買刮刮樂試手氣，藝人炎亞綸也不例外。他日前在Threads發文報喜，透露自己買了面額二千元的刮刮樂，結果運氣相當旺，驚喜喊出：“中！一萬！” 炎亞綸在文中大方承認，自己是追求結果的效率派，更在文中好奇詢問網友：“有人跟我一樣只刮QR code？”，顯示...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/44691771349011681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>炎亞綸買刮刮樂有彩頭</p><p>春節期間，台灣不少民眾都會買刮刮樂試手氣，藝人炎亞綸也不例外。他日前在Threads發文報喜，透露自己買了面額二千元的刮刮樂，結果運氣相當旺，驚喜喊出：“中！一萬！”</p><p>炎亞綸在文中大方承認，自己是追求結果的效率派，更在文中好奇詢問網友：“有人跟我一樣只刮QR code？”，顯示出他對刮獎過程並無留戀。針對炎亞綸“只刮QR code”的玩法，讓部分熱愛傳統刮獎樂趣的網友留言表示不解。</p><p>炎亞綸的貼文曝光後，有網友打趣回應，指出玩刮刮樂還是“要有點遊戲體驗啦。”面對網友的指教，炎亞綸認為遊戲過程每年都一樣，並坦率表示：“結果比較重要。”此外，有不少人對於他花二千中一萬的手氣表示羨慕，“我要吸好運”、“哇塞，手氣這麼好”、“果然財神爺都喜歡帥的。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>王菲上央視春晚妝容掀話題</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890158.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890158.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[王菲上央視春晚妝容掀話題 今年央視春晚落幕後，天后王菲的舞台造型再度成為微博熱搜焦點。除了演唱歌曲掀起討論外，她當晚的眉毛設計與透明水滴耳環更引發大量網友留言，從妝容細節到單品品牌全面被放大檢視，話題迅速延燒。王菲此次春晚妝容以銀色光澤為主軸，眉尾採取明顯下垂設計，並與眼線形成連貫視覺效果，尾端再點...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/93111771349011791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>王菲上央視春晚妝容掀話題</p><p>今年央視春晚落幕後，天后王菲的舞台造型再度成為微博熱搜焦點。除了演唱歌曲掀起討論外，她當晚的眉毛設計與透明水滴耳環更引發大量網友留言，從妝容細節到單品品牌全面被放大檢視，話題迅速延燒。王菲此次春晚妝容以銀色光澤為主軸，眉尾採取明顯下垂設計，並與眼線形成連貫視覺效果，尾端再點綴貼鑽元素。部分網友指出，眉形“勾下來與眼線連成一體”的設計，在鏡頭特寫下顯得相當突出，認為貼鑽讓眉尾視覺重心往下，產生略顯下墜的感受。</p><p>微博上出現不同聲音，有人認為妝容強化了銀河感與舞台主題，但也有觀眾表示眉尾走向讓整體神情看起來較為成熟，甚至質疑貼鑽是否影響妝容平衡。相關話題迅速登上熱搜，成為當晚討論度最高的造型細節之一。除了眉毛造型，王菲佩戴的透明水滴耳環同樣掀起關注。該耳環出自丹麥品牌，採透明亞克力材質與水滴輪廓設計，在舞台燈光下折射出淡藍光暈，是耳夾式設計，被部分網友將造型聯想為“洗衣膠囊”，形成趣味討論，也有聲音肯定其簡約質感與歌曲意境相呼應。隨着節目播出，微博與電商平台出現大量“王菲同款”搜尋。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廖子妤三夢成眞</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890159.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890159.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廖子妤三夢成眞 事業進步！橫財就手，身壯力健康出入平安！一馬當先！萬馬奔騰……。四面八方天外飛來千祝萬禱，謹祝各位讀友照單全收。還有一句老少咸宜的祝頌，來自幼稚園那肥仔—— 赤膊肥仔，舞醒獅，滿臉汗光，喘氣對着電視鏡頭 ，神色莊重，一字一頓：“恭喜發財！我要讀多啲書，搵多啲錢，養阿媽！”出自心底純良...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/99831771349011900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廖子妤三夢成眞</p><p>事業進步！橫財就手，身壯力健康出入平安！一馬當先！萬馬奔騰……。四面八方天外飛來千祝萬禱，謹祝各位讀友照單全收。還有一句老少咸宜的祝頌，來自幼稚園那肥仔——</p><p>赤膊肥仔，舞醒獅，滿臉汗光，喘氣對着電視鏡頭 ，神色莊重，一字一頓：“恭喜發財！我要讀多啲書，搵多啲錢，養阿媽！”出自心底純良的童眞，講出了老少咸宜的心聲，預見將來社會的質素，未來的精英，可料也。</p><p>千頌！萬禱！關鍵的關鍵：恭喜——夢想成眞，有甚麼好得過一夢成眞，三夢成眞。已經有如夢以償的……《夜王》的廖子妤。</p><p>“成為演員後，其中一個夢想，與偶像黃子華拍戲，沒想到那麼快就夢想成眞。”廖子妤新春謝票：“有乜好得過，夢想眞的成眞；還可以成眞三次！上次，拍完《毒舌大狀》，覺得應冇下次……”《飯戲攻心》、《毒舌大狀》後，由母子變成死對頭；今次《夜王》，再變成情人，更有牀戲吻戲，關係大躍進。</p><p>“看劇本，見有吻戲，我突然大叫一聲”。廖子妤追問：“我是MiMi（戲中角色），歡哥是否阿DEE（何啟華）？”當知道與黃子華有身體接觸，廖子妤心中暗喜：第三次夢想成眞。</p><p>與廖子妤牀戲吻戲……“男演員在這方面更緊張”。黃子華説：“要好小心，不要做任何對方感到有不尊重的行為；而我個人是經常對任何事都不尊重，所以，更要收歛，更要克已些”。又指：“牀戲，牀上拍戲而已，情侶的普通行為，一係不要拍， 一係自然些……。”</p><p>隆重祝頌：萬馬奔騰中，難得罕見一馬當先的兩匹神駒，白馬王子！老驥伏櫪！氣定神閒常在你左右。</p><p>高  梁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>賀歲片大戰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890160.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890160.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[賀歲片大戰 淺談過昔日的賀歲片後，望望今年三部賀歲片《夜王》、《金多寶》及《鏢人：風起大漠》。 三片各有賣點，《夜王》起用三年前賀歲片王《毒舌大狀》班底，最重要的當然是黃子華擔正，全片娛樂性豐富沒有冷場，同時也是導演吳煒倫獻給尖東夜總會黃金時代的情書。《金多寶》看似由呂爵安及鍾雪瑩兩位年輕偶像招徠，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/3141771349012056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>賀歲片大戰</p><p>淺談過昔日的賀歲片後，望望今年三部賀歲片《夜王》、《金多寶》及《鏢人：風起大漠》。</p><p>三片各有賣點，《夜王》起用三年前賀歲片王《毒舌大狀》班底，最重要的當然是黃子華擔正，全片娛樂性豐富沒有冷場，同時也是導演吳煒倫獻給尖東夜總會黃金時代的情書。《金多寶》看似由呂爵安及鍾雪瑩兩位年輕偶像招徠，但實際排名上金燕玲才是第一主角，事實上金燕玲在戲中的發揮也確值得成為第一主角。且看隨着劇情演變成親情故事，看着一家人逐步凝聚關係，不乏感動位，當然此戲其他配角亦很出色，張錦霞、趙羅尼、李尚正、楊詩敏、許冠文及古天樂等高級配角亦令人驚喜。至於《鏢人：風起大漠》賣點更是明確非常，袁和平執導的史詩巨片，加上吳京、謝霆鋒及李連杰三位巨星的動作場面又怎可能不吸引？</p><p>雖說賀歲片票房大戰尚要多一段時日才揭盅，但賽果幾乎已可以預視，只因《夜王》在大年初一已出現壟斷式排片，雖然未及之前《尋秦記》近千五場的誇張，惟亦達八百六十九場，是二百八十五場的《金多寶》三倍多，而《鏢人：風起大漠》只得一百六十七場，至於《GOAT級神射手》及仍在上畫的《尋秦記》亦各有百場排片分薄游離票——戲院商如此排片也不奇怪，畢竟黃子華隱隱已成為賀歲片之王，近年由他主演的的《棟篤特工》、《乜代宗師》及《毒舌大狀》都成為賀歲片冠軍，滿滿的號召力，院商自然也望借東風催旺生意。</p><p>看到今年的賀歲片大戰戰況，更佩服的其實是《尋秦記》，棄新春檔轉攻元旦檔，避開強勁對手獨自攬下逾九千萬票房，不似三部賀歲片般爭得頭崩額裂，說明了電影即使質量再好，檔期選擇也很重要。</p><p>娛  翁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>張俊文以歌寄情</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890161.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890161.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[從Locking冠軍到唱作新人 張俊文以歌寄情 遊走於舞者與歌手的角色之間，張俊文(Anson Cheong)既是澳門霹靂舞體育舞蹈協會的理事長，也是屢獲舞蹈比賽冠軍的Locking好手。最近，他推出首支個人單曲《纏綿一次》，用旋律與歌詞，將舞台下的情感起伏，細膩地攤開在聽眾面前。 談及新作《纏綿一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/97871771349012134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/83591771349012134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/34491771349012150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/5861771349012150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/73211771349012150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>從Locking冠軍到唱作新人</p><p>張俊文以歌寄情</p><p>遊走於舞者與歌手的角色之間，張俊文(Anson Cheong)既是澳門霹靂舞體育舞蹈協會的理事長，也是屢獲舞蹈比賽冠軍的Locking好手。最近，他推出首支個人單曲《纏綿一次》，用旋律與歌詞，將舞台下的情感起伏，細膩地攤開在聽眾面前。</p><p>談及新作《纏綿一次》，Anson坦言，自身的舞蹈經驗深深影響了創作。他說：“是的，舞蹈經驗深深影響了這首歌的創作。比如主歌部分像是一種娓娓道來的步伐，副歌則像是一次情感的迸發與定格。”這種源自舞蹈思維的編排，讓《纏綿一次》不僅可聽，更擁有一種內在的“可舞性”與起伏動態。</p><p>這首歌的創作初衷，源於對一段難忘感情的懷念與反思。問及故事中最觸動的瞬間，Anson分享：“最觸動我的，是回憶中那些看似平常卻充滿溫柔的細節——像是某個傍晚的對話、一次安靜的陪伴。這些瞬間在失去之後才顯得格外珍貴。”提及新歌推廣，Anson抱持隨緣而動的態度：“目前主要以內容觸動為主，沒有刻意追求曝光量。”他會在社交媒體分享短影片，搭配重現記憶片段的文字，讓聽眾深入歌曲故事背景。目前，《纏綿一次》MV已於YouTube發佈，並在各大音樂平台上架，靜待喜歡抒情旋律的聽眾聆聽。</p><p>展望未來音樂計劃，他強調將繼續創作源自真實生命經驗的作品，並可能結合舞蹈影像或現場演出，讓音樂與舞蹈這兩條創作主線逐漸交匯，形成更完整、立體的藝術表達。</p><p>從街舞冠軍、音樂新人到街舞系列活動的策劃者，多種身份切換間，Anson對“創作”的理解愈發寬廣。他認為，這些身份不僅不是限制，反而帶來了更多自由。“以前我可能覺得‘街舞人就該只跳街舞’，但現在我明白：創作的本質是表達，而表達不該有界限。”</p><p>身為街舞推手的經歷，讓他更深刻理解“傳承”的意義，不僅是技巧的傳授，更是態度與故事的傳遞。因此，他透過音樂，在另一個維度延續自己想傳達的信念。他亦希望以自身經歷鼓勵所有創作者：“別被身份標籤束縛，只要你有想說的話、想表達的情感，就勇敢去做。創作最動人的部分，始終是那份真實的自己。”</p><p>文：姬絲桃</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>音樂就是情人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890162.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890162.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[音樂就是情人 有些《小夜曲》，男女之愛正在變化着，如雨果作詞、古諾作曲的那一首：“你臉上，現出溫柔的微笑。你那些疑慮都像夢一樣消散……”。有些，卻為甜蜜美好所瀰漫，如古貝作詞、馬斯涅作曲的《小夜曲》：“姑娘啊你快快來吧！我們到那小路上去，那兒蝴蝶在翩翩飛舞；那兒少女正在散步，快快到那樹林裡，在小河邊...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/14661771349012572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>音樂就是情人</p><p>有些《小夜曲》，男女之愛正在變化着，如雨果作詞、古諾作曲的那一首：“你臉上，現出溫柔的微笑。你那些疑慮都像夢一樣消散……”。有些，卻為甜蜜美好所瀰漫，如古貝作詞、馬斯涅作曲的《小夜曲》：“姑娘啊你快快來吧！我們到那小路上去，那兒蝴蝶在翩翩飛舞；那兒少女正在散步，快快到那樹林裡，在小河邊有人等待你。……”有些更是情景交融、纏綿悱惻，如卡什曼作詞、德里戈作曲的《小夜曲》，先是環境描繪，“皎潔的明月，高高地掛在天上，美麗的銀光，傾瀉在大地上。小夜鶯嘹亮的歌聲，就在你的窗下呼響……”；後是愛情的張揚：“啊！來吧，我那親愛的人！啊！來吧！我那親愛的人！快來，快快地來到我懷抱裡，到我的懷抱裡”。有些比《綠袖子》更為傷筋動骨，曾經有過的親密交往，一下子化為烏有！如托賽里《小夜曲》：“往日的愛情，已經永遠消逝，幸福的回憶像夢一樣留在我心裡……啊，太陽的光芒，不再照亮我，它不再照亮我的生命！我的生命！”</p><p>雷爾斯塔甫作詞、舒伯特作曲的《小夜曲》，應該是我最早聆聽到的《小夜曲》，至今認為她是世界上最能掀動人心的《小夜曲》之一。她是那麼直接而又懇切，自然而又率真；愛和被愛之間，一點不隱晦一點不勉強！一切彷彿就是與生俱來：“我的歌聲穿過深夜，向你輕輕飛去。在這幽靜的小樹林裡，愛人，我等待你！……”《小夜曲》曾被改編為小提琴獨奏曲，是我早期學習小提琴的曲目之一，先生說：“你要很好地在演奏中運用顫指，以表達這首《小夜曲》單純聖潔的情感。”</p><p>無論《綠袖子》，還是《小夜曲》，都有着苦辣酸甜、悲歡離合在。但我鍾情的是音樂本身，沒有欺騙、沒有背叛！音樂就是最可靠的情人。（二之二）</p><p>費拉拉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>妮歌潔曼離婚至今單身</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890163.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890163.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美高梅董事長放風力追 妮歌潔曼離婚至今單身 五十八歲的澳洲籍影后妮歌潔曼(Nicole Kidman)即使與鄉村歌手基夫沃斑(Keith Urban)離婚，仍然大受男士歡迎。據稱妮歌正受到美高梅國際度假集團董事長保羅(Paul Salem)的熱烈追求，美女果然不愁寂寞。 據媒體TMZ報道，保羅已向身...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/77561771349012681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/28081771349012681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/32071771349012681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美高梅董事長放風力追</p><p>妮歌潔曼離婚至今單身</p><p>五十八歲的澳洲籍影后妮歌潔曼(Nicole Kidman)即使與鄉村歌手基夫沃斑(Keith Urban)離婚，仍然大受男士歡迎。據稱妮歌正受到美高梅國際度假集團董事長保羅(Paul Salem)的熱烈追求，美女果然不愁寂寞。</p><p>據媒體TMZ報道，保羅已向身邊人透露對妮歌很感興趣。多位消息人士告訴TMZ，兩人有共同的朋友，曾在一些場合見過一兩次，但還沒有單獨相處過，目前也並非在拍拖。知情人士補充說，妮歌目前仍然單身，沒有和任何人約會。</p><p>保羅立即被網民人肉大搜查，他和他的前妻Navyn Salem於二一年離婚，育有四個女兒。保羅於一八年加入美高梅董事會，並於二〇年晉升為董事長。他曾在實力雄厚的Providence Equity股權公司擔任高階主管近三十年，該公司管理高達五百億美元（約四千億澳門元）的投資組合，可見保羅智力驚人。他也是Worcester Red Sox球隊的老闆之一，還擁有Brown University大學的文學學士和哈佛商學院的工商管理碩士學位。保羅對妮歌感興趣的消息傳出五個月前，妮歌與基夫突然分居。據稱，基夫在分手後一直在想自己是不是犯了個大錯，消息人士受訪談到他們的和解協議時表示：“基夫得支付賬單，離婚律師的費用可不低。現在基夫過得很孤獨，精疲力竭，孤立無援，面對着他從未想像過的未來。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>朴正民為取消演出道歉獲讚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890164.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890164.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[朴正民為取消演出道歉獲讚 韓國音樂劇《少年Pi的奇幻漂流》原定於十日晚上演出，但因燈光技術問題在開演前五分鐘臨時取消，引發觀眾強烈不滿。主角朴正民在風波爆發後第一時間公開致歉，更積極促成補演方案，成功為公關危機止血。 朴正民在事件發生後並未神隱，而是誠懇向觀眾表達歉意。他坦言無論任何理由都無法撫平觀...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/88571771349012931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>朴正民為取消演出道歉獲讚</p><p>韓國音樂劇《少年Pi的奇幻漂流》原定於十日晚上演出，但因燈光技術問題在開演前五分鐘臨時取消，引發觀眾強烈不滿。主角朴正民在風波爆發後第一時間公開致歉，更積極促成補演方案，成功為公關危機止血。</p><p>朴正民在事件發生後並未神隱，而是誠懇向觀眾表達歉意。他坦言無論任何理由都無法撫平觀眾當下的震驚與失望，更難過地表示想到大家在劇院門未開啟的情況下轉身離開那種空虛與無奈。在正式道歉前朴正民堅持必須先與製作方討論出具體對策，他強調沒有對策的道歉反而不負責任，與製作方商討後促成於十六日補演，優先安排原場觀眾入場，並提供一成票價退費，製作單位最終宣佈退還百分之一百一十票價。部分觀眾因春節連假無法出席，朴正民表示理解，真誠態度與具體行動成功止血。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>羅拔杜華家中安詳離世</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890165.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890165.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[羅拔杜華家中安詳離世 荷里活傳奇演員羅拔杜華(Robert Duvall)演技備受推崇，一生七度獲奧斯卡提名。昨日，羅拔杜華的妻子Luciana Duvall悲痛發佈訃聞，證實羅拔杜華在家中安詳離世，享耆壽九十五歲。 Luciana在聲明中道：“我們向我摯愛的丈夫、珍貴的朋友、也是我們這個時代最偉大...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/4971771349013103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>羅拔杜華家中安詳離世</p><p>荷里活傳奇演員羅拔杜華(Robert Duvall)演技備受推崇，一生七度獲奧斯卡提名。昨日，羅拔杜華的妻子Luciana Duvall悲痛發佈訃聞，證實羅拔杜華在家中安詳離世，享耆壽九十五歲。</p><p>Luciana在聲明中道：“我們向我摯愛的丈夫、珍貴的朋友、也是我們這個時代最偉大的演員之一道別。”她還露透羅拔杜華是在家中平靜離世，身旁圍繞着愛與溫暖。羅拔杜華在超過六十載的演藝生涯中，留下《教父》(The Godfather)、《現代啟示錄》(Apocalypse Now)等無數經典作品，並於一九八三年以《溫柔與憐愛》(Tender Mercies)榮登奧斯卡影帝。曾經與羅拔杜華合作過《教父》的大導演哥普拉(Francis Ford Coppola)與主角阿爾柏仙奴(Al Pacino)等人紛紛發文悼念。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞圖片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890171.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890171.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/53601771349013212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞圖片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890178.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890178.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/91751771349013353.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞圖片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890181.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890181.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/66711771349013462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>早春三詠</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890166.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890166.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[早春三詠 澳門大學遇火焰樹開花有題 數株奇樹互為鄰， 守得東風綻立春。 枝上燒花紅勝火， 似迎駿驥賀年新。 註：火焰樹又名火燒花。 觀龍環花卉展題虞美人 大地春回意象新， 惠風潤澤綠如茵。 天憐垓下項王婦， 滿目嬌花虞美人。 櫻林春早 信步龍環下望台， 櫻林幾樹早花開。 遊人絡繹知多少， 不及蜂群結...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>早春三詠</p><p>澳門大學遇火焰樹開花有題</p><p>數株奇樹互為鄰，</p><p>守得東風綻立春。</p><p>枝上燒花紅勝火，</p><p>似迎駿驥賀年新。</p><p>註：火焰樹又名火燒花。</p><p>觀龍環花卉展題虞美人</p><p>大地春回意象新，</p><p>惠風潤澤綠如茵。</p><p>天憐垓下項王婦，</p><p>滿目嬌花虞美人。</p><p>櫻林春早</p><p>信步龍環下望台，</p><p>櫻林幾樹早花開。</p><p>遊人絡繹知多少，</p><p>不及蜂群結隊來。</p><p>湃    陽</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>七絕 · 歡慶小年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890167.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890167.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[七絕 · 歡慶小年 依鄧景濱教授題圖原句，續成一絕。 串串燈籠迎百福， 張張瑞帖護千家。 甜糖香蔗閉塵妄， 喜喚春風報歲華。 余    草]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>七絕 · 歡慶小年</p><p>依鄧景濱教授題圖原句，續成一絕。</p><p>串串燈籠迎百福，</p><p>張張瑞帖護千家。</p><p>甜糖香蔗閉塵妄，</p><p>喜喚春風報歲華。</p><p>余    草</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>沁園春 · 澳門新春迎馬年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890168.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890168.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[沁園春 · 澳門新春迎馬年 萬馬奔騰，千里迢迢，百福十全。漸冬殘去矣，秋晨未見，夏風待爽，春雨連綿。鏡海松山，南灣北涌，攜手同遊相掛牽。猜燈謎，憑才贏詩獎，一笑蟬聯。 今生何幸嬋娟。似伯虎，解元誰慕憐？有梅開六瓣，蘭馨幽雅，菊譏寒峭，竹傲心堅。古董文章，新園地賦，祈祝神州多俊賢。強國力，闔家人陪伴，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>沁園春 · 澳門新春迎馬年</p><p>萬馬奔騰，千里迢迢，百福十全。漸冬殘去矣，秋晨未見，夏風待爽，春雨連綿。鏡海松山，南灣北涌，攜手同遊相掛牽。猜燈謎，憑才贏詩獎，一笑蟬聯。</p><p>今生何幸嬋娟。似伯虎，解元誰慕憐？有梅開六瓣，蘭馨幽雅，菊譏寒峭，竹傲心堅。古董文章，新園地賦，祈祝神州多俊賢。強國力，闔家人陪伴，喜樂年年。</p><p>伍志傑</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>恭賀新禧迎馬年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890169.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890169.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[恭賀新禧迎馬年 春臨大地豁心田，翠柳鶯啼馬旺年。 碧水重榮芳草徑，紫煙猶愛璨花天。 蓮池霧散魚游樂，鏡海風平雁喜妍。 燕雀歸巢家宅盛，迎將雨露化甘泉。 潘崙山]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>恭賀新禧迎馬年</p><p>春臨大地豁心田，翠柳鶯啼馬旺年。</p><p>碧水重榮芳草徑，紫煙猶愛璨花天。</p><p>蓮池霧散魚游樂，鏡海風平雁喜妍。</p><p>燕雀歸巢家宅盛，迎將雨露化甘泉。</p><p>潘崙山</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>丙午賀年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890170.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890170.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[丙午賀年 丙魚濠上春光煥，午馬雲中天宇寧。 世局紛紜新展望，人情歷煉倍溫馨。 迎來雨水江湖闊，消解炎威草木青。 爆竹一聲除疫癘，凜然正氣賦流形。 黃坤堯]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>丙午賀年</p><p>丙魚濠上春光煥，午馬雲中天宇寧。</p><p>世局紛紜新展望，人情歷煉倍溫馨。</p><p>迎來雨水江湖闊，消解炎威草木青。</p><p>爆竹一聲除疫癘，凜然正氣賦流形。</p><p>黃坤堯</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（西窗小語）美政府在阿富汗進退維谷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890172.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890172.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美政府在阿富汗進退維谷 奧巴馬政府向外公佈撤軍計劃，激怒了軍方與共和黨，引發部分美國媒體擔憂，此舉讓美國盟友懷疑其戰略能力與意願。塔利班得知美國將撤軍，遂積極招兵買馬，讓美國新投入的美軍，無法遏止塔利班的活動。 奧巴馬只是列出撤軍時間表，並沒有在兩屆任期內把軍隊完全撤走。事實上特朗普在競選時也信誓旦...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美政府在阿富汗進退維谷</p><p>奧巴馬政府向外公佈撤軍計劃，激怒了軍方與共和黨，引發部分美國媒體擔憂，此舉讓美國盟友懷疑其戰略能力與意願。塔利班得知美國將撤軍，遂積極招兵買馬，讓美國新投入的美軍，無法遏止塔利班的活動。</p><p>奧巴馬只是列出撤軍時間表，並沒有在兩屆任期內把軍隊完全撤走。事實上特朗普在競選時也信誓旦旦要將美軍撤離阿富汗，然而他在任內也無法做到，他上台後面對的窘境比奧巴馬更為嚴峻：塔利班在農村與山區的勢力不斷壯大，伊斯蘭原教旨主義者又動員各路“聖戰組織”支持，阿富汗政府既貪腐又統治力弱。</p><p>特朗普二〇一七年一月上台之初，默許軍方將駐阿美軍由八千五百人增至一萬三千九百人，而且自三月起召開了多次阿富汗事務會議，最後形成共識：美國只需確保阿富汗不再成為恐怖組織的策源地，不必謀求徹底擊敗塔利班。如何達至這“有限戰略目標”，政府班子內對是否增兵問題也分成兩派：總統國家安全事務助理麥克馬斯特、白宮辦公廳主任普里伯斯、國務卿蒂勒森、副總統彭斯皆支持增兵，數目在三到五千。主張以“強化軍力及培訓、整合資源、協調阿富汗政府與各派力量合作、區域化印巴等國力量，以維持阿富汗總體局勢”。</p><p>這做法顯然同美國政府官宣的逐步撤軍自相矛盾，反對的人以總統首席戰略專家、高級顧問班農為首，他主張以中央情報局特種部隊，或僱用私人軍事承包商來實現反恐目標，而非直接增兵。反建制派的班農更多從美國的內政視角看阿富汗問題：特朗普需要實踐從阿富汗撤軍的競選承諾，而支持增兵的，多是他要反對的建制派。</p><p>兩派之間的博弈，幾乎是公開的。</p><p>（天下三分 · 四）</p><p>沈    實</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（一格藍山）喜歡樹</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890173.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890173.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[喜歡樹 近來的幾次出遊，我總偏愛投身自然的懷抱。旅途中最愜意的片段，是沿途樹木夾道的車窗外景，還有攀上千級石階後，置身山間、被林木環抱的時光——只因我素來喜歡樹木。 在小說《傲慢與偏見》中，橡樹並非核心意象；但在凱拉 · 奈特莉主演的同名電影裡，它卻成了宣傳海報上的醒目元素，在影片中更被賦予了力量與...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>喜歡樹</p><p>近來的幾次出遊，我總偏愛投身自然的懷抱。旅途中最愜意的片段，是沿途樹木夾道的車窗外景，還有攀上千級石階後，置身山間、被林木環抱的時光——只因我素來喜歡樹木。</p><p>在小說《傲慢與偏見》中，橡樹並非核心意象；但在凱拉 · 奈特莉主演的同名電影裡，它卻成了宣傳海報上的醒目元素，在影片中更被賦予了力量與信念的象徵意義。鏡頭之中，平原上孑然佇立着一棵高大的橡樹，女主角孤身徒步前往友人宅邸探望病姊的畫面，就此定格為經典。後來許多影迷慕名前去尋訪這棵樹，無奈該地方是私人莊園，謝絕外人入內。我對原著情節早已熟稔，卻總會因為惦念那棵橡樹，時不時重溫這部電影。</p><p>還記得從前在澳洲的植物公園裡，邂逅過一棵宛若童話場景裡的大葉榕樹。那棵樹身形格外魁梧，枝椏與葉片幾乎垂落至地面，層層疊疊交織成一片綠蔭。躲在樹下，被枝葉密密環繞，耳邊只有風聲和蟲鳴，彷彿與世隔絕。我得退到離樹約莫百米開外的地方，才能將這棵巨樹的全貌納入鏡頭。那張照片我格外喜歡，還特意沖印成小巧的尺寸，一直收在錢包裡。</p><p>那天在松山跑步，看見一位跑友突然停下來，然後，蹲在地上擺弄着手機——他在拍攝地面上樹木的影子。</p><p>想來我偏愛樹，大抵是因為它總能讓人的心靜下來。不管是旅途中車窗外連綿的林木，電影裡那棵象徵力量的橡樹，還是悉尼植物園裡那棵能把人裹進綠蔭的大榕樹，甚至是松山腳下偶然撞見的樹影，只要和樹有關的光景，都帶着一股安穩的氣息。生活裡難免有忙亂的時候，可只要站在樹下，看着陽光透過枝椏灑下來，心裡的煩躁就會慢慢散掉。樹就這麼安安靜靜地立着，卻能給人最踏實的平靜。</p><p>月    河</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（第四人稱）向陽而生</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890174.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890174.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[向陽而生 “那些黑暗籠罩的／終將向陽而生呢／也許生命早給我／解答……” 前奏結束，確認火星演唱會的最後一首歌曲為《向陽而生》時，懸着的心終於安定下來。手裡的能量棒亮起微微紅光，深圳大運中心體育館上空沒有懸日，但有無數個太陽在觀眾席升起，就在人們胸前，照亮了存在過的每張臉。此刻，我們都可以是普照大地的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>向陽而生</p><p>“那些黑暗籠罩的／終將向陽而生呢／也許生命早給我／解答……”</p><p>前奏結束，確認火星演唱會的最後一首歌曲為《向陽而生》時，懸着的心終於安定下來。手裡的能量棒亮起微微紅光，深圳大運中心體育館上空沒有懸日，但有無數個太陽在觀眾席升起，就在人們胸前，照亮了存在過的每張臉。此刻，我們都可以是普照大地的太陽，我是，身旁的妻子也是。</p><p>回到新城A區尚在規劃階段的日子，在水塘的某張長椅上，好友早已分享過華晨宇為抑鬱所譜寫的歌曲。“好想愛這個世界啊”，偏偏當時的我覺得這歌名過分簡單直接，對於創作，對於情緒，對於病來說，似乎都欠點浪漫。夕陽過後的長夜，無人撥打的電話，時間是凝固的，空氣黏稠得叫人窒息，黑色的海沒有浪湧，不論吹多久的海風，都等不到日出。</p><p>失眠時，唯有看見窗外的晨光才能入睡，確認自己又順利多活了一天，為了獎勵或安慰，才有勇氣閉上眼睛休息。在那些似是而非的夢裡，依稀記得有人叮囑過最後一通電話要打給誰，或在橋上，或在水中，又或者回到誰的住家樓下，只為了聽一句，好想我回來啊。任何方式的挽留都不浪漫，但活着總要比浪漫重要一些，留下來，才能夠被明天的太陽照耀。</p><p>曾因大自然的吶喊而面容扭曲的愛德華 · 蒙克，在奧斯陸大學留下了他眼中的《太陽》。海面升起的光芒越過頑固的岩石向四周擴散，具象化為黃、紅、藍的三色光束，與早期作品中所關注的焦慮或死亡不同，這番日出的景象更像是畫家經歷精神崩潰後的重生。在漫長的酗酒與憂鬱過後，凝固的時間重新流動，呼吸繼續，仍然活着的人唱起了生命讚歌。</p><p>“我看到／久違的晴朗啊／又在黎明醒來／萬億愛中生長……”</p><p>林    格</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(拾光者記)擁擠的酒吧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890175.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890175.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[擁擠的酒吧 前陣子，深圳水貝爆發了一宗涉及金額高達上百億的黃金交易平台“杰我睿”爆倉事件。隨後，社交平台上，也看到了不少令人唏噓的案例。有帖主坦言自己經濟拮据，卻妄想博一把，不惜向親友舉債投資黃金，現在血本無歸，前途慘淡。 更荒誕的是，有網民透露，在平台爆雷前，反詐警察其實早已介入預警，明確指出該平...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>擁擠的酒吧</p><p>前陣子，深圳水貝爆發了一宗涉及金額高達上百億的黃金交易平台“杰我睿”爆倉事件。隨後，社交平台上，也看到了不少令人唏噓的案例。有帖主坦言自己經濟拮据，卻妄想博一把，不惜向親友舉債投資黃金，現在血本無歸，前途慘淡。</p><p>更荒誕的是，有網民透露，在平台爆雷前，反詐警察其實早已介入預警，明確指出該平台可疑，並勸喻投資者退群。然而，許多人不僅設法重新加群，甚至還在群內傳授如何繞開警察監管的對策，直言對方妨礙他們發財。</p><p>這不禁讓人反思：憑什麼大家會認為這種穩賺不賠的漏洞，偏偏只有自己能發現？又憑什麼覺得自己會是那個獨佔資源的天選之子？</p><p>在巨大的貪慾面前，真相往往最為刺耳。他們防備的，是那個試圖戳破發財夢、讓他們直面受騙現實的“預警者”。</p><p>為何人們總篤定買金必賺，甚至敢於加槓桿借貸？這便涉及到了博弈論中的“艾爾法羅酒吧問題”。如果每個人都根據上周酒吧人少的信息，推斷這周去的人也少，那麼結果必然是酒吧被擠爆。同理，當大眾都共識某個投資標的極佳，甚至連不具備專業知識的人都篤定穩賺時，這個預測模型便會即刻失效。</p><p>唯有信息差才能帶來超額收益。當一個致富模型被大眾共享，當所有人都覺得是機會時，往往意味着系統即將進入擁擠崩潰的邊緣，參與者將有極大的概率成為“接盤俠”。</p><p>段永平曾說，投資不要做不懂的東西。人們總戲稱自己是韭菜，卻仍然前仆後繼地投身賭局之中，賭自己不是最後一棒。然而，真正的贏家，永遠是那些在無人問津時默默積累，在人聲鼎沸時果斷離場的少數派。</p><p>木    芹</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（幸福魔法）風車轉一轉</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890176.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890176.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[風車轉一轉 許多年之前，因為人生不似預期，便在逛年宵市場時買了一個風車回家，還綁在窗前，期待着風車轉個不停會為我轉出好運來。 然而，接下來的日子非但不如預期，簡直是朝着預期的相反方向發展。想得到更多嗎？那先嘗嘗失去的滋味吧。想往上爬？那就直接跌入谷底。 我想我確實是轉運了，不過不是轉好運，而是轉厄運...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>風車轉一轉</p><p>許多年之前，因為人生不似預期，便在逛年宵市場時買了一個風車回家，還綁在窗前，期待着風車轉個不停會為我轉出好運來。</p><p>然而，接下來的日子非但不如預期，簡直是朝着預期的相反方向發展。想得到更多嗎？那先嘗嘗失去的滋味吧。想往上爬？那就直接跌入谷底。</p><p>我想我確實是轉運了，不過不是轉好運，而是轉厄運。以前只是覺得不夠順遂，後來卻是沒有一件事順遂，那時候才明白，我只是沒意識到自己原來一直過得很不錯，竟然對沒能得到更多感到不滿足，實在是對人生的大不敬。因此後來遭遇的逆境讓我明白，我該活得謙卑，對已發生和即將發生的一切感恩，而不是着眼於得不到的事物。所有渴求的事情，時候到了自然就會到來，急也急不來，如果注定不屬於我，等再久也是徒然，過分執着於得到，反而失去平常心。</p><p>經歷過事事不順的一年，我變得更豁達，再糟糕的事也遭遇過，往後遇到什麼都是小菜一碟。</p><p>總而言之，我從那一年起，再也不敢買風車，連碰也不敢碰，只怕一不小心驚動了命運之神，又要轉走我平順的人生，再次帶來意想不到的厄運。</p><p>經歷過大起大落之後，我對現在的人生百分百滿意，非常享受生活的平穩，就這樣無風無浪地過下去吧，不用變得更好，只要不變壞就行。</p><p>以上只是我的個人經歷，新年轉風車這傳統習俗能流傳至今，一定有其意義。據說順時針轉動風車後，接下來的一年也會順順利利。當然，沒有任何人能保證成效，要是人生處於低谷，轉風車也好，摸龍骨也好，都能讓人心裏舒坦，也許藉着一點心理暗示，有助擺脫消沉的氣息，提升自信和勇氣面對未來，說不定真的能逆轉運勢。</p><p>風車轉一轉，祝大家往後的人生也順風順水。</p><p>祁    淇</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（夢寐園）掛 念</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890177.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890177.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[掛    念 一般坐巴士的時候，我都是塞上耳機的。那天在車上，聽見一把奶聲奶氣的聲音和一位老人家說話，我便把耳機摘下來，留心傾聽。 那是坐在我旁邊的一對爺孫。孫子約莫五六歲，仰着臉聽爺爺說話。爺爺緩緩道：“以前啊，每年元宵節我都是和你嫲嫲一起逛的。”車窗玻璃映出孫子的側臉，他認真地回應：“我都忘記嫲...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>掛    念</p><p>一般坐巴士的時候，我都是塞上耳機的。那天在車上，聽見一把奶聲奶氣的聲音和一位老人家說話，我便把耳機摘下來，留心傾聽。</p><p>那是坐在我旁邊的一對爺孫。孫子約莫五六歲，仰着臉聽爺爺說話。爺爺緩緩道：“以前啊，每年元宵節我都是和你嫲嫲一起逛的。”車窗玻璃映出孫子的側臉，他認真地回應：“我都忘記嫲嫲的樣子了。”爺爺輕輕拍了拍他的頭：“那你多看看她的照片，就能想起來啦。”孫子突然轉過身，直直地望着爺爺的眼睛，問道：“爺爺，你有沒有很掛念她呢？”</p><p>這下輪到爺爺愣住了。他張了張嘴，彷彿有千言萬語堵在喉嚨，最終他別過臉去，含糊應道：“唉，這、想不想的……”他頓了頓，聲音低了下去，“你說呢？”</p><p>孫子自然是難以理解，我這個旁觀者坐在一旁，看着這一幕，突然百感交集。在孩童的世界裡，“掛念”是什麼呢？大概是在幼稚園的窗邊，盼着媽媽早點來接；或是放假時，數着時間等爸爸下班回家。這些想念具體而短暫，總會在見到想念的人那一刻煙消雲散。可是在成年人的世界裡，有些想念卻沒有盡頭——那些離開的人，從此再也不會出現在門口，再也不會喚你的名字。活着的人，只能在記憶的長河裡一遍遍地找尋故人的影子。</p><p>車廂裡短暫的沉默後，小孫子似乎察覺了什麼。他轉過身來，小小的手輕輕覆在爺爺粗糙的手背上。見爺爺沒有反應，他便把整個身子挨了過去，像隻溫暖的小貓咪，緊緊貼着爺爺的手臂。沒多久，他們到站了。小孫子下了車，依然像塊貼身膏藥似的，緊緊黏着爺爺。我望着他們漸行漸遠的背影，忽然覺得，孩子單純的依偎，或許正是治癒成年人無盡思念的最好良藥。他們教會我們：即使想念是永遠的，此刻的溫暖，卻依然可以握在手心。</p><p>林    月</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（尋樂人生）萬世師表 有教無類</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890179.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890179.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[萬世師表     有教無類 一直以為阿李是個數學盲，原來她小學時曾拿過數學比賽第一名。回心一想，這頗有道理：從小在母親的咖啡檔幫工，心算是日常練出來的功力，數學好是理所當然。可到了夜中學，她的數學成績就不太好了，主因並非課題變深，而是上數學堂時，她的耳朵與心神去了鄰班的初三語文課。當時在商訓夜中學教...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>萬世師表     有教無類</p><p>一直以為阿李是個數學盲，原來她小學時曾拿過數學比賽第一名。回心一想，這頗有道理：從小在母親的咖啡檔幫工，心算是日常練出來的功力，數學好是理所當然。可到了夜中學，她的數學成績就不太好了，主因並非課題變深，而是上數學堂時，她的耳朵與心神去了鄰班的初三語文課。當時在商訓夜中學教初二初三語文的是若干年後在澳門日報任總編輯的李鵬翥先生，由於他講課實在太精彩，個子小的阿李選擇坐到課室最後排，一板之隔的另一邊是教壇，她坐尾排，每當鄰室上語文課，就傾盡全力偷聽李鵬翥授課。李氏後來去了澳門日報工作，另一位老師容戰生補上。容戰生擅長現代文學，講課也非常精彩，這位老師對阿李影響深遠。</p><p>《凌稜訪談錄》刊出了一篇阿李以“初中第三屆校友李豔芳”署名寫的〈忘不了在母校的歲月〉剪稿，文中談到初二初三班主任楊東勝，第一天上課便向學生作如下開場白：知道你們好不容易才有機會上夜初中，日後能轉入日校唸高中的肯定沒幾人，今後就只能靠自修來增進知識。他要求學生盡最大努力學習，他和其他老師也盡最大努力幫助他們，互相配合下，學生會得到超越初中的學識水平，為日後自修奠下深厚基礎。</p><p>我也曾在商訓讀過簿記，結識了一批思想成熟的同學，和以平視目光情深對待學生的鄭張池老師，整個人彷彿成長了好多年。腦子開了竅，很快就找到清晰的發展目標：向文字生涯進發。</p><p>在澳門的艱難歲月，有一批以孔子有教無類的儒家精神來播種、灌澆貧家子弟的老師，一批又一批年輕人受到這種萬世師表豪情的激勵與啟發，堅定地努力通過自學攀登人生高峰。</p><p>凌稜便是其中一員！</p><p>她認為學歷並不能限制她通過自修去學習真知識，因看不起證書，初中畢業禮回家就把證書當柴火燒了。</p><p>（話說凌稜 · 三）</p><p>沈尚青</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（海外寄柬）體驗潛水艇生活</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890180.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890180.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[體驗潛水艇生活 在法國瑟堡港海岸的郵輪碼頭旁，停泊着一艘黑沉沉的狹長巨物，它就是“雷杜塔布爾”潛水艇，又名紅寶石號。離開郵輪上岸，就能順道參觀。 該艇曾是法國重要的遠洋戰略裝備，一九六七年開工、一九七一年下水，長一百二十八米，寬十點六米，黑灰色外殼，可攜帶並發射十六枚核彈道導彈。由濃縮鈾核反應爐驅動...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>體驗潛水艇生活</p><p>在法國瑟堡港海岸的郵輪碼頭旁，停泊着一艘黑沉沉的狹長巨物，它就是“雷杜塔布爾”潛水艇，又名紅寶石號。離開郵輪上岸，就能順道參觀。</p><p>該艇曾是法國重要的遠洋戰略裝備，一九六七年開工、一九七一年下水，長一百二十八米，寬十點六米，黑灰色外殼，可攜帶並發射十六枚核彈道導彈。由濃縮鈾核反應爐驅動，三層艙體，可容納約一百三十五名官兵，曾執行五十一次巡航任務，每次歷時七十天。服役二十多年，於一九九一年退役。二○○○年出水，在船塢拆除導彈與核動力裝置後，二○○二年起停泊在瑟堡港，闢為展覽館，供遊客參觀。</p><p>從艇頭進入，首先映入眼簾的是佈滿儀錶、按鈕、線路管線、各式燈號的中央控制室。沿着僅容一人通過的曲折通道，依次參觀電訊室、電報室、工具存放室、裝載魚雷的彈藥儲存庫……到處空間極度擠迫，物盡其用，絲毫沒有浪費的空隙。</p><p>麻雀雖小，五臟俱全。艇內另設官兵寢室，一格格三層短窄臥鋪，人無法伸直，睡覺得曲膝側臥；還有不鏽鋼設備的廚房、幾張長桌的用膳飯堂。最令人眼前一亮的，竟是艇長專屬的豪華會客室：兩張淡黃色真皮沙發、擺放杯碟的小茶几，以及精緻的壁櫥。所有戰略裝備與生活設施，一應俱全。</p><p>甬道太窄，只能沿途直走，無法回頭，兩人對面碰頭還得互相禮讓。而我可能有點幽閉恐懼症，走馬看花繞了一圈，就覺得呼吸不順暢、忐忑不安，很想立刻逃離。真的無法想像，一百多人能在這種環境下，潛行共居兩個多月。</p><p>當一名潛艇水兵真不容易，既要承受驚濤駭浪，又要忍耐侷促悶熱的環境，還得時刻準備戰鬥，磨練極其艱辛苦澀，心理與生理素質都得頂尖。普通人未必適應得來，我更是小生怕怕了。</p><p>沈思恆</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>冰雪極地行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890182.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890182.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[冰雪極地行 八日我國最北作極地行，冬日童話般的景色美不勝收，回味無窮。 北陲哨所，是中國緯度最高、位置最北的哨所，處於北緯五十三度，最低氣溫為零下五十七度。在寒冷的黑龍江畔、廣袤無垠的冰雪中，這座哨所一直默默無聞地與風雪相伴，守護着祖國的最北防線。“最北最冷最忠誠，最偏最遠最放心”，正是對可愛的邊防...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>冰雪極地行</p><p>八日我國最北作極地行，冬日童話般的景色美不勝收，回味無窮。</p><p>北陲哨所，是中國緯度最高、位置最北的哨所，處於北緯五十三度，最低氣溫為零下五十七度。在寒冷的黑龍江畔、廣袤無垠的冰雪中，這座哨所一直默默無聞地與風雪相伴，守護着祖國的最北防線。“最北最冷最忠誠，最偏最遠最放心”，正是對可愛的邊防戰士最樸素的褒獎。他們在天寒地凍的惡劣天氣中，用青春和熱血赤心報國，守護着萬家燈火。到達此處，我們的崇敬之情油然而生，以對邊疆戰士的尊敬之情，遠遠的向他們致敬。</p><p>一道道直衝夜空的彩色光柱，如夢似幻。夜空中，五彩斑斕的光柱直插雲霄，光影交相輝映，景象極為壯觀。這是一種獨特的冰暈現象，水氣以冰晶形態懸浮在空中，小冰晶吸收並反射來自地面的路燈、霓虹燈、廣告燈、汽車燈光，像數以百萬計的微型鏡子一樣，將光線折射回地面，形成一條條拉長的光柱。“寒夜光柱”的震撼及美麗程度，可以和極光比肩。極光是會動的，寒夜光柱則是不會動的。夜晚十一點，在零下三十多度的北極村旅店門口，非常幸運地看到了這一異彩奇光。</p><p>冒着風雪，在泥濘山路上驅車兩個多小時，十分艱辛地終於在傍晚到達馳名中外的“雪鄉”。夜幕降臨，雪鄉家家戶戶的紅燈籠亮起，與屋頂、村道厚厚的皚皚白雪交相輝映，宛如童話世界。由觀光棧道上環望，五彩斑斕的亮燈映照在白雪之上，整個景區像披上了一件“亮麗”的外衣，如詩如畫、如夢如幻。花車巡遊在雪韻大街華麗登場，造型絢爛、燈光交織，成為遊客爭相拍攝的焦點。安塞腰鼓與東北大秧歌緊隨其後熱鬧上演，鼓聲震天，紅綢飛舞，隊員們身着鮮豔的服裝，在鼓聲和嗩呐聲的伴奏下，揮舞彩綢、變換隊形。遊客們受現場氣氛感染，也一擁而上，紛紛加入舞動行列，在漫天的雪花中盡情地舞動，深入地體驗東北風情。萬人蹦迪，是雪鄉的冬季夜間大型雪地派對，吸引了大批遊客慕名而來，在冰天雪地中體驗熱烈氛圍。動感音樂響徹夜空，數千遊客穿着厚厚的羽絨服，狂熱舞動、盡情釋放。它以其獨特的東北冰雪文化特色和熱鬧、狂歡、充滿活力的場景，在短視頻平台上十分火爆。</p><p>上午，大雪過後，雪鄉的房頂上、籬笆上積起厚厚的雪。漫步山間棧道，放眼四周，可謂一步一景，一景一奇，把雪鄉裝扮得古樸自然、美輪美奐，讓人流連忘返。陽光灑落，纖塵不染的冰晶折射出細碎的光芒，村莊便成了“瓊枝玉葉，粉裝玉砌”的幻境。白雪覆蓋的農家小屋群落，小院中高高掛起的紅燈籠，裊裊冒起的炊煙，屋簷下的黃玉米、紅辣椒，在白雪下，分外搶眼。屋簷垂下的雪舌、雪簾、雪蘑菇等自然景觀，都呈現着雪的神韻，千姿百態，惟妙惟肖。這就是中國雪鄉的魅力，童話般的夢幻“冰雪世界”。</p><p>哈爾濱冰雪大世界，為全球規模最大的戶外冰雪主題樂園，面積達一百二十萬平方米，打造了一場集冰雪藝術、文化演藝、科技互動與極致體驗於一體的“冬季夢幻盛宴”。園區內構建了近百個大、中型冰雕雪塑景觀，恢弘的氣勢震撼人心。冰雕晶瑩剔透，雪雕潔白樸實。光線透過晶瑩的冰體，折射出斑斕的光暈，整個園區變成流光溢彩的幻境，高塔、冰牆等冰雕建築呈現出紅、黃、藍、綠、紫等多種夢幻色彩。五光十色的燈光還會跟隨音樂的節奏、頻率、音調而舞動，彷彿給這個頂級冰雪建築園區賦予了鮮活的脈搏。摩天輪高達一百二十米，遊客乘坐摩天輪，緩緩升到高空，鳥瞰冰雪天地線，將整座冰雪大世界園區千姿萬狀的景色和松花江兩岸綺麗的風光盡收眼底，感受屬於冬天獨特的浪漫。燈光璀璨，夜色絕佳，從高空俯瞰童話世界，在寒夜中更好地感受冰雪的冬日盛宴。</p><p>劉  丹</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鴨綠江見證歷史</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890183.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890183.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鴨綠江見證歷史 我們對丹東的認知，始於當地聲名遠揚的士多啤梨。這種水果以大顆、鮮紅、汁多味甜著稱，可與日韓出產的相媲美，得益於丹東黃金種植加充足的陽光與較大的晝夜溫差，得以積累充足糖分，成為這座邊境城市的甜蜜名片。 丹東遊覽的核心，當屬鴨綠江——一江之隔，便是朝鮮。上世紀五十年代，美軍介入朝鮮戰爭，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>鴨綠江見證歷史</p><p>我們對丹東的認知，始於當地聲名遠揚的士多啤梨。這種水果以大顆、鮮紅、汁多味甜著稱，可與日韓出產的相媲美，得益於丹東黃金種植加充足的陽光與較大的晝夜溫差，得以積累充足糖分，成為這座邊境城市的甜蜜名片。</p><p>丹東遊覽的核心，當屬鴨綠江——一江之隔，便是朝鮮。上世紀五十年代，美軍介入朝鮮戰爭，戰火直逼中朝邊境的鴨綠江，戰機多次轟炸中國東北邊境，對我國安全構成嚴重威脅，為保家衛國，中國人民志願軍毅然跨過鴨綠江，投身抗美援朝戰爭。</p><p>如今的鴨綠江畔，新舊兩座跨江橋靜靜矗立，既是丹東的地標，更是那段歷史的見證者。舊橋為鴨綠江斷橋，是原鴨綠江大橋在抗美援朝戰爭期間被美軍炸毀後的殘骸，靠近朝鮮的一半鋼樑被炸斷沉入江中，僅存橋墩，靠近丹東的一側則完好保留，如今已成為參觀景點。登上橋面，鋼架上清晰的彈痕依舊可見，無聲訴說着當年的烽火歲月，成為鮮活的抗美援朝歷史教材。</p><p>斷橋旁的中朝友誼橋，是連接兩國的重要交通樞紐，如今仍有列車往返中朝。站在江邊望去，丹東一側高樓林立、生機盎然，得益於丹東沿邊開放與生態振興的推進，城市面貌愈發靚麗；對岸朝鮮新義州則樓宇稀疏，兩岸風光形成鮮明對比，卻又因一江之水緊緊相連。</p><p>鴨綠江水波平如鏡，一派祥和，兩岸的距離近得令人震撼，彷彿在澳門望向氹仔。這般近距離讓人深切體會到，當年志願軍為何不惜犧牲生命支援朝鮮，若這近在咫尺的對岸被美軍佔據，成為敵對勢力的軍事基地，我國的安全將遭受致命威脅。從小聽聞“不能讓美國跨過鴨綠江”的故事，直至親臨此地，才真正讀懂中國人民勇敢不屈、守護家國的精神，這眼前的和平，皆是先烈用鮮血換來的。</p><p>在鴨綠江新舊橋附近的公園廣場漫步，這裡有英雄紀念碑，供人們緬懷抗美援朝的英雄先烈。如今，市民與遊客在此休閒遊覽、愜意休憩，一派升平景象，很難想像當年這裡曾飽受戰火蹂躪。這份安穩祥和，更讓人體會到和平的珍貴。</p><p>丹東市內聚居着不少朝鮮族群眾，中午我們特意品嘗了當地朝鮮餐，感受特色風味。與韓國菜式不同，丹東朝鮮餐以冷拌菜、炸肉、泡菜為主，口味偏辣偏鹹，菜式豐富分量充足。朝鮮餐廳的一大特色是，服務員多為來自朝鮮的外僱人員，她們年輕秀麗，除了提供用餐服務，還會在席間演唱朝鮮歌曲，見我們是澳門遊客，也貼心地演唱了幾首經典國語老歌，為這趟旅程增添幾分溫情。</p><p>卉  堯</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>寧靜歷史城光州</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890184.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890184.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[寧靜歷史城光州 光州位於韓國西南部，若從首爾、大田等主要城市出發，可搭乘火車前往。韓國其他不少地區並無直達光州的火車，此時大巴便是最方便的出行方式。大巴車票可通過Kobus官網購買，也可在車站現場購票，非假日期間票源充足，輕鬆就能買到。其中，從釜山乘坐大巴前往光州，車程約三小時。 與韓國其他城市相比...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>寧靜歷史城光州</p><p>光州位於韓國西南部，若從首爾、大田等主要城市出發，可搭乘火車前往。韓國其他不少地區並無直達光州的火車，此時大巴便是最方便的出行方式。大巴車票可通過Kobus官網購買，也可在車站現場購票，非假日期間票源充足，輕鬆就能買到。其中，從釜山乘坐大巴前往光州，車程約三小時。</p><p>與韓國其他城市相比，光州的規模不算大，境內主要景點有518紀念館、518廣場、518民主公墓等。若僅是遊覽這些景點，兩天時間便足夠從容逛完。在Agoda、愛彼迎等預訂平台上，隨意挑選一處光州的住宿，距離這些景點大多不遠。518民主公墓地處稍遠，乘坐公交即可抵達，若時間充裕，十分值得前往——雖是公墓，卻毫無駭人之感，唯有莊嚴肅穆。夏季該處蚊蟲較多，建議帶好防蚊用品，在參觀中緬懷當年韓國人民為爭取自由所付出的心血與努力。</p><p>熟悉韓國現代史的朋友或許知道，朴正熙（朴槿惠之父）於一九六一年發動軍事政變奪取政權，開啟了長達十八年的統治。一九七九年，朴正熙在首爾遇刺身亡，不久後韓國便爆發了席捲全國的民主運動。其中，最關鍵、最具代表性的事件，便是一九八○年五月十八日發生在光州的民主運動，這一事件也被稱為“518事件”，曾受到全世界的廣泛關注，光州也因此聞名於世。</p><p>比起這些宏大敘事的歷史意義，我更偏愛這座城市的寧靜與祥和。光州的外國遊客較少，當地人普遍不太擅長英語，溝通起來略有不便，但他們樸實淳厚、熱情好客，即便語言不通，也依然會盡心盡力提供幫助。在這裡，幾乎看不到所謂的“內卷”，人們過着日出而作、日入而息的平和生活，每當夕陽西下，整座城市便逐漸安靜下來，仿佛沉沉入睡一般。夜幕中的光州，安詳而溫柔，藏着最動人的煙火氣息。</p><p>楊世玉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Doinb跨界直播打DOTA</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890185.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890185.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[成電競圈流量操盤手 Doinb跨界直播打DOTA 近年內地LPL不乏人氣下滑、資本退潮的消息，但若論最不受影響者，Doinb（金泰相）是其中之一。這位《英雄聯盟(LOL)》S9世界冠軍最近解鎖流量新招，直播時竟拋開LOL，玩起《Dota2》，還拉來一眾前職業選手甚至現役選手“陪練”。畫面中，這群在召...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/47831771349015056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/10071771349015056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/40801771349015056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>成電競圈流量操盤手</p><p>Doinb跨界直播打DOTA</p><p>近年內地LPL不乏人氣下滑、資本退潮的消息，但若論最不受影響者，Doinb（金泰相）是其中之一。這位《英雄聯盟(LOL)》S9世界冠軍最近解鎖流量新招，直播時竟拋開LOL，玩起《Dota2》，還拉來一眾前職業選手甚至現役選手“陪練”。畫面中，這群在召喚峽谷叱吒風雲的大神，到了DOTA地圖裡卻步履蹣跚，被路人虐得慘不忍睹。伴隨Doinb標誌性的“猴叫”與誇張肢體語言，直播間熱度瞬間爆棚。</p><p>這看似一場鬧劇，實則是精妙的商業操盤。在眾多退役選手中，Doinb無疑是轉型直播最成功的範例。不少選手退役後，因口才不佳或放不下包袱，人氣隨賽場光環褪去而迅速凋零。但Doinb不同，他的直播風格吵鬧、浮誇，甚至有時顯得癲狂，這種“小丑”行徑雖遭部分觀眾反感，被指嘩眾取寵，卻契合直播界生存法則——在注意力經濟時代，被罵總比被遺忘好，負面流量亦是流量。</p><p>Doinb的成功絕非偶然，他具備超強的內容策劃能力。早在二二年，他就利用人脈拉來大量無比賽可打的職業選手進行高強度對抗，精彩程度一度蓋過官方賽事。此活動太過成功，官方不得不“收編”該模式，演變成如今的“老頭杯”。可以說，Doinb憑一己之力，定義了退役選手“再就業”標準。</p><p>此次他轉戰《Dota2》，同樣是休賽期的神來之筆。眾所周知，LOL與Dota玩家群體之間向來互相鄙視。Doinb作為LOL頂級選手去玩DOTA，自帶巨大話題性。他在遊戲中被虐，卻展現出職業選手的勝負欲，這種反差不僅吸引了LOL粉絲看熱鬧，也引來DOTA玩家圍觀。一時間，雙方粉絲在彈幕和論壇上激烈對罵，有人罵他蹭熱度，有人嘲笑LOL是小孩玩意，也有人讚歎他的遊戲天賦。但對Doinb而言，這些爭吵都是金幣掉落的聲音。他不僅填補了LOL休賽期的內容真空，更是在兩個老死不相往來的遊戲社群間架起一座充滿火藥味的橋樑，有人戲稱，這是中國電競圈的“文藝復興”。在如今電競賽事日益規化甚至死氣沉沉的當下，Doinb這種打破常規、跨界聯動的行為，為觀眾帶來了久違的娛樂快感。</p><p>放眼全球，這種由網紅主播或退役選手組隊“沖流量”的模式已成趨勢。歐洲前職業選手Caedrel組建的隊伍“Los Ratones”亦是如此，他們由高人氣主播和前職業選手組成，雖以打比賽為名，但核心驅動力仍是內容創作與粉絲效應。他們證明，電競不只有嚴肅的勝負，更可以是充滿個人魅力的真人騷。</p><p>撒力斯、龍流星</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《守望先鋒2》回歸《守望先鋒》</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890186.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890186.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“黑爪之治”第一賽季上線 《守望先鋒2》回歸《守望先鋒》 二月十一日，暴雪遊戲公司正式將《守望先鋒2》更名為《守望先鋒》，以“黑爪之治”為核心主題開啟第一賽季。去除“2”不僅是換名，更宣告遊戲擺脫“續作”身份，向長期進化的服務型遊戲邁進。 早在一月底，宣傳物料、商店頁面裡的“2”便已陸續消失，社區迅...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/23631771349015306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/75281771349015306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/45541771349015306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“黑爪之治”第一賽季上線</p><p>《守望先鋒2》回歸《守望先鋒》</p><p>二月十一日，暴雪遊戲公司正式將《守望先鋒2》更名為《守望先鋒》，以“黑爪之治”為核心主題開啟第一賽季。去除“2”不僅是換名，更宣告遊戲擺脫“續作”身份，向長期進化的服務型遊戲邁進。</p><p>早在一月底，宣傳物料、商店頁面裡的“2”便已陸續消失，社區迅速將此與當年未兌現的PVE承諾聯繫起來。有人認為這是“回歸本職、做好PVP”的訊號，也有人調侃是“微軟接手後的第一刀”。部分從業者則視之為對過去管理層強推續作策略的糾錯，讓項目重回更適合長線運營的軌道。</p><p>名字回歸，内容同步提檔。全年主線“黑爪之治”將貫穿六個賽季，以“守望先鋒vs黑爪”的陣營對抗為主軸，借助動畫、漫畫、限時活動和地圖美術變化推進劇情，讓玩家在日常PVP中感受世界觀的延展，不再只是“打完就散的對局”。</p><p>首賽季最吸睛的是一次性上線的五位新英雄（全年計劃十位），分屬兩大陣營，其中被玩家稱為“鐵扇公主”的中國風輸出英雄“安燃”、能長時間停留空中的支援英雄“飛天貓”、黑爪重裝“金馭”，完善了反派陣營的玩法與形象。同時，官方引入“副職責系統”，在輸出、重裝、支援三大職責下再拆出十個副職，每個副職有不同被動和定位標籤，既助新手理解，又為高端局陣容搭配增添深度。</p><p>圍繞“黑爪之治”，遊戲設計了陣營活動“征服之路”。玩家可選擇加入守望先鋒或黑爪，在約五周的周期中完成任務，為陣營積累進度，解鎖包括傳奇皮膚在內的多種獎勵。此外，遊戲延續聯動傳統，與三麗鷗合作上線六款Hello Kitty主題皮膚。</p><p>系統層面改動也十分明顯。新版用戶端帶來十年來幅度最大的一次UI升級：大廳改為3D場景，新增通知中心。早年頗受歡迎的賽後3D英雄嘉獎演出，也計劃在後續賽季以新形式回歸，為每一局結尾制造新記憶點。</p><p>在電競方向，《守望先鋒》世界盃將於今年九月重啟，全球總決賽落地中國。遊戲內新增“電競補給箱”“璀璨排位元賽”等內容，嘗試打通日常排位體驗與觀賽、應援的連接，為低迷的賽事生態注入新活力。</p><p>從《守望先鋒2》回到《守望先鋒》，這次調整既是對過往争議的回應，也是重新出發的選擇。對於走過十年、經歷高峰與低谷的IP而言，玩家或許不再在意標題上的數字，而是更在意遊戲能否在內容節奏、玩法深度和電競生態上，拿出一套配得上“長期進化”的答卷。</p><p>鷗渡格</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《皇室戰爭》達陣聯盟賽</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890187.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890187.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《皇室戰爭》達陣聯盟賽 手遊《皇室戰爭》的達陣模式過去極受玩家歡迎，近日推出達陣聯盟賽，筆者喜見達陣模式以聯盟賽的方式回歸。若官方能延續這些熱門模式的活動時間，相信能吸引不少老玩家重新投入《皇室戰爭》的懷抱。《皇室戰爭》多個遊戲模式都基本以擊殺／擊敗對方為勝利目標，達陣模式是只要一方的部隊（空中或地...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/71281771349015556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/99091771349015556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/11621771349015556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《皇室戰爭》達陣聯盟賽</p><p>手遊《皇室戰爭》的達陣模式過去極受玩家歡迎，近日推出達陣聯盟賽，筆者喜見達陣模式以聯盟賽的方式回歸。若官方能延續這些熱門模式的活動時間，相信能吸引不少老玩家重新投入《皇室戰爭》的懷抱。《皇室戰爭》多個遊戲模式都基本以擊殺／擊敗對方為勝利目標，達陣模式是只要一方的部隊（空中或地面）抵達指定區域便能得分。</p><p>在本次達陣聯盟賽中，限制了八張卡牌只能有兩張進化卡及一張英雄卡，筆者使用的是覆蓋面較大的推進型卡組，卡組內容如下：皇家衛隊（進化位）、烈焰熔爐（進化位）、金甲騎士（英雄位置）、電擊車小隊、黑暗王子、吹箭哥布林、虛空法術及萬箭齊發。以皇家衛隊、金甲騎士為核心的卡組已成為達陣聯盟賽的主流，皇家衛隊幾乎覆蓋整個場地，雖然未進化前的推進速度緩慢，但主要作用是牽制敵方部隊，金甲騎士使用技能後可以對相連的部隊進行“掃射式”攻擊外，更有效透過對手的前排部隊突進至後排，造成有效殺傷。</p><p>這套卡組最大的難度在於平均花費聖水較高，若起手的四張卡牌中沒有皇家衛隊或黑暗王子，則需慎重考慮使用哪張卡牌作為過渡，應先留起吹箭哥布林、萬箭齊發，先手使用烈焰熔爐作為過渡卡牌。達陣聯盟賽的勝利目標是部隊抵達對方的指定區域，推進／小部隊偷襲是致勝的兩大法則，有些玩家傾向使用空中部隊配合冰凍或大電。因在《皇室戰爭》中，對付空中部隊的卡牌相對較少，但由於空中部隊的移速較慢，容易偷雞不着蝕把米，被對方使用移速更快的卡牌率先抵達陣地。</p><p>兵無常形，水無常態。玩家可根據自己的遊玩習慣或擅長的風格組建卡組，若面對的對手較常使用石頭人、巨人、天狗、哥布林巨人等主要目標為建築物的卡組，大可將電擊車小隊或虛空法術更換成骨碑、加農炮，拉扯這些推進型坦克，再利用其他卡牌進行防守反擊，以人海戰術迫使對方出現失誤，強勢拿下分數。值得一提的是，在達陣聯盟賽中，如同平常的聯賽，卡牌將設定為統一級別，不存在天梯中的等級壓制及卡牌差距，讓老玩家及新玩家都能直接以技術一較高下。</p><p>楚子航</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>上海EDG.M遺憾離場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890188.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890188.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《王者榮耀》春季常規賽次輪 上海EDG.M遺憾離場 二月六日至二月十二日，KPL《王者榮耀》春季賽常規賽第二輪繼續進行，在第一輪發揮亮眼晉級S組的桐鄉情久未能延續自己的表現，三場比賽全部失利，基本已確認跌入卡位賽。同S組的北京WB與重慶狼隊則延續了自身的強勢，分別拿下勝利；A組的南通Hero久競發揮...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/54941771349015806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/71951771349015806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/60131771349015806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《王者榮耀》春季常規賽次輪</p><p>上海EDG.M遺憾離場</p><p>二月六日至二月十二日，KPL《王者榮耀》春季賽常規賽第二輪繼續進行，在第一輪發揮亮眼晉級S組的桐鄉情久未能延續自己的表現，三場比賽全部失利，基本已確認跌入卡位賽。同S組的北京WB與重慶狼隊則延續了自身的強勢，分別拿下勝利；A組的南通Hero久競發揮出色，已經在第二輪中拿下三連勝，成都AG超玩會依舊沒能擺脫低迷，目前僅取得一勝一負的成績。B組方面，無錫TCG與上海EDG.M都遭遇三連敗，上海EDG.M已經確認將無緣常規賽第三輪。</p><p>回看本周賽事，S組的北京WB分別以三比〇和三比二戰勝深圳DYG與KSG，拿下挑戰者盃冠軍似乎正式啟動了這支KPL的勁旅，春季賽開賽後，他們已經豪取七連勝，頗有此前成都AG超玩會統治KPL的影子。第一輪後期開始找到狀態的重慶狼隊，則以三比〇和三比二分別戰勝KSG與廣州TTG，同樣取得兩連勝，與北京WB暫時並列S組頭名；KSG較為遺憾，兩場對決全部打滿五局後失利。而第一輪發揮出色的桐鄉情久遭遇三連敗，幾乎確定了一個將從S組跌入卡位賽的名額。</p><p>南通Hero久競與成都AG超玩會在A組貢獻出五局精彩對決，南通Hero久競勝出後找到信心，第二輪開始後豪取三連勝，有希望在第二輪結束後晉級卡位賽。成都AG超玩會則在本賽季打滿五局的比賽中全部失利，這支統治了KPL聯盟接近兩年的戰隊露出了疲態。濟南RW俠與西安WE遭遇疲軟，第二輪遭遇三連敗，可能將在第二輪結束後遭遇卡位賽的考驗。</p><p>B組方面，杭州LGD.NBW狀態有所回暖，本周他們在三場對決中全部取得勝利，其中兩場分別〇封武漢eStarPro與上海EDG.M，勢頭出色的他們或許能夠在第二輪結束後晉級卡位賽，從而為自己能夠留在常規賽第三輪做出努力。老牌勁旅武漢eStarPro狀態終於有所起色，雖然被杭州LGD.NBW〇封，但此後他們分別戰勝無錫TCG與上海RNG.M，有希望晉級第二輪結束後的卡位賽。</p><p>浪  談</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>精心設計光之美少女爆紅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890189.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890189.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[精心設計光之美少女爆紅 動漫角色突然在社交媒體爆紅的事偶有發生，不過今次的主角並不是來自一般動漫迷注目的新番動畫，而是來自經典魔法少女動畫《光之美少女》系列的最新作，《名偵探光之美少女》的反派角色森亞星花／秘儀暗影天使，而且是在動畫還未播出已經人氣爆發，到底為甚麼？ 《名偵探光之美少女》除了一如題名...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/62521771349016103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/10191771349016119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/27291771349016119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/29091771349016119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/52041771349016119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>精心設計光之美少女爆紅</p><p>動漫角色突然在社交媒體爆紅的事偶有發生，不過今次的主角並不是來自一般動漫迷注目的新番動畫，而是來自經典魔法少女動畫《光之美少女》系列的最新作，《名偵探光之美少女》的反派角色森亞星花／秘儀暗影天使，而且是在動畫還未播出已經人氣爆發，到底為甚麼？</p><p>《名偵探光之美少女》除了一如題名以偵探為主題外，更是讓主角從現代二〇二七年穿越時空回到一九九九年，以名偵探光美的身份一邊與幻影怪盜團周旋，一邊解決各種難題的冒險故事。本作的主題包括時空穿越、偵探和復古懷舊這三大元素，對於光美系列來說不單是種新嘗試，更是嘗試迎合青少年以上動漫迷的內容。今次爆紅的森亞星花亦因此更快走進動漫迷眼中。</p><p>這位森亞星花的設計同樣計算十足。首先她的身份在作品公佈當初充滿謎團，明明是光美卻與主角們敵對，反派氣質具吸引力。外觀設計上採用金髮配黑色系，可愛之餘不失神秘和危險感，服飾亦相對簡潔，不像傳統光美那種誇張又閃亮的裝飾，更貼近一般動漫的少女角色設計。隨着角色相關資訊透過官網和精品圖像逐步放出，包括森亞星花變身前的模樣，還有喜歡吃多球雪糕卻打翻了等，與秘儀暗影天使的神秘又危險的形象完全相反，可愛柔弱的印象帶來巨大反差，再加上動畫上映後，她在開場動畫的陰暗反派形象和片尾動畫中跟兩位傳統光美主角一起活潑地跳舞的開朗形象，更是把角色的“反差萌”推向極點，捉緊了不少動漫迷的目光。</p><p>今次《名偵探光之美少女》的主要元素和森亞星花的設計都更面向一般動漫迷，宣傳上亦特別強調森亞星花是系列中罕見角色，在播映前逐步放出設定，更安排她率先在作品的開場和片尾動畫中登場，令不少動漫迷一直在猜想她的身份，維持角色和作品熱度。這次森亞星花人氣爆發，角色未登場精品已被一掃而空，可說並不是無道理的突發爆紅。</p><p>《名偵探光之美少女》和森亞星花／秘儀暗影天使今後會否有更多令人驚喜的表現，進一步提升她的人氣？令人拭目以待。</p><p>三  原</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>保護傘傭兵部隊U.B.C.S.</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890190.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890190.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[保護傘傭兵部隊U.B.C.S. 最近即將推出的《生化危機》第九集新作放出真人預告，片內重現第二／三集的浣熊市經典時刻，緊張及精彩程度令人拍案叫絕。 在預告片中，我們再次見到熟悉的身影，隸屬釀成生化危機的元兇——保護傘公司的私人武裝部隊，在城內協助浣熊市警方RPD與喪屍交戰。 這一支保護傘公司的部隊，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/82001771349016541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/30301771349016541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/35881771349016541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/94251771349016541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/61431771349016556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>保護傘傭兵部隊U.B.C.S.</p><p>最近即將推出的《生化危機》第九集新作放出真人預告，片內重現第二／三集的浣熊市經典時刻，緊張及精彩程度令人拍案叫絕。</p><p>在預告片中，我們再次見到熟悉的身影，隸屬釀成生化危機的元兇——保護傘公司的私人武裝部隊，在城內協助浣熊市警方RPD與喪屍交戰。</p><p>這一支保護傘公司的部隊，名為U.B.C.S.（Umbrella Biohazard Countermeasure Service 雨傘生物災害對策部隊），由保護傘公司高層、前蘇聯上校謝爾蓋成立，成員由死刑犯和專業僱傭兵組成，為保護傘公司提供武裝力量，主要職責是於生化病毒洩漏現場拯救生還者及對付喪屍怪物。</p><p>U.B.C.S.最為人熟悉的故事，首推舊版及重製版的《生化危機3》，當中最廣為人知的成員包括熱血男兒Carlos與女主角Jill既驚險又浪漫地共同逃出浣熊市、隊長M·Victor 大叔與狙擊者Nemesis同歸於盡、間碟尼古拉以內奸身份活躍監督全場，其餘U.B.C.S.成員也有登場，如工程專家Patrick，可惜他們大多戰死沙場。關於更多U.B.C.S.的資料，例如裝備及槍械等，請繼續留意本欄分享。（生化危機系列 · 一）</p><p>司徒文進</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《仁王3》集大成之作</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890191.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890191.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《仁王3》集大成之作 經典動作系列遊戲最新作《仁王3》已經上市，一月遊戲界的冷清，剛踏入二月就被《仁王3》大熱打破。同期的還有《勇者鬥惡龍 7 Reimagined》、《人中之龍   極 3／人中之龍 3 外傳 Dark Ties》等大作。別忘了Sony下一代遊戲主機PS6的曝光，整個遊戲界二月份可...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/74611771349016931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/22321771349016947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/70941771349016947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/10671771349016947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《仁王3》集大成之作</p><p>經典動作系列遊戲最新作《仁王3》已經上市，一月遊戲界的冷清，剛踏入二月就被《仁王3》大熱打破。同期的還有《勇者鬥惡龍 7 Reimagined》、《人中之龍   極 3／人中之龍 3 外傳 Dark Ties》等大作。別忘了Sony下一代遊戲主機PS6的曝光，整個遊戲界二月份可謂熱鬧非凡。</p><p>遊戲由KOEI TECMO Games旗下Team NINJA開發，糅合了這幾年Team NINJA研發心得之大成，不只是從《忍者外傳》引入忍者風格，更藉由《浪人崛起》的開發經驗，將關卡制改為了開放世界，帶來了相當明顯的變革。玩家所扮演的主角是德川家的正統繼承人“竹千代”。但在他正式成為將軍的前一天，江戶城竟然被妖怪大軍圍攻而生靈塗炭，就連諸多老將都不幸戰死。背後的主使者，竟然是竹千代親密的兄弟“國松”。為了奪權，國松向禁忌的靈石力量出手，召喚出巨大的妖魔籠罩了江戶。就在竹千代命懸一線時，守護神草薙將竹千代傳送到了戰國末年，並在德川和武田的戰爭中，看到了與江戶城同樣的地獄。為了找出國松豹變的真相，竹千代必須跨越數個時代破除地獄，將受詛咒的歷史扳回正途。</p><p>遊戲變成半開放式世界地圖構造，不像以前一樣是與任務綑綁的關卡制，而是在各時代的大地圖下被分成數個小區塊的半開放世界。每個區塊都會有標定的難度、任務和大量的收集物，雖然部分關鍵通道會受限於主線進度，但玩家仍然可以按照自己喜歡的順序探索整張地圖。哪怕已經觸發了某個區塊的主線，中途跑去別的區域繞繞也都是你的自由，所以玩家可以用比以前更充分的狀態，去挑戰主線的BOSS。地圖變大了，地圖提示也變得明顯，別看這小小的改變，但貼心的小改，也讓人驚喜。</p><p>昊  燊</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人中之龍:猝不及防</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890198.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890198.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/73541771349017369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>八月裡的色彩</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890192.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890192.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[雀園記事 八月裡的色彩 關於八月裡的回憶，總少不了那個來挑泔水的大嬸。 有兩年，每在傍晚，住在新填海區的大嬸挑着一對長方形鐵桶來到街道，為約定的數戶人家倒泔水。大嫂身裁精瘦，來去匆忙，只跟長輩打招呼，沒與孩子們有一句說話。我知道她種菜養豬，日常收集泔水煮豬食，減輕買飼料的開銷。 她在門外卸下鐵桶後，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/93581771349017103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>雀園記事</p><p>八月裡的色彩</p><p>關於八月裡的回憶，總少不了那個來挑泔水的大嬸。</p><p>有兩年，每在傍晚，住在新填海區的大嬸挑着一對長方形鐵桶來到街道，為約定的數戶人家倒泔水。大嫂身裁精瘦，來去匆忙，只跟長輩打招呼，沒與孩子們有一句說話。我知道她種菜養豬，日常收集泔水煮豬食，減輕買飼料的開銷。</p><p>她在門外卸下鐵桶後，走進廚房提起泔水缸到門外倒進鐵桶去。大半天，泔水已發出酸餿氣味了。大嬸腳步很輕，幾乎踮起腳跟走路，生怕發出聲音，也怕把泔水灑潑出來，弄髒甬道和小廳的麻石地板。</p><p>像我們這種家庭，人口雖多，但用度節儉，兩頓飯的菜餚吃個清光，祖父飯後還習慣將開水倒入碗中輕輕搖晃，讓黏在碗壁上的油星盪進水裡喝掉。稍有點剩飯會放進籃子，掛到屋樑的吊鈎上，老鼠偷吃不着。倘若天氣熱隔宿飯變餿了，祖父用清水把飯揉洗一遍，落少許油鹽在鍋裡炒熱，真的吃不下時才倒進泔水缸。缸裡有的是弄膳時的淘米水，剔出的魚鰓魚腸，切去的菜根、蘿蔔纓、薯仔皮等，以及飯罷的骨頭渣、菜汁。</p><p>大嬸淡淡的面容，卻曾漾着紋路深刻的笑容。</p><p>農曆八月上旬剛過中旬，大嬸進門後把盒子遞給老人：“八月十五了，請你吃個月餅。”祖父一邊接過一邊笑呵呵說：“破費啦，留回自家吃吧。”大嬸的腳跟落在地面上，站定說：“哎，普通嘢，冬瓜蓉餡。清甜些。”笑容滿足而謙卑。盒子剛放在飯桌上，屋裡的孩子們便走近觀看，圖案裡粉紅色的是開了大半的蓮花，綠色的是圓葉子，右上角懸着一個澄黃大圓月。祖父端來半盤水，中間倒扣着湯碗，月餅盒擱到碗上。</p><p>三四天，水盤裡的月餅盒陸續疊加起來，統共有四盒了。那是水坑尾街的嘉蘭、和隆麵包西餅店惠贈長期取貨零售的小販的。有了這幾盒月餅過節，便不需每月向茶樓、餅家付款供“月餅會”。這是草根家庭最普遍的分期付款，為了幾盒月餅而籌謀經年。可仍然有些人家連月餅會都供不起。嘉蘭老闆大概因為知道我爸有好幾個孩子，還多贈兩個小豬籠。竹編的小籠裡放着一個扁平的豬仔餅，籠底垂着紅絲縧。豬仔餅沒有餡料，乾乾硬硬，甜得單調，除了作為給月餅會顧客的贈品外，也零售，價錢比月餅便宜太多。店家還為低消費人家製作一種月餅的替代品棋子餅，大小如中國象棋，餅皮厚，餡料也普通。</p><p>月餅剛被拿回家時，我們熱心要知道的是些甚麼餡料。有蛋黃蓮蓉、五仁甜肉；雜錦那盒分別是綠豆蓉、黑豆沙、椰絲瓜子仁和冬瓜蓉。隔着紙皮盒也聞到陣陣餅香，可是沒有一個弟妹不守規矩，非等到八月十五晚上“拜月光”後才動它。但走近盤子望一下也得到處於期待中的快樂。</p><p>木頭水盤不是用來防範我們的，而是同一屋檐下的螞蟻。</p><p>平房家居潮濕，黃絲蟻和大黑蟻動不動在桌面、地面組成隊伍，或在牆壁間逶迤，蟻路到了某一段便被雜物家具擋住了，無法遁着蟻跡尋出牠們的巢穴。牠們結成一團的時候，一定是哄抬着一點薄薄的食物屑，若然圍拱的是一隻死蒼蠅、一小坨甜漬，搬不動，卻又捨不得離開，在旁邊無措地進進退退，穿梭着，看見也替牠們焦急。月餅的香氣使敏感的螞蟻爬上盤頂邊緣，轉上一圈又一圈空勞忙着，膽子大的，從盤內壁往下走，快要沾着水面了，踟躕不進，稍為四顧後便知機地離開。</p><p>從知道甚麼是可口美味，我便對月餅的餡料有了自己的喜好，最不喜歡是黑豆沙餡，黑鼆鼆的，只是甜；其次便是椰絲餡，跟平日吃到的椰絲麵包差不多；也不喜歡五仁甜肉月餅，不過它是祖父的至愛。據說這款月餅有五種堅果仁，合桃、欖仁、瓜子、芝麻和杏仁。牙口不好的祖父說五仁月餅耐嚼，配料中還有染成紅綠兩種顏色的桔子皮絲，更富滋味，吃後齒頰留香。把五仁月餅切開兩半，露出各種餡料黏混的切面，是個有點顏色複雜的小圖案，不過多見的是瓜子芝麻。餡裡還有顯眼的半透明肥豬肉丁和糖冬瓜丁，口味偏甜，尤其桔子皮的苦澀氣味是孩童們無法欣賞的。</p><p>我們都喜歡蛋黃蓮蓉月餅，餅皮攤得薄而油潤，緊緊黏住滑溜香甜的蓮蓉，不掉渣，鹹香的雞蛋黃是餅的靈魂，豐富了滋味的層次。當我們垂手等待長輩把餅切成八瓣後，便拈鬮那樣，希望拈到蛋黃多一些的那塊。</p><p>冬瓜茸月餅是傳統的廣式月餅，源出於台山。外皮帶有霜白粉的老冬瓜是主料，經過刨絲、壓水、糖炒，灑上瓜仁，價格較低廉，但是一絲絲透明的冬瓜搭纏一起，油亮晶瑩，掰開時有點兒捨不得分離的拉絲，爽滑甜潤，好吃。</p><p>應節食品中，家裡最先買備的是冒出水紅色小芽的細芋，我們叫它芋仔，天天放在太陽下曝曬，收去水分的芋仔肉實而滑，味香濃。因為芋仔是長在母芋（芋頭）底部旁，秋天成熟時連乸帶仔地收穫，它同棕黑色的菱角都含有開枝散葉、人丁興旺的寓意，煮熟後作為在中秋夜供奉月神。炒田螺是祖父掌廚時中秋節的菜式。小田螺用清水浸兩天，待牠們吐出肚裡的沙泥才好食用。燒紅油鑊，爆香蒜頭豆豉薑蓉，加上紅辣椒絲和醬油等調料，炒熟的田螺油光閃閃，香氣繚繞。最得道的吃法是拿螺殼放在唇間，將殼裡的肉連同醬汁吮吸出來。沒有使嘴勁技巧的小孩，用竹籤或從香爐拔出燒剩的神香骨挑出肉粒。田螺多子，也是象徵“多子多福”的吉祥物。“三月田螺滿肚仔”，要挑季節食用，否則雌螺孕育着滿懷小田螺，讓人吮出一口沙泥似的。只有在盛夏產下子螺後，由中秋到寒露，田螺無子而肉質豐腴鮮美。</p><p>中秋節種種籌備，讓我們憋足吃勁，狠狠投進一頓豐盛的晚餐，由灰藍色的傍晚吃至天色轉黑，街燈亮起，然而一個胃能裝進多少美食？好快便吃不下，撒去碗筷，最大的熱鬧要開始了。燭光搖動的燈籠漸次在街道上出現。我家的兄弟提早用四瓣柚子皮做了提燈，底部碼着一個汽水蓋，用來承載小蠟燭；柚皮共雕出四個菱形的透光小窗戶，柚子頂部用粗線縫合後，縛上一根竹筷子，提着在區內遊蕩；面對着到紥作店買來的造型燈籠，彰顯的是自創的樂趣。</p><p>有兩年，住在對面二樓的林伯親手紥上一頭白兔燈籠送給我們，竹篾骨架蒙上一層紗紙後，粘上剪成幼條的白色皺紙作兔毛，四個木軲轆是四條腿，尖尖的兔子頭用彈簧連結在兔身上，拉動起來兔子不住點頭。心靈手巧的契姨丈也曾做了個青色玻璃紙紥成的楊桃提燈送來。在碎石屹的街道上拉着兔燈來來回回，好玩之處在於小心翼翼去保護，避過石頭卡住小木輪，免讓兔燈翻側被燭火燒了，過中的小驚險帶來小成功。玩燈籠就是名正言順地玩火。在嚴禁玩火的日常中解脫出來，從劃火柴點燃蠟燭開始，它的光亮追隨着自己的腳步，那朵火燄好像屬於自己的東西，而旁邊還有三幾個弟妹與小鄰居陪着一起走，爭着作替手。如果忽然聽到起哄和譁笑聲，回頭看，一堆光裡是一隻不會掙扎的兔子。稍晚一點聽聞兔子是被匿藏在暗處的頑童用彈弓狙擊下燒着的。</p><p>平時這個時間要睡下了，為了十一點鐘拜月光後的月餅、柿子、柚子便強撐眼皮，結果一邊吃一邊想着睡覺。這時睡下的妹妹推也推不醒了。第二天她還埋怨為甚麼不喚她起來。</p><p>這天的午飯是一大瓦罉燈芯花、陳皮白米粥，不要加鹽。用柴火煲的米粥色澤微黃，粥水稠濃，粥面可以揭出一層皮，滋味甘甜。它健脾去滯清心火，佐以昨晚的餘羹以及來不及吃的芋仔。</p><p>中秋節吸引我們的不是那個遙不可觸的圓大月亮，而是玩和吃。只是三兩年後，提燈成為別的孩子的兒戲，自己興味缺缺，唯吃是始終的興趣，而對月亮則轉化為一種對文化的感情。</p><p>林中英</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>與周芬伶的幾次雅遇</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890193.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890193.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[與周芬伶的幾次雅遇 台灣教導寫作的書籍不少，中生代許榮哲、新生代朱宥勳等等，都有專書出版。更早的時候、約莫二十一世紀初，許榮哲還夥同其他七位作家，組成“8P”，以搶救文學為口號，興辦營隊。耕莘寫作課則已興辦文學教育數十年，我年輕時也曾就該處參加“薪火詩刊”活動，而我主編《幼獅文藝》期間，辦理寫作班十...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>與周芬伶的幾次雅遇</p><p>台灣教導寫作的書籍不少，中生代許榮哲、新生代朱宥勳等等，都有專書出版。更早的時候、約莫二十一世紀初，許榮哲還夥同其他七位作家，組成“8P”，以搶救文學為口號，興辦營隊。耕莘寫作課則已興辦文學教育數十年，我年輕時也曾就該處參加“薪火詩刊”活動，而我主編《幼獅文藝》期間，辦理寫作班十六年，每一年春秋兩季辦班，直到離職，竟也辦理了六十四期，辦班從最早的、簡易明瞭的“散文班”、“小說班”，到後來不斷地變化“菜式”，還推出了“凌波微步散文班”、“一陽指小說班”，回想起來也是壯闊的文學之旅了。</p><p>作家書寫創作專書，以其心靈力行，專業上更有說服力，散文名家周芬伶也出版過寫作專書，書名也扼要呀，直接叫做《散文課》。我跟周老師有數面之緣，一次與她的學生楊富閔等人，於台北故事館朗讀，現場除了楊以外，還有周姓、林姓兩位作家助陣。周芬伶退休前是東海大學名師，不少台灣當代名作家都出自她的門下。</p><p>還有一回，跟周老師一起“香港蒙難”，到港第一天晚上，忽然來了颱風，隔天的香港書展會場上，我們的時間都在下午兩點，如期辦理或取消，讓人折騰，消息來了，活動取消，我跟周老師分頭前往機場，登機前又獲得消息，道是書展如期進行。興許人生處處都是課程。</p><p>周芬伶《散文課》，是作家完成文學，並視文學如宗教的過程，內容規劃非常親民，劃分“散文面面觀”、“主題散文”、“類型與寫作”、“創作力的回聲”等四輯，配備強化如變形金剛，讀者浸染其中，真能產生磁吸效應，隔空吸取周芬伶功力。尤其充滿Know How的“如何寫好雜文”、“傳記的寫作技巧”等，活生生是散文的“九陰真經”。</p><p>周芬伶的學養跟訴求，則必須破篇章、挑珠璣，才知道這本小書，正是作家追求散文的縮影。散文的寫作者，未必知道文類的沿革，但懂歷史，就知道學習並且規避陳套，散文歷史如晚明小品、新文學發展等，更需知曉。散文寫作者眾，能從容抽離，提煉觀點者並不多，作者舉列魯迅、廚川白村、張愛玲、林語堂、梁實秋、柏楊、余光中、顏元叔等審美，拉寬散文的流域，供讀者找到更多適合自己的停泊處。經典作如余光中、楊牧、王鼎鈞等作品，詮釋為何雋永有味。</p><p>周芬伶的散文觀點穿插、滲透各篇章，如對“理性散文”與“感性散文”強迫截分的不妥，抒情美文具有熱情天真特質，雜文則是世故老人，並提到“常在文章中自我告解與探索”、“在道德之上還有真與美”。這揭露作者不安於散文的現況，希望有更多的撞擊，以便燃燒發光，驅散黑暗；或者，穿越各自的黑暗，以心靈為柴火。</p><p>《散文課》記敘前輩跟周芬伶是怎麼寫的，然後，“你”又將怎麼寫？雖是“教文”，卻消解教文的苦悶與繁冗，這就把艱困的寫作火種，寫得溫馨可喜，讓人願意靠近它的柔光。</p><p>我跟周老師交集不多，印象最深的還在東海大學校園，她帶領我還有作家方梓、徐國能，參觀學校配給的教授別墅，雖然舊了，斑駁苔蘚顯得更雅。周老師一襲素淨白裳，說話時輕聲細語，記憶中的畫面如此清晰，但周老師已於幾年前退休了，那棟別墅也該有新的居住者，但無妨，作者以作品，作為他們的房子，過再多時光，也不會變舊。</p><p>吳鈞堯</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>三首愛歌（組詩）</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890194.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890194.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[三首愛歌（組詩） 一、對象 如果不說一句話 那是一齣獨腳戲 如果沒坐那客機 沒有你在旁 我們還有沒有可能 在下一次旅途上再遇？ 該來的人 該去的地方 有所盼望的事 終歸會在某個地方 反覆擦身而過 並在一次偶發情節中 確認彼此 命中注定的人啊 我們其實早見過 一生一次的這場旅途啊 往後要不要 結伴同行...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>三首愛歌（組詩）</p><p>一、對象</p><p>如果不說一句話</p><p>那是一齣獨腳戲</p><p>如果沒坐那客機</p><p>沒有你在旁</p><p>我們還有沒有可能</p><p>在下一次旅途上再遇？</p><p>該來的人</p><p>該去的地方</p><p>有所盼望的事</p><p>終歸會在某個地方</p><p>反覆擦身而過</p><p>並在一次偶發情節中</p><p>確認彼此</p><p>命中注定的人啊</p><p>我們其實早見過</p><p>一生一次的這場旅途啊</p><p>往後要不要</p><p>結伴同行？</p><p>二、心上人</p><p>雪留過在掌心</p><p>有沒有看見</p><p>大鬧一場然後離去</p><p>要不要證據</p><p>接不住甚麼</p><p>不用記不起太多</p><p>燈光熄滅    音樂靜止</p><p>閉上眼傾聽內心</p><p>黑暗中自有幽微的光在亮着</p><p>還有施律在彈奏</p><p>我彷彿看到那琴板上的手指</p><p>黑白鍵    在跳動</p><p>只差一點點</p><p>就能看見那張臉</p><p>珍貴記憶    腦中備份</p><p>撲克臉    逃避型</p><p>依戀失去    有生於無</p><p>苦咖啡般的愛戀焦慮</p><p>慣了便是糖</p><p>甜與苦    麻木與失憶</p><p>勇敢探索</p><p>用幸福存檔</p><p>篤定愛戀的兩個人</p><p>終究還是豁出去</p><p>甘願冒風險</p><p>為愛    思前想後</p><p>為愛    死去活來</p><p>三、本該如此</p><p>我應該稱讚你的新髮型</p><p>發現你穿新裙子    應該</p><p>說它好看</p><p>如同你那麼好看</p><p>我應該多買花</p><p>哪怕你說貴</p><p>也要襯托你矜貴</p><p>應該為你開門</p><p>開大門、開車門</p><p>擋着每一個櫃角</p><p>枱角與牆角</p><p>只為寵愛    不要傷害</p><p>我應該牽着你的手</p><p>不要老是一個人走</p><p>不要走在前頭讓你落單</p><p>我應該當個更好的我</p><p>時時刻刻    陪伴你身邊</p><p>時時刻刻    把你放心頭</p><p>喬    捷</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一片青綠有永恆的清淨</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890195.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890195.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[一片青綠有永恆的清淨 別讓寂寞浪費你寶貴的孤獨 時光荏苒 日月見證着萬物的生滅 每一種平凡 原是美好的存在 一整座森林 在協力滋養那些破損的生命 智慧的眼睛 看每一片落葉都有慈悲 連樹在風中輕輕擺動 都有淡淡的歡喜 陽光和雨露建構的詩意 是如此妙不可言 不增不減的那一片青綠 有永恆的清淨 煩惱和痛苦...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一片青綠有永恆的清淨</p><p>別讓寂寞浪費你寶貴的孤獨</p><p>時光荏苒</p><p>日月見證着萬物的生滅</p><p>每一種平凡</p><p>原是美好的存在</p><p>一整座森林</p><p>在協力滋養那些破損的生命</p><p>智慧的眼睛</p><p>看每一片落葉都有慈悲</p><p>連樹在風中輕輕擺動</p><p>都有淡淡的歡喜</p><p>陽光和雨露建構的詩意</p><p>是如此妙不可言</p><p>不增不減的那一片青綠</p><p>有永恆的清淨</p><p>煩惱和痛苦一再生起</p><p>人間永遠有放不下的圓滿</p><p>無明包裹着無明</p><p>執念糾纏着執念</p><p>離不開的紅塵</p><p>處處皆是無常</p><p>但遠遠看一眼微笑的佛</p><p>就結下了善緣</p><p>夢    山</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>初雪的北京</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890196.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890196.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[初雪的北京 原想任聖潔的邊際漫延 但寒冷讓心龜縮 沒轍，臨窗看新沏的樟香熟普 朝代似的紛揚棲落 北京的初雪實在顯擺 無聲的姿妍掀動直播潮 故宮博物院異常友好 請世界端詳動靜的宮闈 有心者馳驅八達嶺 仰觀長城烽燧吐出紅暈 驚嘆龍族心性崔巍 好漢重溫鐵騎的和聲 貪婪爭鬥從未褪去偽裝 後來者該怎樣惕勵警醒...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>初雪的北京</p><p>原想任聖潔的邊際漫延</p><p>但寒冷讓心龜縮</p><p>沒轍，臨窗看新沏的樟香熟普</p><p>朝代似的紛揚棲落</p><p>北京的初雪實在顯擺</p><p>無聲的姿妍掀動直播潮</p><p>故宮博物院異常友好</p><p>請世界端詳動靜的宮闈</p><p>有心者馳驅八達嶺</p><p>仰觀長城烽燧吐出紅暈</p><p>驚嘆龍族心性崔巍</p><p>好漢重溫鐵騎的和聲</p><p>貪婪爭鬥從未褪去偽裝</p><p>後來者該怎樣惕勵警醒</p><p>自由的心嚮往飄灑從容</p><p>平安寄語寫在航拍鏡頭中</p><p>還有依傍燕山的清幽古剎</p><p>輪廓描出參禪入定</p><p>無我的覺識樸素優雅</p><p>白白的厚棉被蓋住實相</p><p>靈魂空行俯瞰大地</p><p>諸天法喜伎樂善助</p><p>無塵無染真如慈航</p><p>有法有華了然是途</p><p>商成勇</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>想不起這本書的名字</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890197.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890197.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[想不起這本書的名字 坐在媽閣塘咖啡店內 看讀書人用目光修剪窗外雲絮 每一縷都是通往失落的航線 書是遲到的郵差，總將絮語 送至黃昏。 曾經被海風掀起的期許 如今在字裡行間湧入他眼裡 是否等待下一章的翻頁？ 時光不斷修改咖啡餘韻 唱碟機反覆釋放藍調 我的想像被他的淚水染透 夢中情人 終究是整冊命運 無法...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/65951771349017306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>想不起這本書的名字</p><p>坐在媽閣塘咖啡店內</p><p>看讀書人用目光修剪窗外雲絮</p><p>每一縷都是通往失落的航線</p><p>書是遲到的郵差，總將絮語</p><p>送至黃昏。</p><p>曾經被海風掀起的期許</p><p>如今在字裡行間湧入他眼裡</p><p>是否等待下一章的翻頁？</p><p>時光不斷修改咖啡餘韻</p><p>唱碟機反覆釋放藍調</p><p>我的想像被他的淚水染透</p><p>夢中情人</p><p>終究是整冊命運</p><p>無法註解的詩</p><p>圖／詩：賀綾聲</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>動力篇：經濟引擎的差異化配置——香港的全球樞紐與澳門的博彩多元</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890199.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890199.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[明珠雙輝，各展所長：港澳異同及其在國家發展中的獨特角色（二） 動力篇：經濟引擎的差異化配置——香港的全球樞紐與澳門的博彩多元 如果說殖民歷史為香港與澳門刻下了不同的制度基因，那麼回歸後的經濟發展則清晰展現了兩地基於各自稟賦所選擇的差異化路徑。學術界提出的“經濟的香港”與“文化的澳門”，其前半句精準點...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>明珠雙輝，各展所長：港澳異同及其在國家發展中的獨特角色（二）</p><p>動力篇：經濟引擎的差異化配置——香港的全球樞紐與澳門的博彩多元</p><p>如果說殖民歷史為香港與澳門刻下了不同的制度基因，那麼回歸後的經濟發展則清晰展現了兩地基於各自稟賦所選擇的差異化路徑。學術界提出的“經濟的香港”與“文化的澳門”，其前半句精準點明了香港在國家經濟版圖中的核心功能。然而，這絕不意味着澳門沒有其獨特的經濟價值。深入剖析兩地經濟的核心支柱、運行邏輯、轉型挑戰及其在國家發展大局中的定位，方能理解為何兩個特區如同動力配置迥異的雙引擎，共同驅動着國家高水平對外開放的航船破浪前行。</p><p>一、核心產業與優勢：自由市場的巨輪vs適度多元的探索</p><p>香港：高度國際化的“超級樞紐”</p><p>香港的經濟是外向型、服務型、高度自由市場的典範。其核心競爭力構築於四大支柱之上：</p><p>1.國際金融中心：全球領先的股票市場（IPO集資額長期名列前茅）、資產管理中心（管理資產規模超4萬億美元）、離岸人民幣業務樞紐（處理全球約75%的離岸人民幣支付）、風險管理中心（保險與再保險）。其普通法系、資金自由流動、低稅率、成熟監管、頂尖金融人才構成了難以複製的綜合優勢。</p><p>2.貿易與物流樞紐：依託世界級的深水港和國際機場，以及高度發達的物流網絡，香港長期是全球重要的轉口貿易中心，連接中國內地與世界各地。</p><p>3.專業及工商支援服務：法律、會計、諮詢、建築設計、工程等專業服務高度發達，國際化水平一流，為企業在區內乃至全球運營提供強大支撐。</p><p>4.科技創新萌芽：近年來，在政府大力推動下，香港正積極建設國際創新科技中心。其優勢在於頂尖的基礎科研實力（多所大學位居世界前列）、自由開放的創新環境、連接國際資本的能力，目標成為大灣區乃至全國的“前端研發+融資+知識產權貿易”高地。</p><p>儘管成果轉化和產業鏈配套仍是短板，但潛力巨大。</p><p>香港經濟的靈魂在於其“超級聯繫人”角色，無縫連接中國內地與全球市場、資本與機遇。</p><p>澳門：博彩主導下的“適度多元”之路</p><p>澳門的經濟結構呈現出高度集中與適度多元並存的特徵：</p><p>1.世界旅遊休閒中心的核心──博彩旅遊業：這是澳門無可爭議的經濟命脈。自二○○二年賭權開放引入國際競爭後，澳門博彩收入一度超越拉斯維加斯成為全球第一。儘管經歷波動（如疫情衝擊），其“一業獨大”的特徵依然顯著（博彩及相關產業貢獻超80%的政府財政收入、約60%的GDP和大量就業）。豪華酒店、娛樂表演、高端餐飲等緊密圍繞博彩業發展。</p><p>2.中國與葡語國家商貿合作服務平台：這是澳門最具獨特性與戰略價值的功能定位。依託其歷史紐帶、語言文化優勢（葡語官方地位、熟悉葡語文化的人才和人脈網絡）、以及中央政府賦予的平台地位（中葡論壇常設秘書處設於澳門），澳門在促進中國與9個葡語國家的經貿合作、產能對接、金融服務方面扮演着不可替代的橋樑角色。</p><p>3.特色金融探索：利用“一國兩制”和自由港優勢，澳門正積極發展債券市場（尤其是離岸人民幣債券）、財富管理、綠色金融等，尋求經濟適度多元化的新增長點。</p><p>4.文化創意及會展產業：依託豐富的歷史文化遺產（世界遺產“澳門歷史城區”）和多元文化特色，澳門積極發展文化創意、美食之都品牌以及會展經濟（MICE），以豐富旅遊內涵，減少對博彩的過度依賴。</p><p>澳門經濟的核心挑戰與機遇，都圍繞着如何實現“博彩適度規模下的經濟適度多元可持續發展”。</p><p>二、經濟自由度與開放度：典範vs監管下的開放</p><p>香港：自由市場經濟的全球標杆</p><p>香港連續多年被權威機構評為全球最自由經濟體。其核心特徵包括：資金、貨物、人員、資訊自由流動；簡單低稅率制（利得稅16.5%，薪俸稅最高15%）；政府極少干預市場（積極不干預理念）；高度開放的國際化的營商環境；健全的法治保障契約精神與公平競爭。這種極致的自由開放是其國際競爭力的基石，但也意味着其經濟更易受全球經濟周期和地緣政治波動的衝擊。</p><p>澳門：開放框架下的政府引導與重點監管</p><p>澳門同樣是自由港，實行低稅率（所得補充稅最高12%，職業稅最高12%），資金進出自由。然而，其經濟自由度在具體領域體現出更強的政府引導和監管色彩，尤其在博彩業：</p><p>──特許經營與嚴格監管。博彩業實行特許經營權制度（目前六家持牌運營商），政府通過法律、法規（如《博彩法》）及強大的監管機構（博彩監察協調局）對賭場運營、仲介人（“沓碼仔”）、反洗錢等進行極其嚴格和細緻的監管，以保障行業健康發展和社會穩定。</p><p>──政策引導多元化。特區政府通過土地批給、稅收優惠、產業政策（如經濟適度多元發展）等工具，積極引導和扶持非博彩元素（會展、文創、金融、中醫藥、高新技術）的發展，力圖改變過度依賴博彩的局面。</p><p>這種模式體現了在保障核心產業穩定規範運行和社會責任的前提下，尋求多元化發展的“澳門特色”。</p><p>三、面臨的挑戰與轉型：固化的焦慮vs多元的迫切</p><p>香港：突破瓶頸  重塑動能</p><p>香港的優勢產業面臨嚴峻挑戰：</p><p>1.產業結構固化與競爭力隱憂：金融、貿易物流、專業服務等傳統強項面臨區域競爭加劇（如新加坡、上海、深圳）、創新活力不足、成本高企（尤其租金和人力）的壓力。產業升級速度有待加快。</p><p>2.貧富差距與社會矛盾：自由市場催生的巨大財富效應未能普惠共享，基尼系數長期處於高位，住房問題極端嚴峻（劏房現象），成為影響社會穩定的深層次矛盾。</p><p>3.科創產業化的瓶頸：雖有頂尖科研，但成果轉化、產業鏈配套（缺乏大規模製造基地）、市場應用場景不足等問題制約其發展成為真正的產業支柱。</p><p>4.地緣政治風險加劇：作為高度外向型經濟體，國際關係變化、外部制裁或金融圍堵風險對其影響尤為敏感。</p><p>轉型方向：鞏固提升傳統優勢（金融、航運、貿易），全力加速建設國際創新科技中心（北部都會區、河套深港科技創新合作區是關鍵載體），發展綠色金融、數字經濟等新賽道，並着力解決深層次民生問題，釋放社會活力。</p><p>澳門：擺脫依賴  拓展空間</p><p>澳門的挑戰核心在於其結構的脆弱性：</p><p>1.“一業獨大”的脆弱性：博彩業極易受外部衝擊（如疫情、經濟衰退、中國內地政策調整如反腐、簽證政策），導致整體經濟和財政收入劇烈波動。</p><p>2.經濟適度多元化的路徑與成效：儘管努力多年，非博彩產業體量仍相對較小，對經濟增長和就業的貢獻有限。如何找到切實可行、具有規模效應的多元化路徑是關鍵難題。</p><p>3.人才結構瓶頸：現有勞動力技能結構與多元化發展所需（如金融、科技、高端會展管理）存在錯配，吸引和培養多元化人才是當務之急。</p><p>4.土地與空間資源極度匱乏：澳門地域狹小，嚴重制約產業佈局和發展空間。</p><p>破局關鍵：橫琴粵澳深度合作區是中央賦予澳門破解空間人才制約、實現產業多元化的“國家方案”。澳門必須抓住機遇，在深合區內大力發展中醫藥、現代金融、高新技術、會展商貿、文旅體育等產業，真正實現“澳門資源+全球技術+創新政策+橫琴空間”的融合。</p><p>四、在國家經濟戰略中的獨特角色：超級增值人vs精準聯繫人</p><p>儘管路徑不同、挑戰各異，香港與澳門在國家構建新發展格局、推進高水平對外開放的宏偉戰略中，均扮演着不可替代且高度互補的關鍵角色：</p><p>香港：從“超級聯繫人”升級為“超級增值人”</p><p>國際資本門戶與風險管理中心：仍是外資進入中國內地最重要、最信任的橋樑。其成熟的金融市場是內地企業境外融資（IPO、發債）的首選地，也是管理匯率、利率等風險的核心平台。</p><p>人民幣國際化關鍵節點：全球最大、最活躍的離岸人民幣業務樞紐，提供全面的離岸人民幣產品和服務（存款、貸款、債券、外匯、清算），支撐人民幣國際化進程。</p><p>“一帶一路”投融資與專業服務樞紐：為“一帶一路”項目提供國際化的項目融資、銀團貸款、風險管理（保險∕再保險）、法律仲裁、工程諮詢等專業服務。</p><p>粵港澳大灣區科創走廊核心引擎：發揮基礎科研強（尤其生物科技、人工智能）、知識產權保護完善、融資能力強、國際聯繫廣的優勢，與粵港澳大灣區內地城市的強大製造和轉化能力結合，打造“香港研發+大灣區轉化”的創新生態鏈，服務國家科技自立自強。</p><p>維護自由開放規範的營商環境：作為國家最具國際化、市場化、法治化特質的城市，香港是展示中國堅持對外開放、遵守國際規則的最佳視窗。</p><p>香港的核心價值在於其高度國際化、市場化和法治化的綜合優勢，能為國家引入全球高端要素資源（資本、技術、人才、規則）並實現價值倍增。</p><p>澳門：“精準聯繫人”與特色功能擔當</p><p>中國與葡語國家無可替代的商貿合作服務平台：這是澳門最核心、最具差異化的國家使命。利用語言文化相通、商業網絡成熟、平台機制完善（中葡論壇）的優勢，為中國企業與葡語國家（包括西班牙語國家）在貿易投資、產能合作、基礎設施建設、金融服務（尤其人民幣在葡、西語國家的使用）等領域提供精準高效的對接服務，助力國家拓展新興市場，深化南南合作。</p><p>世界級旅遊休閒目的地：豐富“一國兩制”內涵，提升粵港澳大灣區作為世界級旅遊目的地的整體吸引力（與香港的都市旅遊、大灣區內地的文化自然景觀形成互補的“一程多站”）。發展非博彩元素（文化、美食、會展、休閒）是關鍵。</p><p>特色金融試驗田：在中央支持下，探索發展債券市場（特別是離岸人民幣債券、綠色債券）、財富管理（面向葡、西語國家、東南亞及大灣區居民）、綠色金融等，形成與香港錯位發展、服務特定需求（如葡、西語國家、大灣區）的特色金融體系。</p><p>中華文化為主流、多元文化共存的交流合作基地：其成功實踐本身就是一種軟實力輸出，為不同文明交流互鑒提供典範（此點將在第三篇文化篇詳述，但其經濟價值體現在吸引特定客群、發展文化產業上）。</p><p>澳門的核心價值在於其連接葡（西）語世界的獨特管道、高度專業化的平台功能以及“一國兩制”下多元文化共存的示範意義，能為國家在特定區域（葡、西語國家）和特定領域（文旅休閒、特色金融）提供精準鏈結和特色服務。</p><p>結    語</p><p>香港，這艘以自由市場和全球網絡為風帆的巨輪，正奮力突破產業瓶頸，在鞏固傳統優勢的同時，向科創藍海揚帆，為國家引入並增值全球頂級資源。</p><p>澳門，這座在博彩業基石上尋求多元新生的精緻都會，則依託中央賦予的橫琴空間和葡語國家平台優勢，致力於成為國家與廣闊葡（西）語世界之間的精準橋樑與特色服務樞紐。兩者動力配置迥異，面臨的浪濤不同，但目標一致：在國家發展的宏大航程中，以各自不可替代的引擎之力，驅動“一國兩制”實踐行穩致遠，共同譜寫高水平對外開放的新篇章。它們的成功轉型與協同發力，將是國家經濟巨輪破浪前行的關鍵保障。</p><p>吳志良</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>打造高端會議中心 開啟澳門國際新篇</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890200.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/18/content_1890200.htm#v5</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[打造高端會議中心  開啟澳門國際新篇 國家主席習近平二○二四年十二月視察澳門期間，在多個場合談到希望澳門更加積極主動地對接國家發展戰略，以更加開放包容的姿態，廣泛拓展國際聯繫，提升全球影響力和吸引力，在國際舞台上展現更大作為。這是中央在新形勢下賦予澳門的新使命。要將中央的期許轉化為現實，澳門需要選擇...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260218/69591771349018119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>打造高端會議中心  開啟澳門國際新篇</p><p>國家主席習近平二○二四年十二月視察澳門期間，在多個場合談到希望澳門更加積極主動地對接國家發展戰略，以更加開放包容的姿態，廣泛拓展國際聯繫，提升全球影響力和吸引力，在國際舞台上展現更大作為。這是中央在新形勢下賦予澳門的新使命。要將中央的期許轉化為現實，澳門需要選擇一條契合自身稟賦、能夠長期累積提高國際聲譽的路徑。利用澳門獨特的會展優勢和能力，將澳門打造成一個高端國際會議中心，正是完成新使命的重要舉措，也是特區政府致力於推動“1+4”經濟適度多元發展戰略的題中應有之義。</p><p>澳門具有雄厚的國際會展能力，即使與毗鄰體量大得多的香港相比也不遑多讓。土地面積僅33平方公里的澳門，擁有超過24萬平方米的會議展覽場地，總容量超過香港。澳門酒店客房數量超4萬餘間；二○二五年澳門有24家酒店被評為《福布斯》五星級酒店，連續三年保持全球最多五星酒店的城市之首。中葡商貿合作服務平台綜合體、銀河國際會議中心、威尼斯人會展中心等會展設施聲名遐邇，可以舉辦數百人到數千人甚至上萬人的大中型國際會議，並提供超一流的軟硬體會展服務。</p><p>回歸以來，澳門會展業已經取得長足發展，每年會展活動超過千項。二○一九年澳門共舉辦1,536項會展活動。新冠疫情期間澳門會展業受重創，活動數量明顯下降。但是二○二四年再次上升至1,524項，基本恢復到疫情前水平。二○二五年首三季澳門舉辦1,331項會展獎勵旅遊活動，按年增加25.7%。歷年來澳門成功舉辦了一些高端國際會議和展覽活動，產生較大海內外社會效應。例如澳門舉辦了六屆中葡國家經貿合作論壇部長級會議，十一屆中拉基礎設施合作論壇，十六屆“一帶一路”國際基礎設施投資與建設高峰論壇，兩屆中葡國家經貿博覽會等。澳門還多次舉辦APEC旅遊部長會議、國際金融年會、世界華商大會等。今年六月，APEC旅遊部長會議將再次在澳門舉行。澳門在會展方面的綜合實力得到國際社會的高度肯定。二○二三至二○二五年，澳門連續三年被評為“最佳亞洲會議城市∕最佳亞洲會議目的地”；二○二三至二○二四年，澳門還蟬聯“最佳會議商務城市”。二○二五年，澳門在首屆“亞太企業年會博覽會”期間被選為“年會最佳目的地”。</p><p>不過，也必須看到，澳門在充分利用會展能力和潛力，提高澳門在地區和國際事務中的能見度，從而在國際舞台上展現更大作為方面，仍有很大的提升和改善空間。首先，在澳門舉辦的高水平、國際性的會議仍然偏少。例如澳門二○二四年舉辦會展活動有1,500多項，但是其中符合國際協會會議（ICCA）口徑的會議只有33場。把這個數字放在全年逾千項會展活動的背景下加以觀察，就顯得微不足道了。遑論由重要國際組織和區域機制牽頭、能夠影響國際議程與提高國際傳播力的高等級會議。其次，在澳門舉辦的大部分會展活動仍以一般商務旅遊娛樂為主，國際影響力偏低或可以忽略不記。真正能夠在形成國際話語權方面產生作用，提升澳門全球影響力和吸引力的國際會議往往是在所謂“高政治”領域，包括外交、國際關係和國際組織等。在這方面，除了主要是國家層面的中葡論壇，國際基礎設施論壇等少數幾個會議機制外，澳門可以說是乏善可陳。雖然近年來已經出現像“中國與葡語國家文明互鑒論壇”、“中國與葡語國家智庫論壇”這樣的非商貿類多邊國際會議。但總體而言，在推動國際組織和國際關係相關領域的高層次會議落地方面，澳門還有很多工作可以做。</p><p>為此，本文對澳門如何善用會展能力這個抓手，不僅在經貿文旅方面，而且在外交方面，將澳門打造成一流的高端國際會議中心，進一步提升澳門的國際能見度和話語權提出以下一些建議：</p><p>一是在特區政府層面成立推動引進高端國際會展的專門機構∕機制，由政學商界的專業人士組成。圍繞引會辦會這一中心目標，摸清澳門會展的真實能力，確立目標清單、重點引進對象清單和年度申辦計劃，並形成跨部門常態協同。</p><p>二是在中央的大力支持下，仿照全運會、APEC、大型國際體育賽事的模式，將部分全國性，特別是國際性的重大會議或展會板塊在澳門制度化落地。例如內地舉辦進博會，就可考慮將與葡語國家、部分歐洲國家相關的專題板塊放到澳門來辦。</p><p>三是通過澳門的獨特國際地位，極大化澳門的國際會議資源。澳門以各種形式參與經貿、法律、文化、衛生等領域的100多個國際組織和機構，可以利用現有的對外聯繫網絡，主動加強與這些國際組織、區域機制、國際協會的常態對接，推動這些機構將相關的年度會議和專題會議放到澳門來舉辦。</p><p>四是在承辦能力累積的基礎上，培育創立澳門自己的國際會議品牌。可參考內地的“博鰲論壇”、“上海論壇”、“北京論壇”等運作模式，圍繞國家對外工作總體佈局與澳門“一中心、一平台、一基地”定位，利用澳門所長，創立主題清晰、內容紮實、可持續的論壇平台。例如澳門作為中西文化交融薈萃之地，定期舉辦更高層次、內容更為廣泛的文明互鑒國際論壇是一個可行的發展方向。又如澳門長期未經歷大規模戰爭，積澱了和平的基因，回歸後聚焦經濟民生發展，成就卓然，使澳門成為探討國際安全與發展問題的理想之地。可以習主席的“四大倡議”為主軸，打造具有澳門特色的相關地區或全球交流對話平台。再如澳門可以利用其獨特通關與區位優勢，承接與“一帶一路”、RCEP相關的國際會議，打造內地企業“走出去”、外企“引進來”的會展樞紐，強化澳門內聯外通的功能，建立中外經貿和技術對話的澳門品牌。</p><p>澳門區域與戰略研究中心主任  王建偉</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
