<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>澳門日報</title>
    <link>https://www.macaodaily.com</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Feb 2026 05:24:20 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://raw.githubusercontent.com/loukafai/AutoMacauNewsToRss/refs/heads/main/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <atom:link href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" rel="hub" />
    <item>
      <title>去年財儲投資賺429億</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891492.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891492.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[年度回報率6.9%創新高 去年財儲投資賺429億 【本報消息】 金融管理局表示，二○二五年特區財政儲備投資收益 429.2億元，年度回報率 6.9%，創歷史新高。截至去年底，財政儲備的資本金額為6,667.4億元，其中基本儲備 1,672.9億元，超額儲備為 4,994.5億元。 關稅調降大市回穩 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/55401772128207712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/70381772128207712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/3501772128207728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/56291772128207728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>年度回報率6.9%創新高</p><p>去年財儲投資賺429億</p><p>【本報消息】 金融管理局表示，二○二五年特區財政儲備投資收益 429.2億元，年度回報率 6.9%，創歷史新高。截至去年底，財政儲備的資本金額為6,667.4億元，其中基本儲備 1,672.9億元，超額儲備為 4,994.5億元。</p><p>關稅調降大市回穩</p><p>金融管理局昨發佈新聞稿表示， 二五年上半年，關稅措施牽動全球貿易格局，地緣政治趨複雜，環球金融市場出現較大變化，主要股票和債券市場經歷調整。其後，貿易談判取得進展而關稅逐步調降，加上主要經濟體採取偏寬鬆貨幣政策，配以擴張性財政政策支持經濟，以及人工智能領域持續景氣等因素，共同推動風險資產價格回升並逐步走高。全年，股票和債券市場普遍表現強韌。</p><p>優化債券股票組合</p><p>在複雜多變的金融市場環境下，財政儲備動態調整各大類資產板塊的配置，適度優化債券和股票組合結構，並引入優質資產，在着重保持整體投資組合的流動性和安全性之餘，通過更多元均衡的資產配置，獲得理想的投資收益。</p><p>恪守安全有效穩健</p><p>踏入二○二六年，環球主要經濟體將繼續運用各項政策措施推動經濟增長，投資環境機遇與挑戰並存。主要央行的貨幣政策走向、國際貿易關係和地緣政治局勢變化等，將成為影響財政儲備資產配置決策的重要考量。財政儲備將繼續恪守“安全、有效、穩健”的投資原則，透過謹慎靈活、多元均衡的資產配置平衡回報與風險，達至保本增值的中長期目標。根據金管局網站資料，特區財儲前三年投資收益，除了二二年帳面虧蝕207.5億之外，二三、二四年均錄得百億計的投資收益，分別是二三年賺289.8億(+5.2%)，二四年賺309.5億(+5.3%)。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>學者：穩守財儲拓新興產業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891493.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891493.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[學者：穩守財儲拓新興產業 【本報消息】去年特區政府財政儲備投資收益近四百三十億元，年回報率百分之六點九，創歷史新高。澳門管理學院院長唐繼宗表示，地緣政治風險升溫，財政儲備錄得理想回報值得肯定。今年外圍政經環境仍充滿不確定性，特區政府需居安思危、審慎理財，以“穩守”為主，為未來長遠發展創造有利財政條件...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/44161772128208056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>學者：穩守財儲拓新興產業</p><p>【本報消息】去年特區政府財政儲備投資收益近四百三十億元，年回報率百分之六點九，創歷史新高。澳門管理學院院長唐繼宗表示，地緣政治風險升溫，財政儲備錄得理想回報值得肯定。今年外圍政經環境仍充滿不確定性，特區政府需居安思危、審慎理財，以“穩守”為主，為未來長遠發展創造有利財政條件。</p><p>鞏固財政底氣</p><p>唐繼宗表示，雖然去年環球資本市場表現向好，但地緣政治風險持續升溫，特區政府秉持審慎理財原則，財政儲備錄得創紀錄的回報，理財原則及成果值得肯定，進一步鞏固本澳的財政底氣，也為未來經濟適度多元發展，開拓新興產業創造有利條件。</p><p>展望今年，外圍政經局勢風險同樣不容忽視。地緣政治方面，美國與伊朗談判前景未明，俄烏衝突未有解決跡象；經濟方面，美聯儲局主席即將換帥，未來利率走勢牽動全球，日本新政府內閣上台會否推行過度進取的財政政策同樣值得關注。總體而言，今年特區政府依然要居安思危，奉行審慎理財原則，確保財政儲備的流動性、安全性及穩定性。</p><p>雖然財政儲備投資回報改善，但需要記取三年疫情期間的經驗，當時博彩稅收大減，需要動用財儲支持民生福利開支。目前，本澳稅收來源仍然依賴博彩業，並面臨外圍不確定性，財政儲備應以“穩守”為主，為未來長遠發展提供財政基礎。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春花車明走進北區</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891494.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891494.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春花車明走進北區 無人機煙花匯演元宵登場 【本報消息】旅遊局訊：第二場“駿馬騰飛·歡樂春節二○二六農曆新年花車匯演”，將於明日（農曆正月十二）移師北區舉行，連同祐漢街市公園的壓軸文藝表演，與居民和旅客在澳門歡度春節，促進社區旅遊及夜間經濟。 周六的花車匯演將於晚上八時由沙梨頭北街起步，途經青洲大馬...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/34261772128208166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/87201772128208166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/90511772128208166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春花車明走進北區</p><p>無人機煙花匯演元宵登場</p><p>【本報消息】旅遊局訊：第二場“駿馬騰飛·歡樂春節二○二六農曆新年花車匯演”，將於明日（農曆正月十二）移師北區舉行，連同祐漢街市公園的壓軸文藝表演，與居民和旅客在澳門歡度春節，促進社區旅遊及夜間經濟。</p><p>周六的花車匯演將於晚上八時由沙梨頭北街起步，途經青洲大馬路、拱形馬路、黑沙環馬路、慕拉士大馬路、黑沙環第四街、長壽大馬路、市場街至祐漢街市公園。當晚八時十五分起在祐漢街市公園的文藝表演，將由港澳兩地藝人陳浚霆、林靜翬及歐陽日華等傾力演出，齊慶新歲。</p><p>此外，晚上七時至十時，花車匯演巡遊路線途經的道路將實施車輛通行限制，敬請留意交通部門最新資訊。</p><p>花車展覽免費觀賞</p><p>花車即日起至今日在澳門漁人碼頭羅馬廣場，以及三月一至八日在塔石廣場展出，花車的燈飾裝置亦於下午五時至晚上十時亮燈。花車造型別出心裁，各具特色，歡迎居民及旅客到場免費觀賞。</p><p>花車匯演活動設有抽獎及賀年小遊戲。由本月十一日至三月三日期間，旅遊局微信小程式的互動區推出兩項賀年小遊戲“馬上有福”及“駿馬聯翩”，參與者按照指示完成互動遊戲，將有機會參加抽獎及獲得豐富禮品。</p><p>另外，公眾於本月十三日至三月一日期間可透過網上活動專頁了解花車匯演等資訊，亦可參與專頁的線上遊戲及花車投票活動，獲得抽獎機會，換取個性化的AI賀年卡、線下遊戲券或其他獎品等。</p><p>無人機煙花續上演</p><p>第三場“金駿雲翔·歡樂春節”二○二六無人機煙花匯演，將於三月三日（正月十五）晚上九時在旅遊塔對出海面上演；屆時率先進行約十五分鐘的無人機表演，適逢元宵佳節，將由3,888架無人機包含傳統中國情人節元素的圖案，及後接續送上約十分鐘的煙花表演，匯演總時長約廿五分鐘，務求為公眾呈獻更佳的觀賞效果及體驗。</p><p>旅遊局已開設“駿馬騰飛·歡樂春節二○二六農曆新年花車匯演”相關活動專題網頁：https://www.macaotourism.gov.mo/zh-hant/article/cny/parade-2026。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>卞立新：全力助澳拓對外交流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891495.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891495.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[外交公署特派員到任酒會嘉賓雲集 卞立新：全力助澳拓對外交流 外交部駐澳門特派員公署特派員卞立新到任酒會昨舉行，卞立新致辭時表示，外交公署將以習近平外交思想為指引，緊密對標“十五五”發展新目標，進一步築牢國家安全屏障，深入踐行“外交惠澳”理念，全力協助特區拓展對外交流合作，支持辦好第十三屆APEC旅遊...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/37801772128208759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/21961772128208759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/45231772128208775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>外交公署特派員到任酒會嘉賓雲集</p><p>卞立新：全力助澳拓對外交流</p><p>外交部駐澳門特派員公署特派員卞立新到任酒會昨舉行，卞立新致辭時表示，外交公署將以習近平外交思想為指引，緊密對標“十五五”發展新目標，進一步築牢國家安全屏障，深入踐行“外交惠澳”理念，全力協助特區拓展對外交流合作，支持辦好第十三屆APEC旅遊部長會議，推動提升橫琴深合區國際合作，加速推進經濟多元化發展，幫助更多澳門青年提升國際視野，持續講好澳門故事和“一國兩制”價值理念，更好維護澳門同胞海外合法權益。</p><p>本報記者  吳惠珊  報道</p><p>特首等五百人出席</p><p>酒會昨日下午四時在中葡平台綜合體舉行，澳門特區行政長官岑浩輝、全國政協副主席何厚鏵、中聯辦主任鄭新聰、前行政長官賀一誠、卞立新、駐澳門部隊副司令員戴勁松、澳門立法會主席張永春、澳門終審法院院長宋敏莉、外交公署副特派員程雷等在主席台上就座，特區政府主要官員、行政會委員、立法議員、外國駐澳領事機構負責人、澳門各界知名人士和中資企業代表等近五百人出席。酒會由程雷主持。</p><p>對標規劃迎新發展</p><p>卞立新致辭時表示，今年是國家“十五五”規劃和澳門“三五”規劃的啟航之年。乘着強國建設、民族復興的東風，澳門必將打開發展新天地。新征程上，澳門以擴大對外交流合作促進經濟多元化發展必將更有作為。“十五五”規劃明確指出，要不斷彰顯澳門“一中心、一平台、一基地”作用，推動澳門經濟適度多元化發展。有特區政府和社會各界共同努力，有祖國作堅強後盾，她相信澳門定將乘勢而上、銳意進取，不斷拓展深化國際交流合作，積極參與和助力高質量共建“一帶一路”，加快推進經濟多元化發展，打造國家高水平對外開放重要的橋頭堡。</p><p>發揮優勢服務外交</p><p>新征程上，澳門銳意改革提升涉外治理效能必將更有作為。國家主席習近平強調要堅持和完善行政主導，不斷提升治理效能。澳門回歸以來的實踐證明，行政主導具有守正創新、政策穩定的優勢，有效提高國際競爭力和影響力。相信澳門定將通過行政主導統籌聚力，與時俱進拓展對外聯繫，有效發揮內聯外通橋樑作用，在國際舞台上展現更大作為。新征程上，澳門發揮獨特優勢服務中國特色大國外交必將更有作為。澳門特色“一國兩制”是實現不同社會制度和平共處、合作共贏的好制度，蘊含和平、包容、開放、共享的理念，是中國的，也是世界的。相信澳門將勇擔使命，更好發揮獨特優勢，加速打造中西文明交流互鑒的重要窗口，為新時代中國特色大國外交作出更多澳門貢獻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岑：共同打造對外重要橋頭堡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891496.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891496.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特區政府續加強與外交公署溝通對接 岑：共同打造對外重要橋頭堡 行政長官岑浩輝昨出席外交部駐澳門特派員公署特派員卞立新到任酒會。他致辭時表示，特區政府將繼續加強與公署的溝通對接，並期望公署一如既往指導、支持和協助特區開展各項工作，共同將澳門打造成國家高水平對外開放重要的橋頭堡和中西文明交流互鑒的重要窗...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/61821772128209009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特區政府續加強與外交公署溝通對接</p><p>岑：共同打造對外重要橋頭堡</p><p>行政長官岑浩輝昨出席外交部駐澳門特派員公署特派員卞立新到任酒會。他致辭時表示，特區政府將繼續加強與公署的溝通對接，並期望公署一如既往指導、支持和協助特區開展各項工作，共同將澳門打造成國家高水平對外開放重要的橋頭堡和中西文明交流互鑒的重要窗口，不斷提升澳門的國際競爭力和影響力。</p><p>保護澳人海外權益</p><p>岑浩輝熱烈歡迎卞立新特派員來澳履新。他指出，一直以來，外交部駐澳門特派員公署深入踐行外交為民、外交惠澳理念，全面準確貫徹落實“一國兩制”、“澳人治澳”、高度自治方針，嚴格按照憲法和基本法辦事，執行中央人民政府的外交政策，維護國家主權、安全和發展利益，保護澳門同胞在海外的合法權益，為促進澳門特區的長期繁榮穩定，不斷開創“一國兩制”事業高質量發展新局面作出了重要貢獻。</p><p>岑浩輝稱，過去一年，特區政府與社會各界凝心聚力，擔當作為，穩中求進，各項工作取得新進展。公共行政改革全面深化，治理效能不斷提升。澳門經濟社會實現穩步發展，經濟適度多元發展步伐加快。橫琴粵澳深度合作區建設取得新的進展，澳琴一體化進一步加強。粵港澳攜手舉辦全運會和殘特奧會，生動展現了“一國兩制”的強大生機活力。他去年底赴京述職時，習近平主席和中央政府對一年來澳門特區的發展和特區政府的工作給予了親切關懷和高度肯定。這些成績來之不易，與特派員公署及各中央駐澳機構的辛勤付出密不可分。</p><p>切實提升治理效能</p><p>岑浩輝指出，今年是國家“十五五”規劃的開局之年，也是澳門“三五”規劃的編制實施之年。特區政府將團結帶領社會各界，深入貫徹落實習近平主席的重要講話精神，主動對接國家“十五五”規劃，編制和實施好特區的“三五”規劃，堅持和完善行政主導，堅決維護國家安全和社會穩定，扎實推進經濟適度多元發展，加快推進橫琴粵澳深度合作區建設，着力推動愛國愛澳力量發展壯大，切實提升特區治理效能。</p><p>擴大國際“朋友圈”</p><p>在對外交往方面，岑浩輝強調，澳門特區將立足“一中心、一平台、一基地”和“一高地”定位，充分發揮內聯外通和中西文化交融的獨特優勢，進一步加大雙向開放力度，不斷擴大國際“朋友圈”，積極投身高質量共建“一帶一路”，促進同葡語系、西語系國家多方位互利合作，打造國家高水平對外開放重要的橋頭堡和中西文明交流互鑒的重要窗口。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>環保局：適時推進下一步限塑</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891497.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891497.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[按實際  具條件  有共識 環保局：適時推進下一步限塑 【本報消息】環保局長葉擴林回覆議員梁鴻細關於減塑的書面質詢時表示，為推動減塑工作，特區政府自一九年起按序推出多項限塑措施，包括於一九年公佈《限制提供塑膠袋》法律訂定膠袋收費，並自二一年起先後推出禁止進口一次性發泡膠餐具及食品托盤、不可降解一次性...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/60471772128209103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>按實際  具條件  有共識</p><p>環保局：適時推進下一步限塑</p><p>【本報消息】環保局長葉擴林回覆議員梁鴻細關於減塑的書面質詢時表示，為推動減塑工作，特區政府自一九年起按序推出多項限塑措施，包括於一九年公佈《限制提供塑膠袋》法律訂定膠袋收費，並自二一年起先後推出禁止進口一次性發泡膠餐具及食品托盤、不可降解一次性塑膠餐飲吸管、飲料攪拌棒、刀叉匙、餐碟及杯，以及一次性塑膠棉花棒、氣球棒及充氣打氣棒的措施。特區政府未來會按澳門實際情況進行分析，在具備條件並獲社會共識時推進下一步限塑措施。</p><p>宣揚減廢環保意識</p><p>同時，環保局亦持續透過“澳門環保酒店獎”、“環保超市嘉許計劃”及“綠色學校伙伴計劃”等平台向社會各界宣揚減廢、減塑和資源重用等環保意識，並作為評審指標的重點，以及透過“走塑好Easy”活動推動居民減少使用一次性餐具。相關工作已有效推動減少使用一次性塑膠製品、減少蔬果包膠和落實減廢回收等，同時亦有助培養居民的綠色消費習慣。</p><p>推廣環保採購指引</p><p>葉擴林又提到，環保局聯同行政公職局、財政局已制訂“公共部門環保採購指引”，建議選購較少包裝、含較多再造物料、較易降解的符合環保原則及高能源效益產品。環保局亦已制訂“產品環保規格建議”，供社會各界在採購物品時作參考，並鼓勵優先選用環保產品。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>政府：完善青洲整體佈局</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891498.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891498.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[正編製“北區-1”詳規草案 政府：完善青洲整體佈局 【本報消息】議員李良汪早前就《青洲都市化整治計劃（二○二四）》及區內文旅產業發展提出書面質詢。 土地工務局長黎永亮回覆稱，青洲山位於“北區-1”規劃分區規劃範圍內，在“總體規劃”訂定的框架下，特區政府正編製“北區-1”詳細規劃草案，會基於該區現狀和...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/46321772128209197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>正編製“北區-1”詳規草案</p><p>政府：完善青洲整體佈局</p><p>【本報消息】議員李良汪早前就《青洲都市化整治計劃（二○二四）》及區內文旅產業發展提出書面質詢。</p><p>土地工務局長黎永亮回覆稱，青洲山位於“北區-1”規劃分區規劃範圍內，在“總體規劃”訂定的框架下，特區政府正編製“北區-1”詳細規劃草案，會基於該區現狀和發展需要，不斷完善整體空間佈局，優化公共設施和休閒環境，善用區內自然和歷史資源，提升營商環境，促進旅遊發展。具體建設方案，仍需結合詳細規劃和相關職能部門意見，進一步研究落實。</p><p>共同推動青洲山活化</p><p>黎永亮引述文化局表示，一直按照《文化遺產保護法》的相關規定，維護“青洲山”作為文物場所的價值，包括避靜院、軍事碉堡等，與業權人保持協調溝通，提供文化範疇相關的支援及意見，共同推動青洲山的活化，助力文旅經濟發展。未來，將積極配合“北區-1”詳細規劃，持續完善本澳的文化設施，盡量滿足社會發展需要。</p><p>旅遊局則表示，活化青洲山的自然及歷史資源，以及轉化為歷史文化節點的相關發展規劃，涉及多方面的考慮，需要多個相關職能部門研究及諮詢。倘日後青洲山具條件向公眾開放，並發展成具備文旅、生態保育及遊樂觀光等功能的場所，旅遊局將配合有關發展，開展宣傳推廣。</p><p>確保兩規劃互為銜接</p><p>就李良汪質詢在“北區-1”詳細規劃正式出台前，如何確保整治計劃中的土地用途，如市政設施、康體設施及文化設施等用地與功能佈局，能與未來詳細規劃銜接，避免產生規劃衝突？黎永亮回覆指，《青洲都市化整治計劃（二○二四）》是擬定規劃方向，未來會按“北區-1”詳細規劃的內容落實，兩者互為銜接。</p><p>南側濱水文化活力區</p><p>至於如何有效整合珠澳跨境工業區、青茂口岸，以及青洲山與濱水岸線共同構成的青洲區獨特資源組合。黎永亮稱，結合青洲區獨特的地理位置和資源優勢，“北區-1”詳細規劃草案對區內空間佈局、土地分類、路網格局，以及各地段規劃條件等重新審視、規劃及調整，將青洲山南側濱水區域規劃為文化活力區，結合區內居住、零售、餐飲、休閒娛樂及其他服務功能，打造成綜合多元發展宜居社區，推進區域旅遊發展，以支持澳門打造世界旅遊休閒中心。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>統計局：四方面優化就業調查</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891499.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891499.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[統計局：四方面優化就業調查 【本報消息】統計暨普查局代局長龐啓富回覆議員顏奕恆關於完善就業和產業統計體系的書面質詢時表示，關於就業統計體系方面，統計暨普查局每月進行的《就業調查》是一項住戶抽樣調查，相關的調查方法及統計概念均按照國際勞工組織(ILO)的指引訂定，包括以居住於本澳的人口為統計基礎，以及...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>統計局：四方面優化就業調查</p><p>【本報消息】統計暨普查局代局長龐啓富回覆議員顏奕恆關於完善就業和產業統計體系的書面質詢時表示，關於就業統計體系方面，統計暨普查局每月進行的《就業調查》是一項住戶抽樣調查，相關的調查方法及統計概念均按照國際勞工組織(ILO)的指引訂定，包括以居住於本澳的人口為統計基礎，以及失業及就業不足人口的定義等，藉此確保統計數據與其他國家或地區的可比性。</p><p>加強數據交流互通</p><p>為進一步提升勞動力調查的統計效率及數據質量，局方已從四個方面開展相關的優化工作，包括透過“促進就業協調工作組”加強跨部門之間的行政資料和就業數據的交流互通，優化勞動力調查項目的內容，完善非居澳就業人士統計數據，以及強化電子渠道收集資料。</p><p>至於經濟適度多元發展統計體系方面，局方透過跨部門合作，已編製並發佈年度《澳門特區經濟適度多元發展統計指標體系分析報告》，透過核算新興產業增加值，分析有關產業對本澳的經濟貢獻。</p><p>此外，為讓外界了解本澳新興產業的人力資源情況，統計暨普查局透過行業調查收集相關產業內主要行業的在職員工人數，相關數據已在《澳門特區經濟適度多元發展統計指標體系分析報告》公佈。</p><p>優化適度多元統計</p><p>未來，統計暨普查局會持續關注本澳勞動力市場的變化，適時完善勞動力相關調查的統計方法及統計數據。同時，亦會持續聯同產業發展部門，共同優化及完善本澳經濟適度多元發展的統計工作。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>張永春：三方面優化立會工作</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891500.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891500.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[支持政府不缺位    監督政府不越位 張永春：三方面優化立會工作 【本報消息】立法會昨日假美高梅宴會廳舉行傳媒春茗，與澳門中葡英新聞媒體及內地駐澳媒體代表聚會。主席張永春表示，立法會正在三方面優化工作，堅定履職，自覺維護行政主導，全力支持行政長官和特區政府依法施政，在立法和監督工作上同政府加強良性互...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/6301772128209712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/56531772128209712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/66921772128209712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>支持政府不缺位    監督政府不越位</p><p>張永春：三方面優化立會工作</p><p>【本報消息】立法會昨日假美高梅宴會廳舉行傳媒春茗，與澳門中葡英新聞媒體及內地駐澳媒體代表聚會。主席張永春表示，立法會正在三方面優化工作，堅定履職，自覺維護行政主導，全力支持行政長官和特區政府依法施政，在立法和監督工作上同政府加強良性互動。</p><p>立法會傳媒春茗昨日中午十二時半假美高梅宴會廳舉行。張永春致詞表示，本屆立法會運作四個多月，為貫徹落實行政主導原則，進一步推動行政與立法建立良性互動，已積極優化議事流程，着力加強與政府溝通，建立更緊密的對接機制，透過定期交流促進理解與配合，形成互信協作的良好模式。具體來說，針對立法、監督及內部管理三方面，有序實施一系列優化措施。</p><p>制訂法案審議指引</p><p>立法工作方面，在總結過往經驗並與政府溝通協商後，制訂法案審議指引與工作流程，明確法案審議過程中，與政府的協作機制及雙方共同遵守的時間表，確保法案審議工作按節奏推進，提升立法工作的效率與質量。</p><p>監督工作方面，優化三個跟進委員會的運作規則，明確職權範圍，規定可按需設立專責小組，以便深入跟進重點議題。目前，各跟進委員會已召開會議，成立了六個專責小組。除了跟進本地項目外，三個委員會亦跟進橫琴粵澳深度合作區的重點項目，以助力合作區建設發展。</p><p>研籌建新電子平台</p><p>內部管理方面，為提升運作效能，立法會設立主席辦公室，統籌法律技術與後勤等支援工作，制訂法案審議及跟進委員會運作規則，並就工作中的重點、難點問題，與政府部門保持密切溝通。同時亦優化顧問團隊的人力資源配置，積極推進電子政務，規劃籌建新的電子會務平台。</p><p>此外，立法會舉辦“走進立法會”活動，邀請中學生、大學生實地參觀立法會，增強青年對“一國兩制”和法治精神的認同。</p><p>目前，立法會正細則性審議七項法案，包括《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法案。立法會將加強內部協調及優化同政府的溝通，全力做好後續法案審議工作，築牢澳門維護國家安全的屏障。</p><p>行政立法良性互動</p><p>張永春提到，上月廿六日，中共中央港澳工作辦公室、國務院港澳事務辦公室主任夏寶龍在全國港澳研究會專題研討會上的致辭中重申，習近平主席在去年十二月聽取行政長官岑浩輝述職時，明確要求特區政府“堅持和完善行政主導”。夏寶龍的致辭全面、系統地論述了“行政主導”原則，並對立法會及議員的工作提出明確要求，寄語新一屆立法會要自覺維護行政主導，全力支持行政長官和特區政府依法施政，共同探索資本主義制度下行政與立法良性互動的新路徑。</p><p>未來，立法會將堅定履行澳門基本法賦予立法會的職權，自覺維護行政主導。通過理性、務實、有建設性的監督，協助政府發現問題、完善政策、提升管治效能，真正做到“支持政府不缺位、監督政府不越位”，與特區政府同心協力，為澳門長遠發展與居民福祉，貢獻力量。</p><p>張永春感謝中央人民政府、中央駐澳機構對立法會工作的關心、支持與指導，感謝行政長官帶領的特區政府管治團隊與立法會精誠合作，感謝各傳媒機構及新聞工作者對立法會會議與活動的報道，讓居民了解立法會的工作和運作情況。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春日賞花</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891501.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891501.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春日賞花 位於石排灣馬路一處休憩區，遊人駐足賞花拍攝盛開的黃花風鈴木。      陳俊銘    攝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/94071772128209947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春日賞花</p><p>位於石排灣馬路一處休憩區，遊人駐足賞花拍攝盛開的黃花風鈴木。      陳俊銘    攝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>戴司深合區調研民生營商</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891502.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891502.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[關心澳人在琴生活感受 戴司深合區調研民生營商 【本報消息】橫琴粵澳深度合作區執行委員會主任戴建業於本月廿五日在深合區調研，先後視察澳門街坊總會廣東辦事處橫琴綜合服務中心、橫琴長隆國際海洋度假區及橫琴華發商都，與琴澳居民和企業商戶交流互動，深入了解深合區民生服務及企業發展現況。 當日下午，戴建業一行先...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/61971772128210041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/31301772128210041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/14501772128210041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/35121772128210056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>關心澳人在琴生活感受</p><p>戴司深合區調研民生營商</p><p>【本報消息】橫琴粵澳深度合作區執行委員會主任戴建業於本月廿五日在深合區調研，先後視察澳門街坊總會廣東辦事處橫琴綜合服務中心、橫琴長隆國際海洋度假區及橫琴華發商都，與琴澳居民和企業商戶交流互動，深入了解深合區民生服務及企業發展現況。</p><p>當日下午，戴建業一行先到街坊總會橫琴綜合服務中心，在中心代表陪同下參觀內部設施設備，聽取中心發展歷史及歷年民生公共服務的概況，了解中心目前提供的服務內容。期間，戴建業了解居民使用各類民生服務及設施設備的實際情況，並與正在休閒娛樂、康體保健或參加工作坊的長者交談，關心他們在橫琴生活居住的切身感受。</p><p>戴建業表示，街坊總會橫琴綜合服務中心一直致力承接開展各類民生服務，為琴澳居民在深合區安居樂業、促進琴澳兩地“心聯通”起重要作用。勉勵中心全體同仁繼續發揮澳門經驗的優勢，為居民提供優質的澳式服務，促進社區守望相助、睦鄰友好，為深合區營造趨同澳門的生活環境，貢獻更大力量。</p><p>視察商圈招商</p><p>戴建業隨後轉往橫琴長隆國際海洋度假區，登上橫琴灣酒店廿一樓俯瞰度假區全貌，了解度假區整體規劃建設；走進長隆飛船樂園項目，了解度假區在新春期間的客流量及經營情況，並與長隆集團代表圍繞度假區未來發展規劃等方面交流意見。</p><p>及後，戴建業一行到橫琴華發商都，在華發集團代表陪同下視察了解商圈招商引資及商戶進駐概況，並與包括澳資企業在內的多家商戶代表交流，重點關注澳企在橫琴的經營現況，鼓勵大家在新的一年積極把握市場機遇，在經營發展上再創佳績。</p><p>戴建業強調，建設成為“促進澳門經濟適度多元發展的新平台”、“便利澳門居民生活就業的新空間”是深合區的戰略定位，相關部門要做好各項支援工作，優化深合區營商環境，便利居民和企業在深合區拓展商機，助力商戶提升服務水平和市場競爭力，讓琴澳一體化發展成果落到細處。</p><p>深合區執委會副主任曹晉鋒、張國基，深合區行政事務局局長鍾頴儀、經濟發展局長吳創偉、民生事務局長馮方丹，澳門經濟財政司司長辦公室顧問李子蔚等陪同參與調研。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>李靜儀籲檢討優化勞動法制</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891503.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891503.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[認同增年產假    保障僱員權益 李靜儀籲檢討優化勞動法制 【本報消息】勞工局正就修改《勞動關係法》關於調升產假及年假日數開展公開諮詢。立法議員李靜儀受訪時認同政府此次提出的產假、年假整體調升計劃，呼籲政府充分吸納社會意見，長遠推進《勞動關係法》及相關勞動法律制度的檢討與優化，保障僱員就業權益。 對...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/57211772128210369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>認同增年產假    保障僱員權益</p><p>李靜儀籲檢討優化勞動法制</p><p>【本報消息】勞工局正就修改《勞動關係法》關於調升產假及年假日數開展公開諮詢。立法議員李靜儀受訪時認同政府此次提出的產假、年假整體調升計劃，呼籲政府充分吸納社會意見，長遠推進《勞動關係法》及相關勞動法律制度的檢討與優化，保障僱員就業權益。</p><p>對於產假調升，李靜儀認同調整的必要性，社會各界已有較高共識，多年來均希望僱員產假能與公職人員的九十日睇齊，這一目標早已寫入澳門婦女發展目標。將產假調升至九十日，相信有助改善生育與家庭照顧環境，讓女性僱員在生育期間獲得充足休息，更好照顧嬰幼兒，是具正面意義的舉措。</p><p>支持政府補貼產假</p><p>她亦對政府為中小微企提供補貼、助力企業適應產假增加帶來成本上升的做法表示支持，認為能推動產假調升落地，真正惠及女性僱員。在條件成熟後，可借助政府補貼進一步與更多國家和地區的產假日數接軌，實現產假的進一步延長。</p><p>年假調升方面，李靜儀強調，《勞動關係法》自上世紀八十年代實施以來，年假六日的標準從未調整，與本澳過去數十年的社會發展不匹配。增加僱員假期，不僅能保障僱員休息權，讓僱員有更多時間陪伴家人、照顧孩子，具有重要的社會公共效益。</p><p>倡增年假起始天數</p><p>針對政府提出的以六日為基礎按年資遞增、且設上限的年假調升建議。她指出，不少工友及行業希望能適當提高年假起始天數，在增加基數的基礎上，再按年資遞增，這一模式與香港相近，既利於企業逐步適應，鼓勵長年資僱員可享受更多假期。</p><p>除產假、年假調升外，李靜儀亦關注長遠的制度優化，她呼籲政府今年啟動《勞動關係法》的檢討工作。現行《勞動關係法》僅對部分內容作出修改，多年實施後仍有諸多可優化空間，舉例如欠薪追討機制不完善，不僅讓僱員追討欠薪耗時長久，也讓勞工局付出較高行政成本，部分欠薪個案甚至耗時數年，工傷意外賠償的相關法律亦需檢視。</p><p>此外，打擊黑工、非法工作等制度也因社會多方議論，需要優化。希望政府能制訂階段性工作安排，在完成產假、年假調升後，通過社會協調常設委員會討論、社會意見收集等機制，探討勞動法律制度的優化方向。</p><p>至於有博企已率先宣佈增加產假及男士侍產假，李靜儀認為，在政府已釋放修法意向的背景下，有條件的企業先行跟循，能發揮良好的引導作用，最終仍需通過立法讓相關假期調整實現統一落地。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>銀行業配對會下月底舉行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891504.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891504.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[銀行業配對會下月底舉行 兩工作坊助掌握行業資訊今起報名 【本報消息】勞工事務局訊：為配合特區政府推動經濟適度多元與提升本地人才競爭力，由勞工事務局、澳門銀行公會合辦，澳門工聯總會承辦的“二○二六年銀行業專場職業配對會”，於三月廿六日及廿七日一連兩日假旅遊塔會展娛樂中心三樓舉行。 為協助求職者掌握行業...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/21151772128210462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>銀行業配對會下月底舉行</p><p>兩工作坊助掌握行業資訊今起報名</p><p>【本報消息】勞工事務局訊：為配合特區政府推動經濟適度多元與提升本地人才競爭力，由勞工事務局、澳門銀行公會合辦，澳門工聯總會承辦的“二○二六年銀行業專場職業配對會”，於三月廿六日及廿七日一連兩日假旅遊塔會展娛樂中心三樓舉行。</p><p>為協助求職者掌握行業資訊，提前加強基礎求職能力及做好職涯規劃，勞工局將於三月九日及十三日先行舉辦六場“二○二六銀行業人才職業發展輔導活動”，包括四場“崗位解析工作坊”及兩場“職涯規劃工作坊”，主要對象為有志投身銀行業或欲轉職金融領域的本澳居民。</p><p>“崗位解析工作坊”將邀請本地銀行業界代表及工聯職業技能培訓中心專業導師擔任主講，介紹包括櫃員、文員／助理、分析員及風險／合規部專員等不同職位的工作內容、任職要求及面試技巧，協助求職者深入了解崗位匹配要點，提升面試表現。“職涯規劃工作坊”由工聯職涯服務團隊及職業生涯發展學會的專業導師擔任主講，協助求職者規劃職業生涯路徑，提升就業配對成效。</p><p>有意參加工作坊的本澳居民，可於今（廿七）日起至三月六日中午十二時前，登入勞工局官方網站活動專頁(www.dsal.gov.mo/zh_tw/standard/bankingindustry_jobfair2026.html)報名。如有查詢，可於辦公時間內致電勞工事務局（電話：二八七二 · 二一○八）或工聯總會（電話：二八五六 · 九三六二）了解活動詳情。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蕭志偉：澳需轉型“策源者”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891505.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891505.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[深化公共行政改革    主動融入服務國家 蕭志偉：澳需轉型“策源者” 澳區全國人大代表蕭志偉表示，澳門需提升治理能力，響應“十五五規劃建議”中從“融入”到“融入和服務”國家發展大局的定位轉變，並以加速橫琴粵澳深度合作區建設為關鍵抓手，着力打造“澳門+橫琴”的大灣區建設新高地。充分發揮獨有“一平台”作...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/72931772128210806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/41781772128210806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>深化公共行政改革    主動融入服務國家</p><p>蕭志偉：澳需轉型“策源者”</p><p>澳區全國人大代表蕭志偉表示，澳門需提升治理能力，響應“十五五規劃建議”中從“融入”到“融入和服務”國家發展大局的定位轉變，並以加速橫琴粵澳深度合作區建設為關鍵抓手，着力打造“澳門+橫琴”的大灣區建設新高地。充分發揮獨有“一平台”作用，實現雙向共贏，助力國家市場開放與創新，並推動自身經濟適度多元轉型。</p><p>蕭志偉坦言，當前全球形勢複雜多變，澳門作為微型經濟體系面臨挑戰亦蘊藏機遇。對接國家戰略的根基，在於維護國家主權、安全和發展利益，落實“愛國者治澳”及行政主導體制。就國家“十五五”與澳門“三五”規劃對接，澳門需實現“兩個主動”：一是深化公共行政改革，建設廉潔、高效、有為的服務型政府；二是推動社會各界打破定式思維，將澳門優勢融入國家戰略關鍵環節，從“承接者”轉向“策源者”。</p><p>鞏固旅遊產業優勢</p><p>如今澳門經濟適度多元進入全面發力期，澳門宜繼續秉持“守正創新”精神，一方面鞏固好現有旅遊業優勢產業，強化非博彩元素，增適配家庭遊等新產品供給，同時加強澳門與大灣區的旅遊聯動，帶動灣區整體旅遊服務能力提升。</p><p>深化琴澳金融合作</p><p>另一方面聚焦四新產業，探索發展模式、產業佈局的創新，並推動功能融合，政府施政應從“守規則做監督”轉向“引導並做精服務”。具體而言，現代金融業具備優先突破條件，應深化琴澳金融合作，緊扣人民幣國際化戰略，探索資本項目開放，成為大灣區企業“走出去”和國際資源“引進來”的戰略支點。高新科技領域，依託四所國家重點實驗室基礎，結合橫琴空間與大灣區市場優勢，實現研發與市場的結合；中醫藥產業上，發揮質量研究國家重點實驗室及“中葡平台”優勢，加強中醫藥標準化建設，推動中醫藥國際化；會展商貿和文化體育業，用好橫琴優勢，做強新業態。此外，必須確保四大重點工程項目高質量落地；人才領域需要做好產業長遠發展的頂層設計和規劃等。</p><p>改革創新區域協作</p><p>澳門要邁向經濟適度多元、融入國家發展大局，橫琴粵澳深度合作區是關鍵抓手，但其建設仍面臨規則銜接與機制對接的核心難點。建議以改革創新思維探索澳門法律法規在合作區的直接或適配應用，破除體制性障礙。資源投入上，需確保政府產業基金盡快到位並優先投向戰略性產業，引入社會資本參與項目篩選。</p><p>此外，他認為澳門應發揮國際化營商環境與全球市場網絡優勢，與內地產業體系形成互補，推動“澳門+橫琴”與大灣區其他城市及前海、南沙、河套等平台錯位發展，在產業分工、設施互聯、公共服務共享上實現區域一體化。</p><p>澳門有着中葡平台、深合區、大灣區等多重優勢，其可形成相互支撐的有機整體，實現優勢互補與資源共享，橫琴可作為“中葡平台”產業合作的承載空間，用好稅收優惠、資金跨境流動等政策優勢，吸引更多企業和人才落戶。</p><p>澳門發展是系統工程，需要政企以及社會各界共同發力，藉經濟多元、區域融合拓展澳門就業、生活空間，在服務國家發展大局中實現高質量發展，並夯實“一國兩制”實踐基礎。</p><p>本報記者  報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>何雪卿：落實部署促澳琴一體</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891506.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891506.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[何雪卿：落實部署促澳琴一體 倡人才社區建設納灣區重點項目 澳區全國人大代表何雪卿表示，今年是“十五五”規劃開局之年，好的開頭是成功的一半。新的關鍵一程，澳門特區需貫徹好落實好中央各項工作部署，把握機遇，促進澳琴一體化建設，推動澳門經濟社會高質量發展，以更加積極主動的姿態服務和融入國家發展大局，充分發...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/71611772128210994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>何雪卿：落實部署促澳琴一體</p><p>倡人才社區建設納灣區重點項目</p><p>澳區全國人大代表何雪卿表示，今年是“十五五”規劃開局之年，好的開頭是成功的一半。新的關鍵一程，澳門特區需貫徹好落實好中央各項工作部署，把握機遇，促進澳琴一體化建設，推動澳門經濟社會高質量發展，以更加積極主動的姿態服務和融入國家發展大局，充分發揮澳門作為國家對外開放的重要窗口、特色平台的積極作用，為“十五五”開好局、起好步作出更大貢獻。</p><p>何雪卿表示，橫琴粵澳深度合作區是中央支持澳門經濟適度多元發展、豐富“一國兩制”實踐的重大部署，亦是澳門服務和融入國家發展大局的重要平台，澳門應立足“澳門+橫琴”的新定位，對照“三個要看”要求，加快推進澳琴一體化發展。現時，在澳門特區政府與廣東省政府同心協力下，澳琴一體化水平顯著提升。</p><p>擴職業資格互認</p><p>然而，在人才跨境融合、產業協同發展等方面仍有進步空間。希望中央能考慮將合作區人才社區建設納入粵港澳大灣區建設重點項目，並從制度層面實現創新突破，研究在重點產業領域推動更廣泛的職業資格互認，探索“一試多證”等靈活機制。</p><p>同時，深化“琴澳青年人才培養計劃”，協助澳門青年應對在合作區發展所面對的困難和挑戰。</p><p>何雪卿繼續關注勞動者全面發展。當前我國經濟結構持續向“優”、發展動能持續向“新”、整體發展態勢持續向“好”，高質量發展取得新成效。要持續推動高質量發展，就必須不斷提升勞動者素質。習近平主席在去年中央經濟工作會議中強調“必須堅持投資於物和投資於人緊密結合”，充分體現中央對勞動者的重視。</p><p>冀加強勞動教育</p><p>她將在此次會議中就勞動教育及休息休假等方面提出意見與建議，期望中央從制度層面加強保障，包括明確勞動教育作為全體學生法定義務的法律地位，與德智體美育同權重，進一步提升學生對勞動的認識，培養出尊重勞動、善於創造的新時代人才。同時，對《勞動法》中關於工作時間和休息休假的條款系統性修訂，消除法律與行政法規之間的不一致性，進一步提升勞動者權益保障，更好協助勞動者平衡工作與生活。</p><p>何雪卿還關注當前出生人口呈持續下降趨勢。人口問題事關國家長遠發展，中央已明確提出“完善生育支持政策體系和激勵機制，推動建設生育友好型社會”，並已出台一系列措施鼓勵生育，體現中央對人口問題的高度重視。</p><p>然而，她認為現行措施仍有改善空間，包括存在政策精準落地不足、系統協同不夠等突出問題。建設生育友好型社會是一項系統工程，需要政府、社會共同協作。期望中央進一步加強頂層設計，破除部門壁壘，強化政策協同，切實減輕家庭養育負擔，提高民眾生育意願，為實現人口長期均衡發展奠定堅實基礎。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>劉雅煌：產業多元須破局</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891507.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891507.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[傳統升級+新興崛起 劉雅煌：產業多元須破局 今年是國家“十五五”規劃開局之年，澳門如何對接好國家戰略？全國政協常委劉雅煌指出，澳門緊抓“抱團出海”、“乘船登陸”的關鍵窗口期，發揮國家對外開放重要橋頭堡獨特優勢，樹立更高層次的系統觀與大政策觀，依託澳門“三五”規劃、“四大產業”佈局及澳琴一體化發展的頂...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/50811772128211087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/96441772128211087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>傳統升級+新興崛起</p><p>劉雅煌：產業多元須破局</p><p>今年是國家“十五五”規劃開局之年，澳門如何對接好國家戰略？全國政協常委劉雅煌指出，澳門緊抓“抱團出海”、“乘船登陸”的關鍵窗口期，發揮國家對外開放重要橋頭堡獨特優勢，樹立更高層次的系統觀與大政策觀，依託澳門“三五”規劃、“四大產業”佈局及澳琴一體化發展的頂層設計，加快產業多元化進程，助力國家構建內外雙循環新格局。</p><p>全球創新合作點</p><p>劉雅煌表示，要對接國家戰略澳門需從宏觀微觀雙層面發力。宏觀上支持澳門打造雙向開放的國際大通道，以創新思維錨定發展目標，打造澳門世界旅遊休閒中心、葡語國家經貿合作平台、珠西航空物流與跨境電商新樞紐、跨境金融創新主通道、國際科創合作中試轉化試驗區，推動澳門從“中西交匯點”向“全球創新合作點”躍升；同時推動國家層面制訂橫琴粵澳深度合作區法，實現“一攬子”授權，重構合作區建設底層邏輯，為後續立法工作提供明確依據。</p><p>優化營商振社區</p><p>微觀上，聚焦營商環境優化，進一步提升內地投資者赴澳簽註便利度，覆蓋場地選址、商業登記、銀行開戶、業務洽談、項目協調及公司運營巡視等全流程環節，為跨區域投資合作掃清障礙。社區經濟領域，以1.0立竿見影聚焦特色消費活動、2.0着力街區差異化場景營造、3.0實現區域聯動三個階段，持續深化提振社區經濟，形成“一區一品”特色商圈可持續發展新格局，打造社區經濟增量新範式。</p><p>訂新興產業規劃</p><p>他強調產業多元發展是澳門必做題，下一階段需乘勢而上實現突破，在空間佈局、四大工程推進、“金名片”品牌打造等方面持續發力，更關鍵的是突破“小澳門”的格局思維，實現從“裁縫思維”到“導演思維”的轉變。構建“傳統產業升級+新興產業崛起”的多元產業格局，增強澳門經濟抵禦風險能力和可持續發展動力。</p><p>建議制訂出台澳門未來新興產業發展規劃，並不斷完善行政主導體制，集中資源辦大事，圍繞“1+4”產業佈局加強財政引導，推進產業基金及引導基金，吸引社會資本共同參與建設；優化跨部門協作機制，確保重點項目在土地、人才、資金等關鍵資源上獲得優先保障，提升政策落地與項目推進效率。</p><p>“一線三圈”高地</p><p>澳門在服務國家對外開放中具有不可替代的作用，就此提出推動打造“一線三圈”戰略高地，“一線”即澳門特區、深合區、大灣區形成核心發展軸，“三圈”即疊加長三角、京津冀、成渝經濟區形成經濟核心圈，聯動東亞國家及東盟沿海地區形成產業投資圈，對接海上絲綢之路國家形成進出口樞紐圈。按“三向六位”為跨區域合作提供多層次、寬領域的商業服務，其中“三向”是以澳門為基點，輻射內地、澳門本地、海外，“六位”則是指內地、澳門、海外三者之間兩兩雙向互動，實現資源的高效配置。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>何潤生：“十五五”強有力助澳發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891508.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891508.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[經濟民生文化交流“雙向奔赴” 何潤生：“十五五”強有力助澳發展 今年是國家“十五五”、澳門“三五”雙規劃的開局之年，展望即將召開的全國“兩會”，全國政協常委何潤生將重點關注國家戰略與澳門實際的緊密銜接，發揮“澳門所長”，服務“國家所需”。 何潤生指出，國家“十五五”規劃強調高質量發展、創新驅動、綠色...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/63591772128211259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/32621772128211259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>經濟民生文化交流“雙向奔赴”</p><p>何潤生：“十五五”強有力助澳發展</p><p>今年是國家“十五五”、澳門“三五”雙規劃的開局之年，展望即將召開的全國“兩會”，全國政協常委何潤生將重點關注國家戰略與澳門實際的緊密銜接，發揮“澳門所長”，服務“國家所需”。</p><p>何潤生指出，國家“十五五”規劃強調高質量發展、創新驅動、綠色生態、區域協調與民生改善等重要原則；澳門“三五”規劃則以經濟適度多元、提升治理效能、區域融合為核心。兩者的對接關鍵在於戰略協同、功能互補與制度創新。澳門要善用旅遊、會展、文化交流、葡語（西語）平台等獨特優勢，並透過琴澳深合區的制度探索，為國家高水平對外開放提供示範。</p><p>提社會治理效能</p><p>何潤生期望澳門“三五”規劃着重圍繞五個方向展開：一是始終將維護國家主權、安全、發展利益擺在首位，落實好“愛國者治澳”原則，維護好國家安全；二是堅持完善行政主導體制，深化公共行政改革，強化電子政務建設，提升社會治理效能；三是加快經濟適度多元步伐，依託國家產業升級戰略，推動文旅融合、現代金融、大健康、高新技術等新興產業取得實質性進展。</p><p>助國家文化出海</p><p>四是加強教育、科技、人才一體化協調發展，利用橫琴合作區的平台，大力建設科研基地，吸引國際人才，促進成果轉化；五是持續完善民生保障，尤其是城市建設、就業、交通、醫療、社會保障等相關領域，切實增強民生福祉；六是深化國際文化交流，增強與葡語（西語）國家在經貿、教育、文旅等領域的合作，助力國家“文化出海”戰略。</p><p>琴澳經驗成範例</p><p>他強調，“十五五”框架下，中央強有力的政策支持是澳門發展必不可少的堅強後盾。例如金融方面，支持澳門建設現代金融，強化人民幣跨境結算平台作用，開展綠色金融、科創金融試點；區域融合方面，加快琴澳合作區的基礎設施建設，加大破解琴澳兩地差異壁壘的力度，大膽探索“一國兩制”下的制度創新，形成可推廣可借鑑的經驗；就業方面，繼續完善針對青年就業、創業、技能培訓措施，吸納澳門居民參與合作區新興產業；醫療方面，加強與內地醫療機構合作，促進跨境醫療保險、遠程醫療服務水平，提升公共衛生服務能力；養老方面，推動琴澳養老合作，制訂養老服務標準化，建立跨境養老保障機制；教育方面，深化與內地高校合作，推動職業教育、科研教育一體化，培育多元化人才等。</p><p>他特別提到，政府現正有序推進四大工程建設，是在經濟適度多元進程中邁出的關鍵一步，籌備已久即將設立的引導基金，將重點扶持新興產業發展，亦是一項相當積極有為的措施。</p><p>何潤生指出，雙規劃不僅是經濟社會藍圖，更是民生承諾，是國家與澳門共同邁向新階段的重要契機。澳門要善用自身優勢，積極融入國家大局；中央則透過政策支持，為澳門提供更廣闊的發展空間，最終在經濟多元、社會民生、文化交流等方面形成“雙向奔赴”：既為融入國家大局貢獻澳門智慧和力量，又依託國家支持提升澳門居民的幸福感與獲得感。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳門“賭王鼻祖”高可寧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891509.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891509.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳門“賭王鼻祖”高可寧 車水馬龍的水坑尾大街上，有一座氣勢非凡的中西混合式建築，是已故澳門賭王高可寧的大宅。高可寧出身清貧，五歲喪父，十四歲外出打工。初時在街頭打鼓賣唱，繼而從商，由攤館（賭場）起家。 一九一一年，向澳門番攤總公司總理蕭瀛洲承出福隆下街館位，取名德成公司。由於經營有術，頗有發展，成為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/46431772128211728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/54881772128211728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/13841772128211728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/95461772128211744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳門“賭王鼻祖”高可寧</p><p>車水馬龍的水坑尾大街上，有一座氣勢非凡的中西混合式建築，是已故澳門賭王高可寧的大宅。高可寧出身清貧，五歲喪父，十四歲外出打工。初時在街頭打鼓賣唱，繼而從商，由攤館（賭場）起家。</p><p>一九一一年，向澳門番攤總公司總理蕭瀛洲承出福隆下街館位，取名德成公司。由於經營有術，頗有發展，成為各攤館之冠。</p><p>一九一四年，聯合友好十人稱“十友堂”，以“有成公司”之名，承接澳門的鴉片煙。因善於經營，財雄勢大，一躍成為澳門賭國權威。先後組織省港澳同安輪船公司，並開設富衡銀號，德生按、裕豐按等大型按押，遂成巨賈，更有省港澳“典當業大王”之稱。</p><p>一九三二年，高可寧出資興建青洲磚廠，有窯十座，為當時亞洲最大的石窯。每次可產磚四十萬塊，由該廠對開海灘之灘泥作原料，用電力機器壓製。該廠的泥磚品質優良，不僅本地樂用，更銷往香港及內地鄰近地區，青洲磚廠成為當時澳門最具實力的企業之一。</p><p>他一生除開賭和經營當押，亦熱心公益。在鄉間救濟貧苦、開辦學校，對澳門鏡湖醫院、同善堂、澳門紅十字會等慈善機構歷年捐助巨款，曾歷任鏡湖醫院值理、同善堂永遠值理、澳門中華總商會值理及榮譽主席。</p><p>高可寧一生獲多次授勳，先後獲葡國紅十字會紅十字勳章及葡國基督勳章，一九五五年在香港寓所病逝。</p><p>主教山附近有一條以他命名的“高可寧紳士街”，數十年前是澳門少數以華人命名的街道。</p><p>欲知更多詳情，即掃碼欣賞。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中總：團結工商拼經濟促發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891510.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891510.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中總：團結工商拼經濟促發展 特首五點期望冀佈局深合區拓澳發展空間 【本報消息】澳門中華總商會崔世昌會長丙午年春茗昨舉行。崔世昌表示，新一年是國家“十五五”規劃和澳門“三五”規劃的開局之年，也是澳門搶抓機遇、實現更好發展的關鍵之年，應團結工商力量，合力拼經濟促發展。 春茗昨晚七時半假萬豪軒酒家舉行。澳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/98501772128212056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/25401772128212056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/19251772128212056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/99381772128212056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中總：團結工商拼經濟促發展</p><p>特首五點期望冀佈局深合區拓澳發展空間</p><p>【本報消息】澳門中華總商會崔世昌會長丙午年春茗昨舉行。崔世昌表示，新一年是國家“十五五”規劃和澳門“三五”規劃的開局之年，也是澳門搶抓機遇、實現更好發展的關鍵之年，應團結工商力量，合力拼經濟促發展。</p><p>春茗昨晚七時半假萬豪軒酒家舉行。澳門行政長官岑浩輝，澳門中聯辦副主任張應杰，外交部駐澳特派員公署特派員卞立新，駐澳部隊副司令員戴勁松，澳門立法會主席張永春，澳門中華總商會永遠會長馬有禮及各界社會賢達出席。</p><p>推澳琴一體發展</p><p>岑浩輝致辭時對澳門工商界提出五點期望：第一，做“一國兩制”事業的堅定支持者。期望澳門中華總商會繼續堅守愛國愛澳核心價值，支持特區政府依法施政，共同維護國家安全和社會穩定。第二，做經濟適度多元的“推動者”。期望工商界進一步增強營商發展主體責任意識、弘揚企業家精神，把握政策機遇，主動識變應變求變。第三，做橫琴合作區建設的“先行者”。期望工商界緊扣“澳門+橫琴”新定位，在澳琴一體化發展中主動謀劃佈局，加大投入力度，把好的資源引到澳琴，推動更多優質企業落地生根、集聚發展，以實際行動為澳門打開更加廣闊的發展空間。</p><p>第四，做社會和諧的“建設者”。工商界繼續弘揚包容共濟、協商合作的精神，秉持大局意識，共同維護和諧穩定的勞資關係，積極履行社會責任，營造公平有序的市場環境。第五，做青年發展的“引路人”。期望工商界共同為年輕一代創造成長成才的機會，透過多元途徑提升青年視野與競爭力，與特區政府一同營造“敢闖、敢試、敢為”的創新創業環境，支持青年在澳門、橫琴和粵港澳大灣區等廣闊舞台施展抱負、成就事業。</p><p>積極參建深合區</p><p>崔世昌致辭表示，過去一年，澳門中華總商會在服務工商界、推動澳門發展的道路上邁出了堅實步伐。二五年本地生產總值增長百分之四點七，全年訪澳旅客量超越疫前水平創下歷史新高，帶動整體經濟逐步回暖，非博彩元素比重進一步提升，使經濟適度多元發展步伐加快。然而，外部經濟環境不確定性猶存，地緣政治風險隱現；內部復甦不平衡問題，個別行業的中小微企業經營壓力尚未根本緩解。</p><p>他稱，新一年應從三方面做好工作，第一，用好澳門平台，深化對外合作。充分發揮“一國兩制”、自由港、獨立關稅區、中西文化交融等優勢，延續世界華商大會效應，常態化舉辦串聯海內外企業的經貿交流活動，吸引更多海內外企業來澳投資。第二，團結工商力量，合力拼經濟促發展；工商企業要加大科技創新投入，推動數字化轉型，提升競爭力；積極參與橫琴粵澳深度合作區建設，實現“澳門+橫琴”協同發展，期望特區政府可調動積極因素和措施，重點破解社區經濟活力不足、中小企業經營困境等問題。第三，踐行社會責任，助力民生改善。善用前所未有的廣闊發展空間，把握機遇，勇於創新。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婦青代表：讓世界聽見澳門</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891511.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891511.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[婦青代表：讓世界聽見澳門 【本報消息】第七十屆聯合國婦女地位委員會會議（CSW70）即將召開，澳門婦聯總會組建由十六人組成的非政府組織代表團赴美參會。成員來自多個專業領域。代表們表示深感榮幸、使命在肩，將結合專業與社會實踐，在國際平台傳遞澳門青年聲音，同時借鑑國際經驗，反哺本地婦女事業發展。 從事公...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/2401772128212384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>婦青代表：讓世界聽見澳門</p><p>【本報消息】第七十屆聯合國婦女地位委員會會議（CSW70）即將召開，澳門婦聯總會組建由十六人組成的非政府組織代表團赴美參會。成員來自多個專業領域。代表們表示深感榮幸、使命在肩，將結合專業與社會實踐，在國際平台傳遞澳門青年聲音，同時借鑑國際經驗，反哺本地婦女事業發展。</p><p>從事公共行政工作的方慧超表示，此行既是“聽見世界”，也是“讓世界聽見澳門”。她將分享澳門女性在教育、創業及公共參與等方面的成果，展現青年女性的韌性與潛力，並就性別平等、家庭照顧等議題，汲取新思路。</p><p>從事外貿工作的呂珏瑤提到，早前曾兩度隨婦聯赴京參與外交學院培訓，期望在國際舞台拓展合作網絡，為青年發展創造更多機遇。從事中葡招商工作的歐陽嘉樂表示，將依托澳門“中葡平台”優勢，推動中國與葡語國家青年交流與女性賦能合作。</p><p>倡建零暴力環境</p><p>社工蔡逸將在平行會議上，分享澳門反家庭暴力工作的經驗與社會觀念轉變，倡導構建零暴力環境。企業人力資源從業者劉芍芝關注職場性別友善政策，期望借鑑國際做法，推動建立更具包容性的工作環境。青年工作者陳盈盈關注“HeForShe”（他為她）理念，倡議鼓勵男性參與性別平等建設。新手媽媽兼藝文工作者馮美玲將分享雙職母親的生活與職涯經驗，並以藝術實踐支持女性創作發展。</p><p>代表們表示，參會既是青年成長的重要平台，更是澳門婦女事業融入國家發展大局、接軌國際的重要契機。將把參會所學所見轉化為實際行動，回澳後積極推動相關議題落地，為本地婦女發展注入國際視野與創新思維，未來更將以青年擔當，助力推進性別平等與婦女高質量發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婦聯十六代表赴美出席婦地會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891512.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891512.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國際舞台講好澳門故事 婦聯十六代表赴美出席婦地會 【本報消息】第七十屆聯合國婦女地位委員會會議(CSW70）於三月九日至十九日在紐約聯合國總部舉行。婦聯總會將派出由十六位青年代表組成的非政府組織（NGO）代表團赴美國參會。這是自二○一六年以來，婦聯總會第十次組團，人數創歷屆新高。代表團將以“線上+線...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/40491772128212478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/93661772128212478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>國際舞台講好澳門故事</p><p>婦聯十六代表赴美出席婦地會</p><p>【本報消息】第七十屆聯合國婦女地位委員會會議(CSW70）於三月九日至十九日在紐約聯合國總部舉行。婦聯總會將派出由十六位青年代表組成的非政府組織（NGO）代表團赴美國參會。這是自二○一六年以來，婦聯總會第十次組團，人數創歷屆新高。代表團將以“線上+線下”及“會議+市集”的多元模式，向國際社會展示澳門婦女發展成果，講好中國澳門故事。</p><p>本次代表團由澳門國際事務交流協會副理事長何嘉莉擔任團長，婦聯青年協會副理事長徐芬擔任副團長，團員包括方慧超、區雪瑩、馮美玲、陳盈盈、黃婉慧、鄭文慧、呂珏瑤、歐秀珊、馬志泳、蔡逸、丁瑋、劉芍芝、歐陽嘉樂及吳恩銓。成員來自公共行政、經濟、教育、文創、建築及社服等領域，並包括男性青年代表，體現性別平等、多元跨界參與。</p><p>何嘉莉表示，此行是婦聯總會繼去年國家舉行全球婦女高峰會後的首個赴外代表團，是積極響應國家“加速婦女全面發展新進程”的重要實踐。徐芬指出，代表團自去年十一月起籌備，圍繞會議主題多次線上線下會議規劃與討論，期望透過國際參與，拓闊青年視野，發揮專業所長，在國際舞台講好中國澳門故事。</p><p>分享澳社會參與</p><p>代表團將於當地時間三月十日及十一日上午十時半（本澳時間十日及十一日晚上十時半）舉辦兩場平行會議，分享澳門在旅遊經濟背景下，女性參與社會建設與提升社會韌性的實踐經驗。在“一國兩制”下，婦女於教育、創業及公共參與方面的成果。同時介紹婦聯作為非政府組織在推動育兒支援、青年女性領導力培育等工作。</p><p>會議設線上直播，鼓勵本澳青年及團體參與互動，深化本地與國際連結。歡迎廣大居民線上參與，詳情留意婦聯青年協會及澳門國際事務交流培訓協會臉書專頁公佈。</p><p>此外，代表團將延續去年參與聯合國NGO藝術市集的成功經驗，透過中葡文化創意設計及本澳婦女製作的文創產品，展現澳門的文化特色與女性力量，促進民間交流與文化互鑒。除赴美參會外，婦聯總會、澳門國際事務交流培訓協會將於三月十八日在澳門舉辦線上平行會議，探討青年參與在地實踐接軌國際，為澳門青年搭建更廣闊的國際交流平台。</p><p>婦聯總會表示，將持續配合國家婦女發展戰略，發揮橋樑作用，凝聚青年力量，推動性別平等與社會進步，在國際舞台展現中國澳門的新作為。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>街總籲大廈定期檢測電梯</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891513.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891513.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[街總籲大廈定期檢測電梯 【本報消息】街總大廈工作委員會、大廈管理資源中心昨合辦街坊總會大廈服務馬年迎春傳媒茶話會介紹，去年街總相關單位協助一百六十五幢大廈召開分層所有人平常大會，協助兩幢大廈召開分層建築物所有人第一次大會並成立管理委員會。 未來將進一步強化調解機制的專業性與普及性，鼓勵業主以理性對話...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/75891772128212744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>街總籲大廈定期檢測電梯</p><p>【本報消息】街總大廈工作委員會、大廈管理資源中心昨合辦街坊總會大廈服務馬年迎春傳媒茶話會介紹，去年街總相關單位協助一百六十五幢大廈召開分層所有人平常大會，協助兩幢大廈召開分層建築物所有人第一次大會並成立管理委員會。</p><p>未來將進一步強化調解機制的專業性與普及性，鼓勵業主以理性對話取代對立，以合作代替衝突，從源頭減少大廈管理爭議。茶話會昨日下午三時半在街總大廈管理資源中心舉行，由街總大廈工作委員會主任何戊彬，大廈管理資源中心主任秦昶、副主任何鴻遠等介紹詳情。</p><p>普及樓宇法律法規</p><p>何鴻遠稱，去年該中心跟進大廈管理矛盾和處理塞渠漏水糾紛，並向大廈居民提供大廈管理法律協助共一百一十六宗，為籌備召開業主大會的大廈舉辦講解會及事前會議六十二場次，居民電話諮詢接待共二百九十八次。</p><p>同時開展各類知識分享講座，主題包括樓宇消防安全、大廈公共用水保養等。未來將應對日益上升的求助和協助，普及樓宇法律法規，舉辦培訓班及座談分享會，讓本澳業主能自主解決大廈疑難和召開大會為主要工作。</p><p>何戊彬指出，街總大廈服務工作今年配合政府政策，拓展業主尤其管理機關在樓宇管理上的的知識面。特別關注到電梯安全檢測問題，去年超過二千幢大廈未按規定完成年度電梯檢測，呼籲各管理公司及大廈管理機關須高度重視電梯安全，定期安排檢測，避免因逾期未檢面臨電梯被逼停止運作的風險，影響居民日常生活及出行安全。</p><p>未來大廈服務工作的主軸仍是樓宇管理協助上，尤其是在協助召開分層建築物所有人大會方面的大量需求。將繼續做好宣傳，並教導業主和管理機關在遇到各類樓宇狀況時的解決方式，自主並更快速解決自身大廈的疑難。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>街總北辦去年處理四千求助</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891514.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891514.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[街總北辦去年處理四千求助 【本報消息】街坊總會北區辦事處昨日上午十時半總結去年度地區工作，主任周宜心表示，辦事處去年聯同北區坊會繼續發揮官民橋樑作用，共處理居民求助及諮詢近四千人次，並就區內交通、民生建設等向政府建言獻策，協助居民辦理珠海長者公交卡及珠海城鄉居民社保事務，秉持“團結坊眾、參與社會、關...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/66681772128212837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>街總北辦去年處理四千求助</p><p>【本報消息】街坊總會北區辦事處昨日上午十時半總結去年度地區工作，主任周宜心表示，辦事處去年聯同北區坊會繼續發揮官民橋樑作用，共處理居民求助及諮詢近四千人次，並就區內交通、民生建設等向政府建言獻策，協助居民辦理珠海長者公交卡及珠海城鄉居民社保事務，秉持“團結坊眾、參與社會、關注民生、服務社群、共建特區”宗旨，深入貫徹“支持特區政府依法施政，當好管治好伙伴”理念，扎根基層，務實開展社區服務。</p><p>周宜心表示，北區作為澳門人口密度最高社區之一，老舊樓宇多、基礎設施壓力大。該處去年續接收大量居民關於房屋、社會福利、環境衛生及市政設施的諮詢與求助，以及關注祐漢都更進度、林茂塘空中走廊建設，推動政府完善北區設施，並透過座談會及問卷調研，了解居民對社區經濟、長者公寓的意見，務實反映社情民意。</p><p>去年強風暴雨曾導致北區市面出現樹木倒塌、垃圾積聚等問題，辦事處在颱風訊號除下後迅速行動，組織北區各坊會義工深入街道清理。針對鄰近地區和本地出現基孔肯雅熱和登革熱感染個案，與衛生局緊密合作，積極推動預防宣傳與防治工作。</p><p>為增強居民對國家及民族歸屬感，辦事處舉辦多場節慶及愛國主題活動。為加深居民深入了解粵港澳大灣區城市發展現狀、未來發展方向和當地產業優勢，舉辦大灣區考察團，透過凝聚社會愛國愛澳力量，參觀內地機構和歷史景點，讓參加者了解國情和歷史，了解國家重大方針政策，以及經濟和文化發展情況，擴闊視野和思辨能力，更好地支持特區政府依法施政，促進社會和諧穩定和進步。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>街福會團拜續創新會務</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891515.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891515.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[街福會團拜續創新會務 澳門街坊福利會昨日中午十二時半在萬豪軒酒家萬紫廳舉行新春團拜茶聚，會長姚汝祥、監事長黃樹森分別向來賓致新春祝福及問候，感謝街坊總會以及全體會董、理監事、會員的長期支持，令會務和工作順利開展。 街總榮譽會長姚鴻明、會長吳小麗、理事長陳家良、副會長兼秘書長莫偉成等出席。 姚汝祥表示...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/76241772128212978.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>街福會團拜續創新會務</p><p>澳門街坊福利會昨日中午十二時半在萬豪軒酒家萬紫廳舉行新春團拜茶聚，會長姚汝祥、監事長黃樹森分別向來賓致新春祝福及問候，感謝街坊總會以及全體會董、理監事、會員的長期支持，令會務和工作順利開展。</p><p>街總榮譽會長姚鴻明、會長吳小麗、理事長陳家良、副會長兼秘書長莫偉成等出席。</p><p>姚汝祥表示，馬年新程，該會將進一步深化會務創新，增強對外交流交往，擴展更多元化的服務項目，努力為街坊辦實事、謀福祉。</p><p>黃樹森表示，希望全體會董、理監事、會員繼續凝心聚力、共同推動該會發展再上新台階，帶動更多會員參與到會務和社會服務中來，為構建繁榮穩定的澳門作貢獻。席間，全體理監事及嘉賓齊向會員拜年。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>敬老總會春茗宴百長者</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891516.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891516.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[敬老總會春茗宴百長者 為喜迎丙午馬年新春，敬老總會聯同珠海常勝鮑魚日前舉辦“敬老春茗聯歡宴”。活動以“共聚品盆菜、傳承敬老情”為主題，宴請近百名長者及義工共享盆菜佳餚。 活動邀得珠海市餐飲協會永久榮譽會長常勝及多位嘉賓出席。大會安排由長者參與的書法表演、跳舞等文藝節目，並向長者派發由副會長許小婷及兩...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/55271772128213103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>敬老總會春茗宴百長者</p><p>為喜迎丙午馬年新春，敬老總會聯同珠海常勝鮑魚日前舉辦“敬老春茗聯歡宴”。活動以“共聚品盆菜、傳承敬老情”為主題，宴請近百名長者及義工共享盆菜佳餚。</p><p>活動邀得珠海市餐飲協會永久榮譽會長常勝及多位嘉賓出席。大會安排由長者參與的書法表演、跳舞等文藝節目，並向長者派發由副會長許小婷及兩地牌車友會會長姚滿意贊助的新年利市。常勝講解盆菜的歷史淵源與製作過程。</p><p>該會負責人致辭回顧二○二五年度會務工作，該會去年合共舉辦超過一百二十二場長者專屬活動，涵蓋健康講座、文娛康體等範疇，舉辦包括八段錦、銀龍隊興趣班一百二十班次。新一年，該會將繼續秉持初心，優化服務內容。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>琴澳婦女提升短視頻技能</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891517.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891517.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[琴澳婦女提升短視頻技能 橫琴粵澳深度合作區婦女聯合會、澳門婦女聯合總會廣東辦事處琴澳親子活動中心主辦的“光影她力量”短視頻創想實踐工作坊日前在中心舉行。活動作為婦女創新創業系列活動之一，三十餘名琴澳婦女參與，探索短視頻創作魅力，提升技能。 工作坊以破冰互動和案例導入，激發參與者學習興趣。在核心技能培...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/43581772128213197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>琴澳婦女提升短視頻技能</p><p>橫琴粵澳深度合作區婦女聯合會、澳門婦女聯合總會廣東辦事處琴澳親子活動中心主辦的“光影她力量”短視頻創想實踐工作坊日前在中心舉行。活動作為婦女創新創業系列活動之一，三十餘名琴澳婦女參與，探索短視頻創作魅力，提升技能。</p><p>工作坊以破冰互動和案例導入，激發參與者學習興趣。在核心技能培訓環節，講師採用“講解+實操”的互動模式，講解手機拍攝的關鍵技巧，並引導參與者現場練習。還手把手教學員使用主流手機剪輯軟體基礎操作。實操環節參與者即學即用，在創作中切磋。培訓之後，學員與導師交流剪輯技術等。</p><p>工作坊幫助參與者掌握短視頻製作的核心流程與實用技巧，提升數字素養與新媒體運用能力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>菩提禪院辦新春供燈法會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891518.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891518.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[菩提禪院辦新春供燈法會 菩提禪院聯同轄下各服務中心於正月初八在大雄寶殿舉行“二○二六新春點燈·光明遍照·供燈法會”，約二百位信眾齊聚一堂，同慶新元。 菩提社會服務大樓主席釋心慧主法，帶領各單位主管、長者、員工、義工及童軍代表虔誠上香、誦經祈福、依次供燈。法師開示供燈意義：燈喻智慧光明，供燈意在破除無...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/90351772128213291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>菩提禪院辦新春供燈法會</p><p>菩提禪院聯同轄下各服務中心於正月初八在大雄寶殿舉行“二○二六新春點燈·光明遍照·供燈法會”，約二百位信眾齊聚一堂，同慶新元。</p><p>菩提社會服務大樓主席釋心慧主法，帶領各單位主管、長者、員工、義工及童軍代表虔誠上香、誦經祈福、依次供燈。法師開示供燈意義：燈喻智慧光明，供燈意在破除無明、點亮心燈，以慈悲喜捨之心，護念眾生、福澤十方。</p><p>信眾在燈影中虔誠祈願，祝禱身心康泰、家庭和美、國泰民安。法會專設超度極樂燈，藉三寶加持，功德迴向法界眾生。現場備有潔淨供果供養三寶，圓滿後贈予信眾，送上新春吉祥祝福。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>團體探青年灣區發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891519.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891519.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[團體探青年灣區發展 澳門環球藝術協會與澳門聯青社日前在澳門基督教青年會青年社區中心舉辦每月恆常會議，探討“港澳青年融入灣區”主題。會議由聯青社社長百強主辦，邀請在藝術文化及灣區交流領域經驗豐富的業界人士擔任分享嘉賓，不少關注青年事務的會員及友好出席。 會議探討港澳青年如何把握機遇，利用自身獨特的國際...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/8611772128213369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>團體探青年灣區發展</p><p>澳門環球藝術協會與澳門聯青社日前在澳門基督教青年會青年社區中心舉辦每月恆常會議，探討“港澳青年融入灣區”主題。會議由聯青社社長百強主辦，邀請在藝術文化及灣區交流領域經驗豐富的業界人士擔任分享嘉賓，不少關注青年事務的會員及友好出席。</p><p>會議探討港澳青年如何把握機遇，利用自身獨特的國際視野與文化底蘊，在粵港澳大灣區建設中找準定位，實現個人價值與社會貢獻的統一。</p><p>特邀嘉賓環球藝術協會理事長陳翔浩分享其在大灣區藝術領域的經歷。分析當前灣區藝術市場的機遇與挑戰，並鼓勵港澳青年應主動了解內地市場與文化政策，成為灣區文化建設的積極參與者。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>友樂會陳族參灣區龍獅賽</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891520.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891520.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[友樂會陳族參灣區龍獅賽 友樂文娛體育會及陳族聯誼會龍獅團日前受邀前往江門市參加大灣區新春龍獅邀請賽暨新會區第二屆龍獅爭霸賽，與大灣區各優秀隊伍同台比拼技藝、展現力量與美感。 賽場上，鏗鏘有力鑼鼓聲響起，友樂會隊員出場，醒獅威舞傳神，氣勢雄壯，栩栩如生，展現扎實的技藝功底。隨後，陳族聯誼會龍獅團小隊員...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/20261772128213478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>友樂會陳族參灣區龍獅賽</p><p>友樂文娛體育會及陳族聯誼會龍獅團日前受邀前往江門市參加大灣區新春龍獅邀請賽暨新會區第二屆龍獅爭霸賽，與大灣區各優秀隊伍同台比拼技藝、展現力量與美感。</p><p>賽場上，鏗鏘有力鑼鼓聲響起，友樂會隊員出場，醒獅威舞傳神，氣勢雄壯，栩栩如生，展現扎實的技藝功底。隨後，陳族聯誼會龍獅團小隊員出場，發揮默契配合所學，展現可愛與活力，動作有模有樣。兩社團此次參賽不僅加強各隊交流學習，更凝聚灣區文體力量。未來將繼續積極推動舞獅文化，讓更多兒童及青少年認識及喜愛中華優秀傳統文化，為傳承傳統文化發揚光大出一分力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>視障者體驗空廊無障礙設施</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891521.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891521.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[視障者體驗空廊無障礙設施 為幫助視障人士熟悉區域的無障礙步行網絡，仁慈堂盲人重建中心日前組織視障會員，前往林茂空中走廊體驗各項無障礙的輔助設施。 在義工帶領下，視障會員從中心出發，沿途學習安全前往林茂空中走廊的路線。工作人員講解辨別方向方法，引導會員使用路面的觸覺警示帶，並帶領體驗升降機的觸覺點字按...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/71811772128213572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>視障者體驗空廊無障礙設施</p><p>為幫助視障人士熟悉區域的無障礙步行網絡，仁慈堂盲人重建中心日前組織視障會員，前往林茂空中走廊體驗各項無障礙的輔助設施。</p><p>在義工帶領下，視障會員從中心出發，沿途學習安全前往林茂空中走廊的路線。工作人員講解辨別方向方法，引導會員使用路面的觸覺警示帶，並帶領體驗升降機的觸覺點字按鈕佈局和樓層語音提示系統。</p><p>林茂空中走廊無障礙設施仍有改善的空間，如扶手電梯聲音提示不清晰，難以辨別啟動狀態及出入口方向；部分交匯處的觸覺警示帶佈局混亂，容易使視障人士迷失方向或碰撞；連接天橋的樓梯扶手，在起始與終結段的延伸長度及觸感提示也有待完善。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>隆都同鄉會團拜續獻力</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891522.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891522.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[隆都同鄉會團拜續獻力 澳門中山隆都同鄉會於本月廿四日晚上七時半在氹仔金悅軒海鮮薈舉辦丙午年新春團拜，近八十名理監事及會員鄉親歡聚一堂，互相祝賀，並討論該會本年會務工作及未來規劃。 盧世豪致詞表示，隆都同鄉會秉承創會宗旨，在友好往來、舉辦福利、聯絡鄉誼、參與本澳和家鄉活動等方面的工作，得到社會各界的廣...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/96371772128213681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>隆都同鄉會團拜續獻力</p><p>澳門中山隆都同鄉會於本月廿四日晚上七時半在氹仔金悅軒海鮮薈舉辦丙午年新春團拜，近八十名理監事及會員鄉親歡聚一堂，互相祝賀，並討論該會本年會務工作及未來規劃。</p><p>盧世豪致詞表示，隆都同鄉會秉承創會宗旨，在友好往來、舉辦福利、聯絡鄉誼、參與本澳和家鄉活動等方面的工作，得到社會各界的廣泛認同。寄語全體理監事同氣連枝，群策群力，為澳門和家鄉的經濟社會發展作貢獻。展望未來，同鄉會將一如既往地積極支持特區政府依法施政，助力推進澳門經濟適度多元發展、加快融入國家發展大局。理事長胡子俊致祝酒詞，常務副會長薛興華致謝詞。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>推婦女發展規劃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891524.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891524.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[推婦女發展規劃 有婦女團體組織代表團赴美參與聯合國婦女地位委員會會議，團員人數創新高，跨界多元，更首現男性代表，在國際舞台“講好澳門故事”的用心值得肯定。 澳門婦女發展成就斐然，自一七年起，女性就業人口已超越男性，二三年兩性薪酬差距僅為百分之二。公共事務方面，特區政府諮詢委員會中的女性成員亦較回歸前...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>推婦女發展規劃</p><p>有婦女團體組織代表團赴美參與聯合國婦女地位委員會會議，團員人數創新高，跨界多元，更首現男性代表，在國際舞台“講好澳門故事”的用心值得肯定。</p><p>澳門婦女發展成就斐然，自一七年起，女性就業人口已超越男性，二三年兩性薪酬差距僅為百分之二。公共事務方面，特區政府諮詢委員會中的女性成員亦較回歸前增長逾廿四倍。但最新統計顯示女性勞動參與率近六成六，仍低於男性的近七成。</p><p>第二個《澳門婦女發展目標》規劃範圍擴大至廿一個公共部門，方向正確。但是回顧上一個七年規劃，增加產假、設立打擊性騷擾專責機構等項目尚未定案。社會期待的並非研究再研究，而是具體落實。</p><p>社會應正視發展機會分配不均、女性在企業高層與公共決策高位的代表性不足等問題。澳門派出代表團出席國際會議，不僅是成果展示，更是學習、反思與賦能的過程。從“聽見世界”到“讓世界聽見澳門”，青年在國際舞台的歷練，將轉化為推動本地社會進步的寶貴資源與創新視野。</p><p>悅  鳴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>MACA總結會務展望未來</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891525.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891525.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[MACA總結會務展望未來 作曲家、作家及出版社協會(MACA)於二月十三日晚上七時半在雅辰酒店舉行MACA年度會員大會暨周年晚宴。MACA會員大會及理監事會成員、相關法律代表以及會員出席。 理事會代表匯報協會二○二四年的工作成果與未來發展方向。MACA於二○二四年與中國音樂著作權協會及香港作曲家及作...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/88221772128213806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>MACA總結會務展望未來</p><p>作曲家、作家及出版社協會(MACA)於二月十三日晚上七時半在雅辰酒店舉行MACA年度會員大會暨周年晚宴。MACA會員大會及理監事會成員、相關法律代表以及會員出席。</p><p>理事會代表匯報協會二○二四年的工作成果與未來發展方向。MACA於二○二四年與中國音樂著作權協會及香港作曲家及作詞家協會合辦“第二屆粵港澳大灣區音樂作品著作權集體管理高峰論壇”、“二○二四粵港澳青年音樂創作營”。舉辦十五周年系列活動之《歲月無聲三十年，Beyond正傳3.0 Plus》。</p><p>行政總裁吳國恩匯報MACA工作成果，總結目前本澳音樂公開播放許可的申請現況及版權費的分配準則。會員一致表決通過理事會工作報告、財務報告及監事會報告。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港澳童軍露營提野外技能</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891526.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891526.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港澳童軍露營提野外技能 為促進港澳兩地童軍交流，提升青少年野外技能與團隊協作精神，澳門童軍第二十二旅及第三十九旅於本月十四、十五日到訪香港，與香港童軍總會深水埗東區，在飛鵝山基維爾營地開展兩日一夜先鋒工程露營交流活動。活動獲澳門潮汕青年協會會長、童軍第二十二旅旅長劉智龍支持。 澳門童軍第二十二旅副旅...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/18321772128213916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>港澳童軍露營提野外技能</p><p>為促進港澳兩地童軍交流，提升青少年野外技能與團隊協作精神，澳門童軍第二十二旅及第三十九旅於本月十四、十五日到訪香港，與香港童軍總會深水埗東區，在飛鵝山基維爾營地開展兩日一夜先鋒工程露營交流活動。活動獲澳門潮汕青年協會會長、童軍第二十二旅旅長劉智龍支持。</p><p>澳門童軍第二十二旅副旅長陳世昕表示，營地設施完善，成員與香港伙伴在山野間學習挑戰，提升專業技能，更讓兩地童軍結下真摯友誼。成員攜手完成露營訓練、營地實務及野外烹飪等任務，在實作中互相學習、分享各地童軍技巧與經驗。當晚舉行營火晚會。</p><p>翌日活動重點為合力搭建實用性先鋒工程歷奇架，並體驗低結構歷奇挑戰。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聲舞動春茗續關愛弱勢</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891529.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891529.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新聲舞動春茗續關愛弱勢 澳門新聲舞動文娛協會（樂善之家）昨日中午十二時在好世界酒樓舉行“喜氣洋洋賀新歲”團拜聯歡，逾五百會員與嘉賓歡聚一堂、共慶新禧。 該會會長梁麗萍、理事長鍾曉汶致詞稱，該會冀藉新春團拜聯歡，進一步促進會員與嘉賓交流，增進情誼，共話慈善公益，增強正能量。該會成立以來，團隊成員出錢出...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/2161772128214041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新聲舞動春茗續關愛弱勢</p><p>澳門新聲舞動文娛協會（樂善之家）昨日中午十二時在好世界酒樓舉行“喜氣洋洋賀新歲”團拜聯歡，逾五百會員與嘉賓歡聚一堂、共慶新禧。</p><p>該會會長梁麗萍、理事長鍾曉汶致詞稱，該會冀藉新春團拜聯歡，進一步促進會員與嘉賓交流，增進情誼，共話慈善公益，增強正能量。該會成立以來，團隊成員出錢出力，展開探訪送暖活動，為長者及弱勢送上溫暖。未來，該會將延續大愛精神，弘揚懷舊藝術文化、關注弱勢社群，積極參與慈善公益活動，堅持創會理念。</p><p>團拜活動內容豐富，除寫揮春賀歲，並設卡拉OK、抽獎以及“財神”大派利市等，場面熱鬧歡樂。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>河源兩會下周六會員大會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891530.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891530.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[河源兩會下周六會員大會 澳門河源市同鄉會第十一屆理監事會及澳門河源市青年委員會第三屆理監事會即將屆滿，經兩團體會員大會主席團討論決定將於三月七日下午三時在美居酒樓召開第十二屆河源市同鄉會、第四屆河源市青年委員會會員大會。 大會將審議第十一屆河源市同鄉會、河源市青年委員會第三屆會務工作報告；審議第十一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>河源兩會下周六會員大會</p><p>澳門河源市同鄉會第十一屆理監事會及澳門河源市青年委員會第三屆理監事會即將屆滿，經兩團體會員大會主席團討論決定將於三月七日下午三時在美居酒樓召開第十二屆河源市同鄉會、第四屆河源市青年委員會會員大會。</p><p>大會將審議第十一屆河源市同鄉會、河源市青年委員會第三屆會務工作報告；審議第十一屆河源市同鄉會、河源市青年委員會第三屆監事會的財務工作報告；推選第十二屆河源市同鄉會及第四屆河源市青年委員會會員大會主席團、理事會、監事會的全體成員。邀請會員依時出席。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>氹大廈外牆疑紙皮石剝落</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891523.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891523.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[氹大廈外牆疑紙皮石剝落 【本報消息】氹仔一大廈外牆昨日上午發生紙皮石疑剝落事件，消防員及治安警先後接報到場處理，消除隱患，事故中無人受傷，亦無損毀。 昨日上午約十一時四十五分，消防局及治安警察局先後接報指氹仔布拉干薩街某大廈第七座外牆有紙皮石疑似剝落墮街，立即派員到場處理。消防員到場後，視察現場環境...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/22771772128213728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/27801772128213728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>氹大廈外牆疑紙皮石剝落</p><p>【本報消息】氹仔一大廈外牆昨日上午發生紙皮石疑剝落事件，消防員及治安警先後接報到場處理，消除隱患，事故中無人受傷，亦無損毀。</p><p>昨日上午約十一時四十五分，消防局及治安警察局先後接報指氹仔布拉干薩街某大廈第七座外牆有紙皮石疑似剝落墮街，立即派員到場處理。消防員到場後，視察現場環境，在中午約十二時半升起雲梯，清理外牆仍有剝落風險的紙皮石。消防員工作期間，因雲梯車佔用部分行車道，交通警員在場指揮交通。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>拍攝前線人員工作遇阻 是耶非耶？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891527.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891527.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[拍攝前線人員工作遇阻    是耶非耶？ 氹仔某街的大廈外牆昨日上午有紙皮石疑似剝落墮街，因涉及公共安全，消防員及治安警員先後接報到場處理；至中午，消防員更升起雲梯清理仍有剝落風險的紙皮石。 當時正值午膳時段，途經上址的行人不少，部分居民看見消防員升起雲梯，或出於好奇站在事發大廈對面的行人道觀看，更有...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>拍攝前線人員工作遇阻    是耶非耶？</p><p>氹仔某街的大廈外牆昨日上午有紙皮石疑似剝落墮街，因涉及公共安全，消防員及治安警員先後接報到場處理；至中午，消防員更升起雲梯清理仍有剝落風險的紙皮石。</p><p>當時正值午膳時段，途經上址的行人不少，部分居民看見消防員升起雲梯，或出於好奇站在事發大廈對面的行人道觀看，更有多人用手機拍攝消防員工作。上述事件發生後，傳媒亦透過通報機制接獲治安警察局訊息，指上址某大廈發生一宗外牆剝落事件；記者到場採訪，並與其他居民一樣站在事發大廈對面的行人道用手機拍攝。</p><p>聞記者身份便離開</p><p>記者拍攝期間，一名治安警員走近指“先生，做緊嘢，唔好拍攝。”記者聞言感不解，沒有第一時間表明身份，並向該警員指其他人也在拍攝，該警員回應亦會要求眾人不要拍攝。此時，記者表明身份指正在工作，並向該警員詢問為何居民在公眾地方不可拍攝消防員執勤，該警員聞言即離開，但離開時聲稱“其實冇乜好拍”。</p><p>上述情況非首次發生。居民身處安全的公眾地方且距離事發地點較遠位置，沒有妨礙消防員及警員工作，又不見得前線人員執行特殊的公務，為何居民“不要”拍攝如上述等公務人員為民眾排憂解難的過程？是否擔心影片或相片上網，會引起負面效果，故“上級”落指令要求前線人員盡量阻止旁人拍攝，還是有個別前線人員“做多咗”？在這個“全民皆媒體”的時代，當公務人員在公眾場合執行公務，尤其處理意外事故時，旁人舉機拍攝事發現場，對耶錯耶，宜有清晰的說法。</p><p>本報記者</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>天台雜物起火電錶房冒煙無傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891528.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891528.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[天台雜物起火電錶房冒煙無傷 【本報消息】本澳昨凌晨先後發生兩宗火警，分別有內港建築物天台雜物起火及路環住宅電錶房冒煙，約一百五十人疏散，所幸無人受傷。起因待查。 昨凌晨近二時，有人駕車途經爹美刁施拿地大馬路二十三號附近，發現有建築物天台冒煙，隨即停車報警。消防員到場於上址天台位置發現有雜物曾燃燒，但...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/96241772128213947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/15601772128213947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>天台雜物起火電錶房冒煙無傷</p><p>【本報消息】本澳昨凌晨先後發生兩宗火警，分別有內港建築物天台雜物起火及路環住宅電錶房冒煙，約一百五十人疏散，所幸無人受傷。起因待查。</p><p>昨凌晨近二時，有人駕車途經爹美刁施拿地大馬路二十三號附近，發現有建築物天台冒煙，隨即停車報警。消防員到場於上址天台位置發現有雜物曾燃燒，但已被人用水救熄，火警中沒有人受傷或不適，懷疑有人不小心留下火種引致。警員在場戒備。</p><p>百五住戶疏散</p><p>同日凌晨四時半，有人報稱路環石排灣馬路擎天匯某座有警鐘鳴響，及發現大堂電錶房有煙冒出，消防及警員分別趕抵現場，約有一百五十名住戶疏散，不少人身穿睡衣，所幸無人受傷，警員在場維持秩序。經消防檢查，懷疑電錶房漏水引致電錶電線短路。確認環境安全後，住戶陸續返回單位。兩火警確切起因有待查明。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>本地女墮投資騙局失百三萬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891531.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891531.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[本地女墮投資騙局失百三萬 【本報消息】司警前日接獲一宗涉及“投資詐騙”的網絡騙案，一名本地中年女子疑墮虛擬貨幣投資騙局，合共損失一百三十一萬澳門元，警方現正對案件展開調查。 事主向司警報稱，去年十一月二十三日透過手機社交軟件認識一名自稱精通投資的男子，對方聲稱投資虛擬貨幣可獲利，事主信以為真。同年十...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本地女墮投資騙局失百三萬</p><p>【本報消息】司警前日接獲一宗涉及“投資詐騙”的網絡騙案，一名本地中年女子疑墮虛擬貨幣投資騙局，合共損失一百三十一萬澳門元，警方現正對案件展開調查。</p><p>事主向司警報稱，去年十一月二十三日透過手機社交軟件認識一名自稱精通投資的男子，對方聲稱投資虛擬貨幣可獲利，事主信以為真。同年十二月十九日，事主按照對方指示登入一個虛假投資平台，並使用約四千○一十港元購買五百個USDT虛擬貨幣，期間曾賺取七十一個USDT（折合約五百六十八澳門元）並成功提現。</p><p>直至十二月二十四日，事主在“網友”多次誘導下，先後六次向平台注資，合共轉賬一百三十一萬澳門元。</p><p>事主嘗試提現不果，遂聯絡客服。客服要求事主繳交百分之十五的稅款，事主拒絕。</p><p>之後，客服仍要求事主繼續追加注資方可回款。事主曾嘗試繳納有關稅款，卻發現無相關途徑，且對方失聯，才驚覺受騙，向司警報案求助。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>無業漢盜友人百萬輸剩一成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891532.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891532.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[無業漢盜友人百萬輸剩一成 【本報消息】內地無業漢趁同房友人睡覺，偷取對方一百萬港元現金賭博，事主睡醒後發現巨款不翼而飛向司警報案，最終司警在路氹某酒店娛樂場截獲疑犯，並起回賭剩的十萬港元現金。 涉案人姓盧，男性，卅七歲，內地居民，報稱無業。 司警前日下午約五時接獲案中男事主報案，聲稱被同房的盧某偷走...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/17671772128214197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>無業漢盜友人百萬輸剩一成</p><p>【本報消息】內地無業漢趁同房友人睡覺，偷取對方一百萬港元現金賭博，事主睡醒後發現巨款不翼而飛向司警報案，最終司警在路氹某酒店娛樂場截獲疑犯，並起回賭剩的十萬港元現金。</p><p>涉案人姓盧，男性，卅七歲，內地居民，報稱無業。</p><p>司警前日下午約五時接獲案中男事主報案，聲稱被同房的盧某偷走背包內的一百萬港元現金。司警接手調查了解，案中事主數月前賭博期間與盧某相識，廿四日從內地來澳後與疑犯會合，並且一同入住路氹某酒店房間。直至前日中午約十二時，事主返回房間，將放有一百萬港元賭本的背包放在床頭，隨後在床上休息，相隔半小時，睡醒後發現包內款項不翼而飛，懷疑被人偷走亦無法聯繫盧某，直至下午向司警報案。</p><p>司警查後鎖定疑犯身份，前日傍晚約六時在賭場發現盧某身影帶返司警局調查。據調查所得，司警確認疑犯盧某趁事主睡覺將背包內的款項偷走，隨後到賭場賭博，最終被司警截獲。盧某過程中合共輸掉九十萬港元，警方於其身上起回賭剩的十萬港元現金。警方以加重盜竊罪對其落案，移交檢察院跟進。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>女子購演唱會門票被呃萬三</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891533.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891533.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[女子購演唱會門票被呃萬三 【本報消息】一名內地青年女子日前疑墮“演唱會門票騙局”，向司警報案，報稱損失約一萬三千元人民幣。 案情顯示，事主本月二十四日下午三時在某網上社交平台看到一則出售演唱會門票的廣告，遂聯絡發帖者了解。雙方協議以五百三十元人民幣的價格交易一張演唱會門票，但需先繳交九百元人民幣保證...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>女子購演唱會門票被呃萬三</p><p>【本報消息】一名內地青年女子日前疑墮“演唱會門票騙局”，向司警報案，報稱損失約一萬三千元人民幣。</p><p>案情顯示，事主本月二十四日下午三時在某網上社交平台看到一則出售演唱會門票的廣告，遂聯絡發帖者了解。雙方協議以五百三十元人民幣的價格交易一張演唱會門票，但需先繳交九百元人民幣保證金。事主有意購買，便按照指示繳納保證金及五百三十元人民幣的門票費用。</p><p>對方聲稱臨近演唱會開場會將門票交予事主，但未說明具體交收方式。事主隨即起疑並要求退款，對方卻以多種藉口要求事主繼續“注資充值”才可退款。事主信以為真，透過對方提供的二維碼多次轉賬，總計轉賬一萬二千○五十七元人民幣。之後事主仍未獲退款，且與對方失聯。事主驚覺受騙，向司警報案求助。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“澳門網上地圖”優化升級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891534.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891534.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“2+1”場景滿足居民遊客需求 “澳門網上地圖”優化升級 【本報消息】地圖繪製暨地籍局訊：為持續推進智慧城市發展，提升公共服務的便捷性與使用體驗，地圖繪製暨地籍局已完成對“澳門網上地圖”的系統性優化升級。是次優化旨在更細緻地回應本地居民與訪澳遊客的不同使用習慣及資訊需求，致力為全澳居民及旅客提供更貼...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/66381772128214322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“2+1”場景滿足居民遊客需求</p><p>“澳門網上地圖”優化升級</p><p>【本報消息】地圖繪製暨地籍局訊：為持續推進智慧城市發展，提升公共服務的便捷性與使用體驗，地圖繪製暨地籍局已完成對“澳門網上地圖”的系統性優化升級。是次優化旨在更細緻地回應本地居民與訪澳遊客的不同使用習慣及資訊需求，致力為全澳居民及旅客提供更貼心、易用的地理資訊服務。</p><p>一鍵切換兩模式</p><p>新版“澳門網上地圖”重點打造“2+1”地圖服務應用場景，提供“居民”與“旅客”兩種模式，使用者可按需求一鍵切換，獲取相應資訊。兩種模式均提供實時天氣資訊，並可切換至“環境”專題模式，獲取各種惡劣天氣的應急指引，為出行護航。</p><p>“居民”模式深度融合民生服務資訊，突出本地生活導向。除優化地址搜尋、出行路線規劃、地理專題數據查詢等功能外，更整合全澳行山徑、單車徑等休閒設施，提供與生活息息相關的實用地理資訊。“旅客”模式則以旅遊體驗為核心，展示世界文化遺產“澳門歷史城區”、博物館、特色餐飲及酒店等相關旅遊地點，並提供熱門旅遊景點的步行導覽建議，助力遊客探索澳門中西交融的文化特色。</p><p>“澳門網上地圖”作為本澳重要的公共地理資訊平台，地圖繪製暨地籍局將持續聆聽社會各界意見，務求使平台更貼近居民與旅客的需要，促進澳門建設成為更宜居、宜遊的智慧城市。</p><p>公眾現可透過地圖繪製暨地籍局網站或直接輸入“https://webmap.gis.gov.mo”，體驗新版“澳門網上地圖”的便捷服務。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>八旬婦疑吸一氧化碳送院</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891535.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891535.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[八旬婦疑吸一氧化碳送院 【本報消息】一名本地年逾八旬老婦昨日在家中疑吸入一氧化碳感到暈眩，在家人陪同下送院治理。起因待查。 消防局昨晚十時許通報傳媒，指在石街某大廈一樓一單位處理一宗事件。救護員到場接觸一名八十六歲本地老婦，其表示暈眩，由家人陪同送鏡湖醫院治理。 消防員使用氣體探測器在廁所檢測，錄得...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>八旬婦疑吸一氧化碳送院</p><p>【本報消息】一名本地年逾八旬老婦昨日在家中疑吸入一氧化碳感到暈眩，在家人陪同下送院治理。起因待查。</p><p>消防局昨晚十時許通報傳媒，指在石街某大廈一樓一單位處理一宗事件。救護員到場接觸一名八十六歲本地老婦，其表示暈眩，由家人陪同送鏡湖醫院治理。</p><p>消防員使用氣體探測器在廁所檢測，錄得一氧化碳讀數為八ppm。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>市署籲停止食用一紫菜產品</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891536.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891536.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[疑含塑膠異物    業界勿出售 市署籲停止食用一紫菜產品 【本報消息】市政署訊：市政署獲悉澳紐食安部門公佈，一款韓國紫菜產品可能含有塑膠異物，正進行回收。市政署持續關注及跟進事件，呼籲業界如持有相關產品應停止供應及出售，居民亦應停止食用相關批次產品。 涉事紫菜產品名稱為"Pinkfong Seaso...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/28131772128214478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>疑含塑膠異物    業界勿出售</p><p>市署籲停止食用一紫菜產品</p><p>【本報消息】市政署訊：市政署獲悉澳紐食安部門公佈，一款韓國紫菜產品可能含有塑膠異物，正進行回收。市政署持續關注及跟進事件，呼籲業界如持有相關產品應停止供應及出售，居民亦應停止食用相關批次產品。</p><p>涉事紫菜產品名稱為"Pinkfong Seasoned Seaweed Flakes"，品牌為KWANG CHEON，重量為四十克，食用期限：2026.08.20。</p><p>為審慎起見，市政署呼籲消費者若持有相關涉事產品，不論透過網購、代購或其他途徑購入，應立即停止食用。若持有相關產品的業界應立即停止供應、出售，並致電二八三三 · 八一八一與市政署食品安全廳聯絡。市政署將持續跟進事件，防止涉事產品在市場流通。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新濠榮獲國際權威肯定</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891537.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891537.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[憑頂級款待及娛樂實力推動澳門多元發展 新濠榮獲國際權威肯定 新濠一直深耕澳門，致力推動旅遊、休閒及文化娛樂產業的高質量發展，持續把澳門作為世界旅遊休閒中心的“金名片”擦得更亮。新濠憑藉國際級的款待標準及創新娛樂項目，不僅助力鞏固澳門在全球旅遊版圖中的重要地位，更以多元產業佈局推動經濟適度多元發展。日...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/11381772128214728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/84831772128214744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>憑頂級款待及娛樂實力推動澳門多元發展</p><p>新濠榮獲國際權威肯定</p><p>新濠一直深耕澳門，致力推動旅遊、休閒及文化娛樂產業的高質量發展，持續把澳門作為世界旅遊休閒中心的“金名片”擦得更亮。新濠憑藉國際級的款待標準及創新娛樂項目，不僅助力鞏固澳門在全球旅遊版圖中的重要地位，更以多元產業佈局推動經濟適度多元發展。日前，新濠再創里程碑成就，於權威評級及政府嘉許兩大範疇同獲殊榮，充分彰顯其在款待及娛樂領域的領導地位。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>擁全球最多五星榮譽綜合度假村營運商</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891538.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891538.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《福布斯旅遊指南2026》再創佳績 擁全球最多五星榮譽綜合度假村營運商 新濠於《福布斯旅遊指南2026》中再創驕人佳績，勇奪合共19項五星榮譽，成為全球獲得最多五星殊榮的綜合度假村營運商，進一步鞏固其作為區內頂級奢華營運商的聲譽。旗下新濠天地、新濠影滙、澳門新濠鋒及新濠天地（馬尼拉）等多個綜合度假村...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/77381772128214916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/77171772128214916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/74211772128214931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《福布斯旅遊指南2026》再創佳績</p><p>擁全球最多五星榮譽綜合度假村營運商</p><p>新濠於《福布斯旅遊指南2026》中再創驕人佳績，勇奪合共19項五星榮譽，成為全球獲得最多五星殊榮的綜合度假村營運商，進一步鞏固其作為區內頂級奢華營運商的聲譽。旗下新濠天地、新濠影滙、澳門新濠鋒及新濠天地（馬尼拉）等多個綜合度假村項目，於酒店、餐飲及水療領域持續獲得高度肯定，今年再度榮獲合共107顆星。亮麗成績印證新濠在服務品質及賓客體驗方面的卓越實踐，亦彰顯澳門作為世界旅遊休閒中心的深厚內涵。新濠將繼續秉持國際視野，以精益求精的理念，不斷提升旗下高端奢華酒店及娛樂體驗的整體實力，為全球賓客呈獻更臻完善的非凡體驗。</p><p>新濠主席兼行政總裁何猷龍表示：“新濠深感榮幸再度獲得《福布斯旅遊指南2026》的肯定，成為奢華款待業的領導者。公司榮獲全球最多五星榮譽，充分彰顯團隊對卓越品質的堅持。衷心感謝每一位同事，有賴他們的不懈付出，此成就才得以成功實現，並突顯新濠打造一流設計的世界級綜合度假村及呈獻超凡賓客體驗的承諾。我們期待歡迎來自世界各地的賓客蒞臨旗下物業，並將持續優化於奢華酒店及娛樂領域的多元版圖。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《水舞間》匯演團隊榮獲旅遊功績勳章</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891539.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891539.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《水舞間》匯演團隊榮獲旅遊功績勳章 在文化娛樂領域，新濠旗下旗艦巨著《水舞間》團隊獲澳門特別行政區政府頒授旅遊功績勳章，以表彰其多年來對本澳旅遊業推廣和發展的重要貢獻。2025年度勳章、獎章及獎狀頒授儀式日前假澳門文化中心綜合劇院舉行，表揚為澳門特區作出傑出貢獻及服務的個人或機構。 自二○一○年首演...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/85911772128215166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/66681772128215166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/75631772128215166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《水舞間》匯演團隊榮獲旅遊功績勳章</p><p>在文化娛樂領域，新濠旗下旗艦巨著《水舞間》團隊獲澳門特別行政區政府頒授旅遊功績勳章，以表彰其多年來對本澳旅遊業推廣和發展的重要貢獻。2025年度勳章、獎章及獎狀頒授儀式日前假澳門文化中心綜合劇院舉行，表揚為澳門特區作出傑出貢獻及服務的個人或機構。</p><p>自二○一○年首演以來，《水舞間》已成為本澳最具代表性的殿堂級水上匯演，被譽為“一生必看”的經典之作，亦是全球規模最大的水上表演之一。該匯演於二○二五年五月載譽回歸，以全新編創重塑經典，融入了更震撼的視覺效果及先進的舞台技術，在量身打造的劇院內精彩上演。這部耗資逾20億人民幣打造的水上匯演由Peparini Studios佩帕里尼工作室藝術總監Giuliano Peparini（朱利亞諾·佩帕里尼）親自操刀，並由Our Legacy Creations製作，結合高空特技、舞蹈、雜技、戲劇與嶄新舞台科技。</p><p>其表演及製作團隊由近三百名來自超過三十個國家的專業精英組成，當中包括退役奧運健將、專業潛水員、空中飛人、舞者、技術工程師及劇場管理專才等，不僅凝聚世界級演藝實力，更助力培育本地表演藝術人才。迄今，《水舞間》已吸引數以百萬計的國際旅客慕名觀賞，在國際舞台上成功展現本澳的獨特魅力，成為引以為傲的文化旅遊名片，更是彰顯本澳多元文化旅遊發展的必看盛事。</p><p>新濠主席兼行政總裁何猷龍代表接受此榮譽並表示：“衷心感謝澳門特區政府向《水舞間》團隊授予旅遊功績勳章，我們深感榮幸。這項殊榮是對新濠堅定不移地致力豐富澳門娛樂體驗、推動旅遊業可持續長遠發展的重大肯定。這份成就歸功於《水舞間》幕前幕後每一位表演及製作人員。他們以卓越的藝術造詣、專業精神與無比熱誠，賦予這部作品生命力，並使其持續享譽全球；正是這支才華洋溢的團隊，構成了《水舞間》的靈魂所在。展望未來，新濠將繼續深耕澳門，積極提升其在國際舞台上的魅力，並全力支持建設本澳成為世界旅遊休閒中心。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>拱岸廣場擬建天橋導客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891540.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891540.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[從L酒店橫跨昌盛路輔道連接便利店 拱岸廣場擬建天橋導客 【本報消息】珠海擬在拱北口岸廣場西側L酒店新建一座人行天橋，從L酒店橫跨昌盛路輔道連接至7-11便利店，該人行天橋的建設將有助疏導拱北口岸、青茂口岸和廣珠城軌珠海站的客流與拱北圍基、夏灣方向銜接，有利於本澳居民北上休閒消費的往返出行。 珠海市自...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/16531772128215791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/3841772128215791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>從L酒店橫跨昌盛路輔道連接便利店</p><p>拱岸廣場擬建天橋導客</p><p>【本報消息】珠海擬在拱北口岸廣場西側L酒店新建一座人行天橋，從L酒店橫跨昌盛路輔道連接至7-11便利店，該人行天橋的建設將有助疏導拱北口岸、青茂口岸和廣珠城軌珠海站的客流與拱北圍基、夏灣方向銜接，有利於本澳居民北上休閒消費的往返出行。</p><p>珠海市自然資源局在其官網發佈市政類建設工程規劃許可批後公告，透露L酒店人行天橋的具體點位、平面佈置建設內容。</p><p>該公告顯示，L酒店人行天橋位於拱北口岸廣場西側的L酒店（原福海大酒店）大門側，天橋跨越昌盛路輔路，主橋縱向長約六十一米，橋面淨寬超過四點五米，橋下機動車道淨高約四點五米，橋上設置一個百分點橫坡，縱坡按半個百分點控制。天橋在道路北側設置一處梯道、一處電動扶梯和一部垂直電梯，在道路南側設置一部垂直電梯、一處坡道接7-11便利店側的出租車上客點現狀人行道。</p><p>該人行天橋工程建設包括天橋主體、電梯、人行道路面改造、照明等工程。</p><p>拱北昌盛路原本已是珠海較為擁堵的路段，但隨着拱北口岸旅遊大巴上落客停車場年初改為出租車上落客及候客區，尤其是港珠澳大橋人工島施工便橋春節前夕停用後，導致拱北昌盛路車流進一步增多，頻繁出現長時段堵塞。上述L酒店人行天橋的建設，料有助改善該區域人車爭道的現象，有利於在一定程度上提升昌盛路通行效率。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(新聞小語)辦好旅部會議拓國際朋友圈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891541.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891541.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[辦好旅部會議拓國際朋友圈 外交部駐澳門特派員公署新任特派員卞立新昨日於到任酒會致辭明確表示，將全力協助特區拓展對外交流合作，支持澳門辦好第十三屆亞太經合組織旅遊部長會議，推動提升橫琴粵澳深度合作區的國際合作水平，加速推進經濟適度多元發展。 中國獲得二○二五年亞太經合組織(APEC)峰會主辦權，此乃中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>辦好旅部會議拓國際朋友圈</p><p>外交部駐澳門特派員公署新任特派員卞立新昨日於到任酒會致辭明確表示，將全力協助特區拓展對外交流合作，支持澳門辦好第十三屆亞太經合組織旅遊部長會議，推動提升橫琴粵澳深度合作區的國際合作水平，加速推進經濟適度多元發展。</p><p>中國獲得二○二五年亞太經合組織(APEC)峰會主辦權，此乃中國第三次擔任APEC峰會主辦方，意義非凡。根據中央政府的統籌安排，峰會其中一項重要會議——APEC旅遊部長會議將於今年六月在澳門隆重舉辦。APEC旅遊部長會議自二○一四年後再度落戶澳門特區，對本澳意義深遠，彰顯中央政府對澳門的充分信任及堅定支持，同時是對澳門的一次考驗。</p><p>澳門首次承辦APEC會議時，本地會展業尚處於起步階段，軟硬件配套有待完善。時隔一輪再被委以重任，不僅反映中央對澳門“一國兩制”實踐成效的高度認可，更體現國家外交整體佈局中“澳門角色”的戰略性提升。屆時，APEC各成員經濟體旅遊範疇的高級別代表將匯聚濠江，共商亞太地區旅遊業未來發展大計，探討區域旅遊合作的新機遇與新挑戰。特區政府必須把握此次承辦國際重要會議的寶貴機遇，精心籌備、周密部署，讓與會各方進一步認識澳門“一國兩制”的成功實踐，深化與各成員經濟體在經貿、旅遊、文化等多領域的務實合作，拓展澳門的國際“朋友圈”。</p><p>辦好APEC旅遊部長會議，澳門可在兩方面下工夫。首先是軟硬件配套。會議場地、交通安排、住宿接待、語言服務、資訊科技支援等細節，均關乎澳門的國際形象，必須精益求精，展現專業水平。其次是內容設計，應充分展現澳門中西文化交融的獨有特色，讓與會者親身感受“一國兩制”下的獨特魅力，體驗“東亞文化之都”的深厚底蘊。澳門特區政府可藉此機會，向與會代表推介橫琴粵澳深度合作區的發展機遇，讓與會者領略“一國兩制”蘊含和平、包容、開放、共享的理念，這一好制度是中國的，也是世界的。</p><p>夏耘</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>街總倡優化配套強化社區經濟</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891542.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891542.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春旅客數字創新高 街總倡優化配套強化社區經濟 【本報消息】新春假期澳門錄得一百七十萬旅客人次，其中年初三單日入境旅客達廿二萬七千人次，刷新歷史紀錄。街總理事長陳家良表示，該數據為澳門經濟帶來信心，也帶來承載力挑戰，期望政府在做好旅遊宣傳的基礎上，優化旅遊軟硬件配套，提升旅客體驗、強化社區經濟，讓更...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新春旅客數字創新高</p><p>街總倡優化配套強化社區經濟</p><p>【本報消息】新春假期澳門錄得一百七十萬旅客人次，其中年初三單日入境旅客達廿二萬七千人次，刷新歷史紀錄。街總理事長陳家良表示，該數據為澳門經濟帶來信心，也帶來承載力挑戰，期望政府在做好旅遊宣傳的基礎上，優化旅遊軟硬件配套，提升旅客體驗、強化社區經濟，讓更多中小企受惠。他相信，結合各大片區規劃，澳門旅遊業及“1+4”多元產業將實現更全面發展，為澳門經濟、民生及社會可持續發展帶來更多得益。</p><p>陳家良指出，新春期間氹仔舊城區及關前後街行人專用區有效分流旅客、提升體驗，並為周邊中小企帶來商機；同時旅客增加也需持續優化相關安排。片區發展中心新春期間巡查發現，部分片區在節慶帶動下，旅客停留時間、步行範圍及對周邊街巷訪問意慾均有提升，未來將舉辦各類活動、適當延長活動周期，串聯街區節點，帶動沿線商戶經營，振興社區經濟。</p><p>他表示，當前旅客活動範圍已大幅向周邊擴散，需進一步優化社區民生配套，加強清潔巡查、優化公共衛生設施指示，做好連通各區的交通網絡，以滿足旅客需求，降低對居民影響的同時促進社區營商。陳家良強調，澳門經濟發展是民生福利、就業改善的基礎，期望持續善用歷史文化資源，結合IP及特色活動打造特色景點，加快“1+4”產業推進，促進經濟多元發展，滿足澳門經濟發展需要。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今明驟雨潮濕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891543.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891543.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今明驟雨潮濕 【本報消息】氣象局預測今日大致多雲，有薄霧，有幾陣驟雨，末期可能有雷暴，吹二至四級東至東南風，氣溫約為攝氏二十至二十四度，相對濕度百分之八十至九十九之間，預測最高紫外線指數約為五，級別屬於中等。 預測明日多雲，初時有薄霧，有驟雨，有幾陣雷暴，吹三至四級東至東南風，間中五級及有陣風，氣溫...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/22381772128215994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/68591772128215994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/61001772128215994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今明驟雨潮濕</p><p>【本報消息】氣象局預測今日大致多雲，有薄霧，有幾陣驟雨，末期可能有雷暴，吹二至四級東至東南風，氣溫約為攝氏二十至二十四度，相對濕度百分之八十至九十九之間，預測最高紫外線指數約為五，級別屬於中等。</p><p>預測明日多雲，初時有薄霧，有驟雨，有幾陣雷暴，吹三至四級東至東南風，間中五級及有陣風，氣溫攝氏二十至二十三度，相對濕度百分之八十至九十九。</p><p>昨日天氣多雲，初時有薄霧，有幾陣微雨，吹三至四級東至東南風，間中五級，氣溫攝氏十九至二十一度，相對濕度百分之八十五至九十八之間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891544.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891544.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[揸車至緊要留神 急停易令人傷身 △本澳不時發生涉及公交車因急剎停，引致乘客在車廂跌倒或撞及硬物受傷的交通事故。在車多路窄、各區道路經常開挖的行車環境下，加上部分司機或行人不遵守交通規則，如胡亂切線、在讓先位或停車位“亂衝”，甚至亂過馬路，令路面狀況複雜且危險。司機稍一不慎，容易引致撞車、撞人等交通事...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>揸車至緊要留神</p><p>急停易令人傷身</p><p>△本澳不時發生涉及公交車因急剎停，引致乘客在車廂跌倒或撞及硬物受傷的交通事故。在車多路窄、各區道路經常開挖的行車環境下，加上部分司機或行人不遵守交通規則，如胡亂切線、在讓先位或停車位“亂衝”，甚至亂過馬路，令路面狀況複雜且危險。司機稍一不慎，容易引致撞車、撞人等交通事故，輕則令車輛及公物受損，重則造成人命傷亡。</p><p>因此，司機在駕駛時首要戒急戒躁；作為公交車司機，更要加倍留神，小心駕駛，將乘客安全送到目的地。乘客在乘搭車輛，尤其公交車時，宜扣好安全帶並緊握扶手，盡量減低因急剎車令自己跌倒或撞及硬物的風險。</p><p>氹仔舊區遊客多</p><p>巴士改道諗得過</p><p>△氹仔舊城區假期經常“人滿為患”，而舊城區一帶車道較窄，經常排起長長車龍，特別是巴士等公交車體較大，在狹窄道路上穿梭險象環生，希望交通部門及兩巴能夠研究更改路線的可能性。</p><p>因應區內人流，旅遊部門在內地長假期都會將舊城區劃為臨時行人專區，巴士公司在周邊設臨時站供乘客上落。然而，除了黃金周長假期，平時的周末及有大型活動舉辦時區內都會擠滿遊客，加上舊城區馬路及行人路狹窄，往往出現人車爭路，造成嚴重擠塞。</p><p>為改善區內交通，交通部門與兩巴應做好協調，研究巴士不入舊城區的可能性，參考行人專區實施時的安排，在松樹尾、地堡街設置站點供乘客上落，並做好指示和引導，供遊人以徒步方式進入舊城區及龍環葡韻，減輕舊城區的交通壓力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>旅大新春嘉年華融地方特色</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891545.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891545.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[旅大新春嘉年華融地方特色 由澳門旅遊大學學生會主辦，澳門旅遊大學、學生會音樂學會、心靈驛站學會及學術交流學會協辦的“錦繡中華”新春嘉年華，二月十二日在校園舉行。活動獲中國工商銀行（澳門）冠名贊助，並得到大西洋銀行及中國南方航空集團大力支持，吸引眾多師生踴躍參與。 是次活動以“共賞中華文化”為宗旨，以...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/13511772128216712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/59311772128216712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>旅大新春嘉年華融地方特色</p><p>由澳門旅遊大學學生會主辦，澳門旅遊大學、學生會音樂學會、心靈驛站學會及學術交流學會協辦的“錦繡中華”新春嘉年華，二月十二日在校園舉行。活動獲中國工商銀行（澳門）冠名贊助，並得到大西洋銀行及中國南方航空集團大力支持，吸引眾多師生踴躍參與。</p><p>是次活動以“共賞中華文化”為宗旨，以祖國各地特色為主題設置攤位。透過品嘗地方美食、手工藝工作坊、揮春及互動遊戲，讓師生沉浸式感受各地風情。亦設抽獎環節，一連串歌唱表演更將現場氣氛推至高峰。</p><p>旅大學生會衷心感謝工銀澳門及各支持單位，讓該文化盛事不僅成為學子抒發鄉情的平台，更築起跨地域、跨世代的文化橋樑。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>旅大擬推工管碩士課程</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891546.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891546.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[旅大擬推工管碩士課程 澳門旅遊大學擬於二○二六／二○二七學年開設工商管理碩士課程。核心聚焦商業管理技能與企業數字化轉型，旨在培養具前瞻視野與社會擔當的未來商業人才。 課程以“變革領導力、科技創新與可持續發展”為三大核心模塊，正常修讀期為兩年，分別提供中文或英文授課。除核心科目，學生亦可根據興趣選擇可...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/9691772128216884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>旅大擬推工管碩士課程</p><p>澳門旅遊大學擬於二○二六／二○二七學年開設工商管理碩士課程。核心聚焦商業管理技能與企業數字化轉型，旨在培養具前瞻視野與社會擔當的未來商業人才。</p><p>課程以“變革領導力、科技創新與可持續發展”為三大核心模塊，正常修讀期為兩年，分別提供中文或英文授課。除核心科目，學生亦可根據興趣選擇可持續金融、商業分析、智慧旅遊、領導力與組織轉型等專業範疇的選修科目，並完成項目報告。</p><p>詳情可瀏覽旅大招生網頁：https://www.utm.edu.mo/s/PGadmissions。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>九澳聖若瑟師生悟中華文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891547.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891547.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[九澳聖若瑟師生悟中華文化 九澳聖若瑟學校二月十三日舉行傳承中華文化周活動，由澳門教育基金資助，以“傳承中華文脈，樂享文化之美”為主題，透過話劇表演、大地遊戲、創意手作為主體展開系列活動，精彩紛呈。 其中，棋類活動為核心亮點，是次設置五子棋、黑白棋、象棋盲棋競技區域，同學踴躍參與，象棋盲棋環節緊張刺激...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/78601772128216978.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>九澳聖若瑟師生悟中華文化</p><p>九澳聖若瑟學校二月十三日舉行傳承中華文化周活動，由澳門教育基金資助，以“傳承中華文脈，樂享文化之美”為主題，透過話劇表演、大地遊戲、創意手作為主體展開系列活動，精彩紛呈。</p><p>其中，棋類活動為核心亮點，是次設置五子棋、黑白棋、象棋盲棋競技區域，同學踴躍參與，象棋盲棋環節緊張刺激；壓軸真人版師生飛行棋，盡顯功底，大家在歡樂中感受棋文化魅力。現場還有同學自編自導的《二子學弈》話劇，生動傳遞專心向學的道理。在蠟染手作區，同學體驗非遺技藝。</p><p>活動尾聲，“微型詩”發佈會啟幕，同學分享原創詩作，傳遞文化熱愛。是次活動讓師生在沉浸式參與中感悟中華文化博大精深。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>學者科大分享資訊傳遞革命</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891548.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891548.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[學者科大分享資訊傳遞革命 由澳門科技大學主辦的科技大師講座“漫談信息與信息技術——從莫爾斯碼到人工智能”，二月二十五日在D座演講廳舉辦。是次邀請到中國科學院院士、著名功能材料學家祝世寧主講。科大校長朱健康致辭，並向祝世寧致送紀念品。 祝世寧從資訊傳遞的生物學依據展開分享，介紹網絡研究與底層架構，講述...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/21871772128217072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>學者科大分享資訊傳遞革命</p><p>由澳門科技大學主辦的科技大師講座“漫談信息與信息技術——從莫爾斯碼到人工智能”，二月二十五日在D座演講廳舉辦。是次邀請到中國科學院院士、著名功能材料學家祝世寧主講。科大校長朱健康致辭，並向祝世寧致送紀念品。</p><p>祝世寧從資訊傳遞的生物學依據展開分享，介紹網絡研究與底層架構，講述摩爾斯設計摩爾斯電碼、大幅提升資訊傳遞效率的歷程。亦從圖靈機理論到一九四六年ENIAC誕生，再到光纖傳輸、移動通信迭代、衛星互聯網發展，完整呈現技術演進之路，並展望從經典計算到量子計算的發展趨勢等。新偉浩進出口貿易有限公司為是次講座支持單位。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科大參亞太教育年會拓合作</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891549.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891549.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[科大參亞太教育年會拓合作 澳門科技大學二月二十三日至二十七日出席二○二六亞太國際教育協會年會暨展覽。是次主題為“促進亞太區協作 共創全球教育新里程”，吸引七十多個國家和地區逾三千三百名與會者，共同探討高等教育的重要議題及最新趨勢。 是次年會暨展覽為與會者提供交流平台，促進亞太地區與全球的教育協作。超...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/61541772128217166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>科大參亞太教育年會拓合作</p><p>澳門科技大學二月二十三日至二十七日出席二○二六亞太國際教育協會年會暨展覽。是次主題為“促進亞太區協作 共創全球教育新里程”，吸引七十多個國家和地區逾三千三百名與會者，共同探討高等教育的重要議題及最新趨勢。</p><p>是次年會暨展覽為與會者提供交流平台，促進亞太地區與全球的教育協作。超過四百五十所來自世界各地的大學及機構於現場設置展覽攤位。</p><p>科大國際學院代表該校參展，期間與來自俄羅斯、澳洲、英國、德國、法國、比利時、土耳其、羅馬利亞等國家的院校會面，探討多項交流與合作的可能性。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>京澳聯進五校談“取京之路”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891550.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891550.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[京澳聯進五校談“取京之路” 北京（高校）澳門學生聯合會主辦的“取京之路”二○二六北京高校分享會，近日走進澳門培正中學、澳門濠江中學、鏡平中學、勞校中學及化地瑪聖母女子學校，吸引一千七百餘名高中生參與。 活動現場，在京就讀的澳門學子分享求學經歷，詳細介紹北京高校升學途徑與專業優勢，圍繞備考技巧、校園生...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/11331772128217275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>京澳聯進五校談“取京之路”</p><p>北京（高校）澳門學生聯合會主辦的“取京之路”二○二六北京高校分享會，近日走進澳門培正中學、澳門濠江中學、鏡平中學、勞校中學及化地瑪聖母女子學校，吸引一千七百餘名高中生參與。</p><p>活動現場，在京就讀的澳門學子分享求學經歷，詳細介紹北京高校升學途徑與專業優勢，圍繞備考技巧、校園生活等內容，與學生互動交流，幫助澳門青年明晰未來發展方向。</p><p>京澳聯理事長王梓皓表示，未來將持續搭建兩地青年交流橋樑，助力澳門學子把握升學機遇，融入國家發展大局。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>亞洲學生藝術節理大獲佳績</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891551.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891551.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[亞洲學生藝術節理大獲佳績 澳門理工大學設計及藝術學院音樂學士學位課程聲樂表演專業學生宗小歡、蔡詩怡憑藉出色表現，在“二○二六ASAF亞洲學生藝術節國際音樂大賽”分別奪得“古典聲樂公開組”冠軍及季軍。 是次吸引超過三千名來自中國內地、香港、澳門，以及泰國、新加坡、馬來西亞、印尼、澳洲等國家和地區的表演...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/411772128217384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>亞洲學生藝術節理大獲佳績</p><p>澳門理工大學設計及藝術學院音樂學士學位課程聲樂表演專業學生宗小歡、蔡詩怡憑藉出色表現，在“二○二六ASAF亞洲學生藝術節國際音樂大賽”分別奪得“古典聲樂公開組”冠軍及季軍。</p><p>是次吸引超過三千名來自中國內地、香港、澳門，以及泰國、新加坡、馬來西亞、印尼、澳洲等國家和地區的表演藝術愛好者共同交流古典、現代、中、西的音樂及舞蹈等藝術形式，並競逐多項大獎，實現展演與切磋的雙重價值。</p><p>獲獎學生表示，透過參加是次大賽，與世界各地的優秀音樂人才交流學習，開拓藝術視野。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《葡萄牙語的東方之路》出版</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891552.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891552.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《葡萄牙語的東方之路》出版 澳門理工大學與波爾圖大學持續深化合作，日前聯合發行第七期《葡萄牙語的東方之路》學術期刊，內容豐富，聚焦與葡萄牙語學術界及專業社區密切相關的議題，涵蓋葡語作為外語的教學與學習策略、翻譯與口譯的比較研究，以及對語言與文化政策的分析。 《葡萄牙語的東方之路》期刊作為反思與科學分...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/74951772128217478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《葡萄牙語的東方之路》出版</p><p>澳門理工大學與波爾圖大學持續深化合作，日前聯合發行第七期《葡萄牙語的東方之路》學術期刊，內容豐富，聚焦與葡萄牙語學術界及專業社區密切相關的議題，涵蓋葡語作為外語的教學與學習策略、翻譯與口譯的比較研究，以及對語言與文化政策的分析。</p><p>《葡萄牙語的東方之路》期刊作為反思與科學分享平台，亦關注連接東方與葡萄牙語世界的文化和教育動態。詳細內容可參閱理大葡語教學及研究中心的網站：www.mpu.edu.mo/zh-hant/cpclp_info/cpclp_orientes_do_portugues。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福校春茗續優化校務發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891553.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891553.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福校春茗續優化校務發展 澳門福建學校二月二十五日在金龍酒店舉辦丙午馬年春茗晚宴，邀請校董、家長教師會代表和社會各界賢達出席，共賀新春。 晚宴由該校校董會主席陳明金致辭拉開序幕，他表示，二○二六年正值國家“十五五”規劃開局之年，新一年將立足教育強國建設的戰略部署，繼續帶領校董會履職盡責，持續深化學校發...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/38561772128217572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>福校春茗續優化校務發展</p><p>澳門福建學校二月二十五日在金龍酒店舉辦丙午馬年春茗晚宴，邀請校董、家長教師會代表和社會各界賢達出席，共賀新春。</p><p>晚宴由該校校董會主席陳明金致辭拉開序幕，他表示，二○二六年正值國家“十五五”規劃開局之年，新一年將立足教育強國建設的戰略部署，繼續帶領校董會履職盡責，持續深化學校發展規劃、課程體系優化、資源統籌配置等核心領域，順應智慧教育發展方向，緊扣“十五五”教育的核心要求，推動學校高質量發展。</p><p>席間，校董向教職員工派發開工利市，送上新年祝福。伴隨精彩紛呈的文藝表演與緊張有趣的抽獎活動，將現場氛圍不斷推向高潮。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳企獲全國教育行業品牌獎</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891554.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891554.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳企獲全國教育行業品牌獎 “二○二六全球華人楷模人物年度盛典”一月十九日在中國北京國家冬季運動訓練中心冰壺館舉辦，藉此進一步凝聚及傳承中華民族精神，促進海內外華人經濟文化聯繫。 其中，(澳門) 學勤教育中心有限公司首獲“二○二五全國教育行業領導品牌獎”。該公司創辦人麥健才表示，是次獲獎是對中心團隊多...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/47511772128217681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳企獲全國教育行業品牌獎</p><p>“二○二六全球華人楷模人物年度盛典”一月十九日在中國北京國家冬季運動訓練中心冰壺館舉辦，藉此進一步凝聚及傳承中華民族精神，促進海內外華人經濟文化聯繫。</p><p>其中，(澳門) 學勤教育中心有限公司首獲“二○二五全國教育行業領導品牌獎”。該公司創辦人麥健才表示，是次獲獎是對中心團隊多年努力的極大肯定。強調學勤教育始終致力通過多元化的教育創新和公益實踐，積極推動澳門乃至粵港澳大灣區的教育進步與發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳大下周開講微電子工程發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891556.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891556.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳大下周開講微電子工程發展 澳門大學將於三月三日舉辦“大學講壇”，由澳大科技學院講座教授、模擬與混合信號集成電路全國重點實驗室主任麥沛然以“未來十年微電子工程的發展前沿”為題發表演說，探討微電子技術在未來如何發揮關鍵作用，重塑人們的生活品質。歡迎有興趣人士參加。 講座將於三月三日下午三時以英語及粵語...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/93411772128217791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳大下周開講微電子工程發展</p><p>澳門大學將於三月三日舉辦“大學講壇”，由澳大科技學院講座教授、模擬與混合信號集成電路全國重點實驗室主任麥沛然以“未來十年微電子工程的發展前沿”為題發表演說，探討微電子技術在未來如何發揮關鍵作用，重塑人們的生活品質。歡迎有興趣人士參加。</p><p>講座將於三月三日下午三時以英語及粵語在澳大聚賢樓多功能廳(N1-G014)進行。報名網址：https://isw.um.edu.mo/evmapp/register/ULSpimak；查詢致電八八二二 · 八八七八，或電郵至uls@um.edu.mo與黃小姐聯繫。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳大寒假成研學熱點</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891557.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891557.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳大寒假成研學熱點 寒假期間，澳門大學迎來一波研學參訪熱潮，各地研學團、學生與家長接踵而至，穿梭校園了解澳大辦學特色、校園環境與完善設施。 為滿足不同參訪需求，澳大提供豐富的校園導賞和參觀服務，助力訪客深入了解校園。針對十人以上的預約團體，開設逢周一至周六舉辦的“做一日大學生”校園體驗之旅。澳大亦在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/95471772128217900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳大寒假成研學熱點</p><p>寒假期間，澳門大學迎來一波研學參訪熱潮，各地研學團、學生與家長接踵而至，穿梭校園了解澳大辦學特色、校園環境與完善設施。</p><p>為滿足不同參訪需求，澳大提供豐富的校園導賞和參觀服務，助力訪客深入了解校園。針對十人以上的預約團體，開設逢周一至周六舉辦的“做一日大學生”校園體驗之旅。澳大亦在校園主要景點提供涵蓋廣東話、普通話和英語的“澳大遊蹤”語音導賞。海內外人士可通過360°虛擬導覽網頁和導賞短片一覽大學設施及環境。報名及詳情可瀏覽校園導賞專頁：https://www.um.edu.mo/zh-hant/visitors/campus-tour/。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>東南推廣日傳承中華文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891558.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891558.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[東南推廣日傳承中華文化 東南學校日前舉辦“東南駿馬展新姿，中華文化薪火傳”中華文化推廣日活動，學生與家長踴躍參與。 是次活動內容豐富多元，表演方面有中小學生舞獅與彩帶龍、中國舞、樂器表演，以及教師和親子中國傳統服飾時裝秀，氣氛熱烈。文化節攤位遊戲同樣精彩，同學精心設計多項富含中華文化元素的小手作及攤...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/1601772128218009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>東南推廣日傳承中華文化</p><p>東南學校日前舉辦“東南駿馬展新姿，中華文化薪火傳”中華文化推廣日活動，學生與家長踴躍參與。</p><p>是次活動內容豐富多元，表演方面有中小學生舞獅與彩帶龍、中國舞、樂器表演，以及教師和親子中國傳統服飾時裝秀，氣氛熱烈。文化節攤位遊戲同樣精彩，同學精心設計多項富含中華文化元素的小手作及攤位遊戲，如投壺、蹴鞠、拓印年畫、寫春聯等。現場亦有新春飾品與特色小吃義賣攤位，所籌款項將全數捐贈予中華教育會“華夏綠洲助學行動”慈善捐款項目，讓學生參與活動的同時，學習關懷他人、樂於分享，提升家國情懷。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>再生水明石排灣推廣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891555.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891555.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[設攤位遊戲工作坊諮詢服務 再生水明石排灣推廣 【本報消息】海事局訊：“再生水推廣日”將於明日下午二時至五時半在石排灣公立學校地面層舉行。活動現場設有攤位遊戲、工作坊、專題講座以及諮詢服務，還有廣受學生歡迎的《威水超人》節水宣傳劇上演。 是次活動歡迎居民到場參與，完成指定項目將有機會獲得精美紀念品。活...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/30431772128217775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/59231772128217775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>設攤位遊戲工作坊諮詢服務</p><p>再生水明石排灣推廣</p><p>【本報消息】海事局訊：“再生水推廣日”將於明日下午二時至五時半在石排灣公立學校地面層舉行。活動現場設有攤位遊戲、工作坊、專題講座以及諮詢服務，還有廣受學生歡迎的《威水超人》節水宣傳劇上演。</p><p>是次活動歡迎居民到場參與，完成指定項目將有機會獲得精美紀念品。活動詳情可瀏覽海事及水務局網站(www.marine.gov.mo)的“再生水專頁”。</p><p>“再生水推廣日”旨在以深入社區、多元有趣形式，提升居民對再生水的認知和接受度。</p><p>活動由海事及水務局主辦，澳門自來水股份有限公司、民眾建澳聯盟、恩暉長者綜合服務中心、路環石排灣居民互助會、街總石排灣家庭及社區綜合服務中心、澳門工會聯合總會、澳門中華學生聯合總會、澳門婦女聯合總會協辦，教育及青年發展局支持。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>普法故事角助童識法守法</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891559.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891559.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[普法故事角助童識法守法 【本報消息】法務局訊：為讓更多兒童能在餘暇時間吸收法律知識，法務局今年以“澳門基本法”為主題，舉辦七場“普法故事角——圖書館兒童普法工作坊 ”，以具趣味性的親子共讀方式結合布偶劇，讓兒童輕鬆學習澳門基本法內容，鼓勵兒童識法守法，培養法治意識。 六場次可報名 首場“普法故事角”...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/40301772128218041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/10691772128218041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>普法故事角助童識法守法</p><p>【本報消息】法務局訊：為讓更多兒童能在餘暇時間吸收法律知識，法務局今年以“澳門基本法”為主題，舉辦七場“普法故事角——圖書館兒童普法工作坊 ”，以具趣味性的親子共讀方式結合布偶劇，讓兒童輕鬆學習澳門基本法內容，鼓勵兒童識法守法，培養法治意識。</p><p>六場次可報名</p><p>首場“普法故事角”已於一月舉行，其餘場次將分別於三月廿一日、五月十六日、七月十八日、八月十五日、九月十九日和十一月廿一日舉行，歡迎本澳五至九歲兒童及家長參加。活動已納入“百分百家長獎勵計劃”，有興趣者可透過“一戶通”的“活動報名”頁面報名，每場名額十對親子，如報名人數超過限額，將以電腦抽籤決定，詳情可參閱活動海報。如有查詢，可致電法務局法律推廣及公共關係廳楊小姐（八七九五 · 七一六二）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港府：裁決無改公器私用事實</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891561.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891561.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黎智英涉欺詐案上訴得直    律政司考慮上訴 港府：裁決無改公器私用事實 【香港中通社廿六日電】香港區域法院早前裁定壹傳媒集團創辦人黎智英兩項欺詐罪，及時任行政總監黃偉強一項欺詐罪罪名成立。兩名被告提出上訴，上訴法庭在廿六日宣判被告上訴得直。香港特區政府發言人表示，裁決無改黎智英公器私用的客觀事實。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/96571772128218697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黎智英涉欺詐案上訴得直    律政司考慮上訴</p><p>港府：裁決無改公器私用事實</p><p>【香港中通社廿六日電】香港區域法院早前裁定壹傳媒集團創辦人黎智英兩項欺詐罪，及時任行政總監黃偉強一項欺詐罪罪名成立。兩名被告提出上訴，上訴法庭在廿六日宣判被告上訴得直。香港特區政府發言人表示，裁決無改黎智英公器私用的客觀事實。律政司考慮就上訴法庭的判決提出上訴。</p><p>發言人表示，毋庸置疑的事實是，黎智英過去長達二十多年期間一直濫用香港特區寶貴的公共資源。上訴法庭在黎智英欺詐案的判決中，明確指出黎智英的私人公司“力高顧問有限公司”佔用及使用將軍澳工業邨的有關處所，“蘋果印刷有限公司”違反租賃文件的條款。</p><p>發言人指出，上訴法庭的判案書和原審法官的裁決理由均揭露相關租賃條款明確規定，除非獲得香港科技園公司批准，否則有關處所僅可用於出版印刷業務，而且不得容許第三方佔用；但在長達二十多年期間，在香港科技園公司不知情下，蘋果印刷一直容許力高佔用及使用有關處所，為黎智英及其家族處理私人事務。</p><p>發言人強調，雖然上訴法庭認為在本案的事實背景下，有關違約行為未達到刑事欺詐罪的定罪門檻，但仍然無改黎智英公器私用的客觀事實。</p><p>另一方面，黎智英正就其在二月九日被高等法院原訟法庭定罪並判刑二十年的三項危害國家安全罪行，在獄中服刑。這次欺詐案上訴得直，不會改變黎智英要為危害國家安全罪行的二十年監禁服刑的事實和結果。</p><p>不影響“勾結案”判決</p><p>發言人表示，律政司嚴格根據《檢控守則》行事，在認為有充分證據令案件有合理機會達致定罪，以及在合乎公眾利益的情況下，決定提出檢控。律政司將深入研究上訴法庭就欺詐案的判案書，以考慮就上訴法庭的判決提出上訴。</p><p>立法會議員陳曉峰表示，今次上訴庭就欺詐罪的裁決，不影響亦不動搖其“勾結案”的定罪基礎。</p><p>陳曉峰指出，黎智英透過其私人公司力高，在科技園不知情的情況下，長達二十多年違規佔用工業村用地處理私人事務，此一客觀事實從未受到推翻，亦無從推翻。“上訴得直，是基於法官對特定法律條文適用範圍的詮釋和判斷，並非代表違規佔用的行為從未發生，更非對黎智英的道德或品格作出任何正面評價。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>抗戰勝利80周年紀念章今展出</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891562.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891562.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[移交儀式昨在抗戰及海防博物館舉行 抗戰勝利80周年紀念章今展出 【本報消息】據港媒報道：二○二五年是中國人民抗日戰爭暨世界反法西斯戰爭勝利八十周年，中央政府饋贈“中國人民抗日戰爭勝利八十周年紀念章”予香港特別行政區，作為博物館藏品及展覽的重要展示。特區政府衷心感謝中央政府，昨日在香港抗戰及海防博物館...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/59561772128218791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/77141772128218806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>移交儀式昨在抗戰及海防博物館舉行</p><p>抗戰勝利80周年紀念章今展出</p><p>【本報消息】據港媒報道：二○二五年是中國人民抗日戰爭暨世界反法西斯戰爭勝利八十周年，中央政府饋贈“中國人民抗日戰爭勝利八十周年紀念章”予香港特別行政區，作為博物館藏品及展覽的重要展示。特區政府衷心感謝中央政府，昨日在香港抗戰及海防博物館舉行“中國人民抗日戰爭勝利八十周年紀念章”移交儀式。</p><p>儀式上，國務院港澳事務辦公室五局副局長李麗代表中央政府贈送紀念章，由康樂及文化事務署長陳詠雯代表特區政府接受。陳詠雯致辭感謝中央政府的饋贈，讓香港市民能有機會欣賞紀念章及體會其深厚意義，增強愛國情懷。紀念章今日起在香港抗戰及海防博物館的“風雨同舟 · 共建和平——粵港人民抗戰勝利八十周年展”專題展覽展出。</p><p>其他出席儀式的嘉賓包括原東江縱隊港九獨立大隊老游擊戰士聯誼會會長林珍及副會長林鳴、港澳辦五局一處調研員劉萌、康文署助理署長（文博）伍志和，以及弘揚中華文化辦公室總監張銳森。</p><p>為紀念抗戰勝利八十周年，國家於二○二五年為健在的抗戰老戰士、老同志、抗戰將領或其遺屬頒發紀念章。紀念章以《走向勝利》雕塑為中心，包含延安寶塔山、黃河、五星、光芒、橄欖枝及和平鴿等元素。</p><p>香港抗戰及海防博物館現正舉辦的“風雨同舟 · 共建和平——粵港人民抗戰勝利八十周年展”，聚焦面對外敵入侵時，廣東及香港兩地人民在中國共產黨領導下，血脈相連、團結一心、共同抗敵的歷史。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港交所重登全球新股融資榜首</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891563.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891563.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[去年淨利同比增約三成六 港交所重登全球新股融資榜首 【中新社香港廿六日電】香港交易及結算所有限公司廿六日發佈二○二五年全年業績報告，期內錄得收入及其他收益二百九十一點六一億港元，同比增長約百分之三十；股東應佔溢利一百七十七點五四億港元，同比增長約百分之卅六。 財報顯示，港交所二○二五年主要業務收入達...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/44541772128219009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>去年淨利同比增約三成六</p><p>港交所重登全球新股融資榜首</p><p>【中新社香港廿六日電】香港交易及結算所有限公司廿六日發佈二○二五年全年業績報告，期內錄得收入及其他收益二百九十一點六一億港元，同比增長約百分之三十；股東應佔溢利一百七十七點五四億港元，同比增長約百分之卅六。</p><p>財報顯示，港交所二○二五年主要業務收入達二百七十一點○三億港元，同比上升約百分之三十二。業績增長主要得益於現貨、衍生產品及商品市場成交量創新高，帶動交易及結算費收入增加。</p><p>港交所行政總裁陳翊庭表示，二○二五年港交所充分發揮作為全球“超級聯繫人”的角色，重登全球新股融資榜首，成交量及業績均創新高。儘管預期今年市場波動仍將持續，但也看到一些值得樂觀的因素，全球投資者在尋求通過亞洲市場，尤其是中國資產，進行多元化配置和風險管理。</p><p>陳翊庭提到，港交所將於二○二六年第一季度，就“同股不同權”上市要求、優化首次公開招股（IPO）流程等議題展開市場諮詢，後續將繼續圍繞上市規則推進新的改革，涵蓋上市門檻、招股流程、合規要求等多個維度。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>桂港簽人工智能合作備忘錄</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891564.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891564.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[桂港簽人工智能合作備忘錄 【香港中通社廿六日電】香港數字政策辦公室與廣西壯族自治區大數據發展局廿六日在香港簽署《桂港人工智能合作備忘錄》，標誌兩地人工智能產業協同發展與國際合作進入新階段。 《合作備忘錄》簽署儀式在“東盟門戶 · 灣區腹地——二○二六廣西（香港）推介會”上舉行，雙方將促進廣西與香港在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/7101772128219103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>桂港簽人工智能合作備忘錄</p><p>【香港中通社廿六日電】香港數字政策辦公室與廣西壯族自治區大數據發展局廿六日在香港簽署《桂港人工智能合作備忘錄》，標誌兩地人工智能產業協同發展與國際合作進入新階段。</p><p>《合作備忘錄》簽署儀式在“東盟門戶 · 灣區腹地——二○二六廣西（香港）推介會”上舉行，雙方將促進廣西與香港在人工智能領域的合作，充分發揮桂港集聚數字創新資源的優勢，推動兩地人工智能發展成果與國際市場高效對接。</p><p>桂港雙方同意在多方面加強合作，包括開展人工智能應用層面合作、共同支持數據產品與人工智能成果走向國際市場、推動國際數據基礎設施建設、推動人工智能治理、安全及技術標準交流，以及深化兩地科創人才培養等。</p><p>數字辦發言人表示，依托廣西在數據跨境政策、低成本綠色能源及鄰近東南亞國家聯盟市場的優勢，結合香港作為國際金融中心、創新科技樞紐及內聯外通的獨特定位，將有助兩地創科企業拓展東盟及國際市場，並促進與東盟在金融科技、數據治理和網絡安全等領域的技術合作，為兩地的人工智能產業“走出去”、吸引國際合作、提升全球影響力及加強人才交流帶來更多機遇與支撐。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳彩85:82破昊駿</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891565.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891565.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[決賽首回合 澳彩85:82破昊駿 【本報消息】本地高級組籃球聯賽昨假塔石體育館上演首回合決賽，由澳彩迎戰昊駿。雙方鬥足四節，澳彩克服落後雙位數分差，特利爾、洛斯、黎家棟在尾段爆發，合力助球隊贏八十五比八十二，次回合獲勝便封王。 澳彩與昊駿一戰吸引大批球迷到場，塔石體育館座無虛席，昊駿由迪拿特領軍，張...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/97551772128219712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/17081772128219728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/31621772128219728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/66691772128219728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/69101772128219728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>決賽首回合</p><p>澳彩85:82破昊駿</p><p>【本報消息】本地高級組籃球聯賽昨假塔石體育館上演首回合決賽，由澳彩迎戰昊駿。雙方鬥足四節，澳彩克服落後雙位數分差，特利爾、洛斯、黎家棟在尾段爆發，合力助球隊贏八十五比八十二，次回合獲勝便封王。</p><p>澳彩與昊駿一戰吸引大批球迷到場，塔石體育館座無虛席，昊駿由迪拿特領軍，張嘉熙、何浩然、楊軒及余宗佑擔正。澳彩雙核特利爾、洛斯在陣，黎家棟、楊奇龍及李浩言組成正選五虎。</p><p>澳彩半場落後兩分</p><p>兩隊首節初段表現手緊，但已交出“季後賽”級別的防守態度及佈陣。昊駿由余宗佑貼身“照顧”特利爾，澳彩則由黎家棟盯防迪拿特，祇要迪拿特嘗試在三分線附近切入，洛斯、李浩言便會與黎家棟合力包夾。雙方經過一段時間的得分荒後，昊駿率先開火，迪拿特單節拿下七分，余宗佑及張嘉熙均射入三分彈，澳彩在楊奇龍手感“凍過冰”下，特利爾及洛斯聯手搶分，追至十九比廿一。澳彩與昊駿次節打成均勢，雖然昊駿迪拿特次節身染三犯，但球隊單節射入六球三分，澳彩特利爾跟進火力，貢獻全場最高卅八分，半場僅落後昊駿兩分。</p><p>次回合再贏即封王</p><p>易邊後，澳彩特利爾在一次火速推進中與余宗佑碰撞後倒地，特利爾神情痛苦，暫時退下火線。澳彩尹思良及楊奇龍分擔控球重責，但球隊隨即陷入得分荒，昊駿全民皆兵，打出單節廿四比十六，將分差擴大至雙位數。特利爾在第四節初段復出，雖然未能在防守上作出貢獻，但單節獨取十一分，包括兩球三分彈。昊駿反遭遇亂流，澳彩重拾高度專注力，黎家棟、洛斯築起防線外，黎家棟更在最後關頭射入價值連城的三分波，加上洛斯建功，澳彩在最後二十秒領先昊駿一分。雖然昊駿余宗佑其後兩罰全中，但澳彩打出氣勢，楊奇龍、特利爾均兩罰中一，加上特利爾搶走迪拿特的球權、洛斯拿下關鍵進攻籃板下，成功阻止昊駿嘗試追平。最終澳彩以八十五比八十二擊敗昊駿，若澳彩在明日（廿八日）舉行的次回合賽事獲勝，便能登上高級組王者寶座。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>戶外羽球場風大難打</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891566.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891566.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[戶外羽球場風大難打 本澳地小人多，體育設施向來供不應求，一些熱門項目的場地長期一場難求。政府近期積極利用閒置土地，興建不少臨時體育設施。據公共建設局早前公佈，將分別在新城A區B13地段、南灣湖C8地段及氹仔BT7地段興建臨時公共體育場地（臨時自由波地）。 據資料顯示，A區的臨時自由波地面積接近一萬六...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>戶外羽球場風大難打</p><p>本澳地小人多，體育設施向來供不應求，一些熱門項目的場地長期一場難求。政府近期積極利用閒置土地，興建不少臨時體育設施。據公共建設局早前公佈，將分別在新城A區B13地段、南灣湖C8地段及氹仔BT7地段興建臨時公共體育場地（臨時自由波地）。</p><p>據資料顯示，A區的臨時自由波地面積接近一萬六千平方米，初步計劃配置十一人足球場及田徑跑道；南灣湖C8地段面積約四千四百平方米，初步計劃配置五人足球場、三人籃球場、羽毛球場及戶外健身設施；氹仔BT7地段則計劃設有籃球場、羽毛球場及戶外健身設施。</p><p>政府積極拓展體育空間，肯定是居民喜聞樂見。但有意見認為，南灣湖及氹仔計劃新建的自由波地均設有羽毛球場，原意是好，因為羽毛球場在公體網極為搶手，每日的場地幾乎都迅速被搶光。</p><p>不過，羽毛球極容易受場地風勢影響。自由波地都屬戶外場地，近西灣大橋底亦有戶外羽毛球場，但使用率不高，原因之一是使用者反映場地時有大風，影響參與的樂趣，擔心再建戶外羽毛球場使用率亦不高。故認為當局或應詳加考慮及研究，或更好利用土地設置需求更大的場地。</p><p>居民期望興建體育場地外，亦需做好相關配套設計，除洗手間，亦希望加設飲水設施及儲物櫃等，更方便用家。</p><p>賈大廚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>朱雨玲止步十六強</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891567.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891567.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[朱雨玲止步十六強 【本報消息】WTT新加坡大滿貫賽，澳門球手朱雨玲爆冷十六強止步。朱雨玲在十六強迎戰德國老將雲特，朱雨玲以局數一比三不敵雲特出局。 朱雨玲在十六強迎戰今季表現不俗的德國老將雲特，雙方賽前僅對賽過一次，當時由朱雨玲贏出，不過雲特今季表現突出，早前曾贏過歐洲盃女單冠軍，近月亦贏過國家隊的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/77161772128220166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/90651772128220166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>朱雨玲止步十六強</p><p>【本報消息】WTT新加坡大滿貫賽，澳門球手朱雨玲爆冷十六強止步。朱雨玲在十六強迎戰德國老將雲特，朱雨玲以局數一比三不敵雲特出局。</p><p>朱雨玲在十六強迎戰今季表現不俗的德國老將雲特，雙方賽前僅對賽過一次，當時由朱雨玲贏出，不過雲特今季表現突出，早前曾贏過歐洲盃女單冠軍，近月亦贏過國家隊的陳幸同，狀態出色。</p><p>朱雨玲首局與雲特拉成均勢，朱雨玲落後九比十時，成功挽救局點更反超十一比十，不過隨後連失三分，朱雨玲首局輸十一比十三。朱雨玲第二局加快節奏攻，戰至三比三後，朱雨玲一口氣連搶四分，以十一比五扳平大分。</p><p>第三局再次拉成均勢，兩人互有領先下，朱雨玲尾段落後七比十，惜最後輸八比十一，局數落後一比二。雲特在第四局把握機會乘勢搶攻，搶佔主動權，朱雨玲未能找回節奏，再輸一局八比十一，局數一比三不敵雲特出局。</p><p>王曼昱反勝申裕斌</p><p>另外，國家隊在女單賽事繼續奏凱歌，王曼昱激戰韓國一姐申裕斌，兩人首局打足十次“刁時”，申裕斌贏廿一比十九，不過王曼昱未有因此被打亂節奏，最終一口氣連贏三局十一比七、十一比八、十三比十一，局數三比一反勝申裕斌。陳幸同以局數三比○擊退日本長崎美柚。王藝迪則以三比一擊退張本美和晉級。</p><p>男單方面，王楚欽、林詩棟齊齊以三比一擊敗對手晉級。向鵬則不敵中華台北林昀儒，十六強出局。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福青破慈青第五收官</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891568.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891568.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福青破慈青第五收官 【本報消息】本地高級組籃球聯賽昨晚七點假塔石體育館舉行名次賽，由福青對陣慈青。福青在林嘉榮攻入全場最高廿六分下，以八十比六十二擊退慈青，以第五名完成今季高級組聯賽。 福青與慈青已完成賽季任務，來季均能留守高級組，今仗變成例行公事。福青由林嘉榮、黃家輝、趙俊彥、陳焯華及尼諾擔正。慈...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/49361772128220337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>福青破慈青第五收官</p><p>【本報消息】本地高級組籃球聯賽昨晚七點假塔石體育館舉行名次賽，由福青對陣慈青。福青在林嘉榮攻入全場最高廿六分下，以八十比六十二擊退慈青，以第五名完成今季高級組聯賽。</p><p>福青與慈青已完成賽季任務，來季均能留守高級組，今仗變成例行公事。福青由林嘉榮、黃家輝、趙俊彥、陳焯華及尼諾擔正。慈青在譚啟倫、陳學泓缺陣下，由蘇栢林、黃愷、翁家健、陳博及黎家豪正選披甲。</p><p>福青球員均有得分</p><p>福青上仗以近二十分的差距擊敗慈青，今仗林嘉榮仍是得分主力，單節獨取十一分，包括兩球三分冷箭，慈青在陳博、黃愷及蘇栢林分擔進攻壓力下，追至廿一比廿九。兩隊次節陷入亂局，但福青把握力較高，半場領先四十二比廿八。易邊後，慈青嘗試從後追趕，黃愷及陳博合攻入卅一分，但福青全員皆兵，力保領先優勢。最終福青在登錄的所有球員均有得分，其中林嘉榮攻入全場最高廿六分下，以八十比六十二擊敗慈青，以第五名收官。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>榜首嘉華爭“加”三分</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891569.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891569.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[榜首嘉華爭“加”三分 【本報消息】本地甲組足球聯賽戰火重燃，今晚九時氹仔運動場上演獨腳戲，榜首嘉華迎戰賓菲加。嘉華開季三連勝表現強勢，賓菲加上輪返勝軌重振士氣，兩隊相遇爭勝誓有一番激戰。 三戰全勝保持不失 嘉華新球季表現強勢，連贏三場狂轟十三球兼零失球，狀態甚勇。嘉華今季前線繼續由何嘉誠領軍，配合梁...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/93761772128220431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/29491772128220431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>榜首嘉華爭“加”三分</p><p>【本報消息】本地甲組足球聯賽戰火重燃，今晚九時氹仔運動場上演獨腳戲，榜首嘉華迎戰賓菲加。嘉華開季三連勝表現強勢，賓菲加上輪返勝軌重振士氣，兩隊相遇爭勝誓有一番激戰。</p><p>三戰全勝保持不失</p><p>嘉華新球季表現強勢，連贏三場狂轟十三球兼零失球，狀態甚勇。嘉華今季前線繼續由何嘉誠領軍，配合梁煒軒、李文迪進攻，連同今季從賓菲加轉投的李敬斌、韓援洪柱勇支援，嘉華中前場進攻火力強勁。防線由經驗十足的土炮馮志華連同演出穩健的門將卡斯特及拉莫斯把關，成為今季甲足十支球隊中，唯一一支在三場過後仍未失過波的球隊。挾三連勝強勢，嘉華至少保不敗。</p><p>賓菲加開季連續兩輪意外不敵兩支升班馬，幸上輪鬥青鋒成功開齋，搶得今季首場三分，為今場撼榜首添信心。賓菲加中前場有艾美達、梁灝然及伊利等本地球員，配合菲臘比、大衛兩名外援從後支援，中場的進攻串連、防守硬度兼備。惟羅詠豪、高俊等把關的賓菲加防線，季初表現相對欠穩，面對季初三戰火力強橫的嘉華，賓菲加想爭連勝難度十足。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國際美食之都嘉年華  招餐飲展商</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891570.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891570.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[三月下旬開鑼 國際美食之都嘉年華  招餐飲展商 【本報報消息】由旅遊局主辦的“2026澳門國際美食之都嘉年華”，將於三月二十至廿九日一連十天假澳門漁人碼頭舉行，並於新口岸廣州街及上海街步行區一帶增設分會場。主辦單位昨舉行招商簡介會，計劃邀請及招募本地餐飲展位共卅四個。為緩解本澳中小企經營壓力，免收參...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/72401772128220744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/87501772128220759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>三月下旬開鑼</p><p>國際美食之都嘉年華  招餐飲展商</p><p>【本報報消息】由旅遊局主辦的“2026澳門國際美食之都嘉年華”，將於三月二十至廿九日一連十天假澳門漁人碼頭舉行，並於新口岸廣州街及上海街步行區一帶增設分會場。主辦單位昨舉行招商簡介會，計劃邀請及招募本地餐飲展位共卅四個。為緩解本澳中小企經營壓力，免收參展費用，參展商戶在活動期間的營業收入全歸展商所有，三月二日截止報名。</p><p>將設一百個美食展位</p><p>“國際美食大道”作為活動核心板塊，將匯聚澳門、成都、順德、揚州、淮安、潮州、泉州以及海外多個“世界美食之都”的特色美食展位共一百個，當中內地城市廿八個，海外城市卅二個，澳門四十個（包括六大綜合度假休閒企業）。</p><p>主辦單位昨日下午二時半假澳門漁人碼頭會議展覽中心舉行招商簡介會。旅遊局副局長司徒琳麗、旅遊產品及活動廳長葉頴珊，以及活動營運單位漢彩廣告企劃設計有限公司代表胡錦漢介紹詳情。</p><p>五亮點活動擦亮名片</p><p>司徒琳麗表示，回顧過去兩屆活動反應熱烈，今年活動因天氣和食安考慮等因素，提前在三月下旬舉辦，也希望趁在春節至“五　·　一”黃金周假期空檔間，持續舉辦大型盛事活動。</p><p>今屆活動聯動多個聯合國教科文組織創意城市網絡的美食之都，透過“國際美食大道”美食攤位、“美食之都廚藝展示”、“澳門國際美食論壇”，以及本屆新設的“環球美酒廊”與“國際美食優品市場”（新口岸分會場）五大亮點活動，融合旅遊與美食、文化、傳承和創新，打造國際美食文化盛典，擦亮澳門“創意城市美食之都”名片。</p><p>一站式品嘗澳門味道</p><p>胡錦漢介紹，今屆活動在招商方面計劃邀請及招募本地餐飲展位共卅四個，涵蓋土生葡菜、粵菜、素食、燒烤、日韓美食、東南亞美食，以及甜品、飲品等類別，匯聚特色店、老字號及各區優質食肆等。旅客及居民既可一站式品嘗極具代表性的“澳門味道”，感受澳門作為“美食之都”的文化魅力。活動也為本地中小企提供優質的營商環境，期望助力本地餐飲商戶擴大品牌效應，開拓更廣闊的商機，從而提升店舖知名度與美譽度。</p><p>“2026澳門國際美食之都嘉年華”主會場活動時間為周一至周五下午五時至晚上十時，周六及周日中午十二時至晚上十時。</p><p>新口岸分會場活動時間為周一至周五下午五時至晚上十時，周六及周日下午三時至晚上十時。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(一家之言)把握利好 加快引資落戶</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891571.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891571.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[把握利好   加快引資落戶 近日人民幣匯率走高，旅遊區的商戶明顯感受到匯率紅利的變化，旅客消費力稍為回暖，促進餐飲、手信消費行情。 回看數據，去年初以七點三人民幣兌一美元的匯價，一路攀升至去年底，升破七元大關，累計升值逾百分之四；今年漲勢持續，昨日人民幣在岸價已升破六點八五，內地金融機構報告預測今年...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>把握利好   加快引資落戶</p><p>近日人民幣匯率走高，旅遊區的商戶明顯感受到匯率紅利的變化，旅客消費力稍為回暖，促進餐飲、手信消費行情。</p><p>回看數據，去年初以七點三人民幣兌一美元的匯價，一路攀升至去年底，升破七元大關，累計升值逾百分之四；今年漲勢持續，昨日人民幣在岸價已升破六點八五，內地金融機構報告預測今年人民幣兌美元將在六點七至七點一的區間內波動。</p><p>人民幣穩步走高，對澳門向來是雙面刄。與旅客消費掛鈎的行業，受惠滙率升值增強購買力，尤其奢侈品等大額消費，配合內地股市支撐的財富效應，或有助改善近年品牌消費疲弱的困局。大眾消費同樣有利，進一步刺激灣區尤其珠海旅客加密來澳深度遊。若升值感覺增強，雖未必逆轉本地居民消費外流趨勢，卻會阻延對價格敏感者的消費抉擇；對兩地價差不大的商品，倘能控制價格波動，將重回就近消費的優勢，關鍵是商品選擇及便利服務符合消費者需求。</p><p>但面向消費需求越趨不同，疊加單一匯率的吸引力，要引爆巨大的消費需求並不容易，故要保持創新供應的革新動力，才是長遠發展方向。這對澳門引資策略同出一轍，政府積極強化招商引資成效，推動經濟多元。受惠於旅遊業規模擴張，綜合旅遊業繼續領跑發展，資金逐利而來的趨勢不變，但能否帶動加速度，甚至因匯率變動，提升內地資金出海發展佈局意願而落戶澳門，還需市場環境配合。</p><p>澳門宜乘着今年開局良好的東風，加快向內地企業傳遞來澳門落戶的優勢。特別是今年剛實施的《稅務法典》建立清晰、系統的稅務基礎，明確稅務的可預見性，有助澳門招攬外資；擴大向外宣傳利用橫琴空間，吸引資金發展四新產業，尤其提高澳琴聯動的產業閉環優勢在市場的認知度，包括服務升級，協助企業提供從註冊、稅務、法律以至人才招募等全鏈條保姆式服務，降低企業適應成本。</p><p>讓澳門平台功能釋放的效益符合發展方向，疊加匯率助攻，有望轉化為內地企業在澳門的長期投資。</p><p>春耕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新口岸首設分會場 助引流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891572.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891572.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[匯聚各地創意城美食製成品 新口岸首設分會場  助引流 【本報消息】“2026澳門國際美食之都嘉年華”首次在新口岸區位於廣州街及上海街步行區一帶設置分會場。分會場將集合世界各地創意城市銷售與美食產業相關的製成品，包括包裝食品、特色醬料、手信美食、茶茗啡豆、餐具器皿、廚具用品或沖調工具等，讓旅客和居民把...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>匯聚各地創意城美食製成品</p><p>新口岸首設分會場  助引流</p><p>【本報消息】“2026澳門國際美食之都嘉年華”首次在新口岸區位於廣州街及上海街步行區一帶設置分會場。分會場將集合世界各地創意城市銷售與美食產業相關的製成品，包括包裝食品、特色醬料、手信美食、茶茗啡豆、餐具器皿、廚具用品或沖調工具等，讓旅客和居民把各地獨特滋味帶回家。</p><p>此外，特設以“咖啡”及“澳門特色老店”為主題的特裝展位，以及“飲品匠藝展演”和演出互動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金沙產假增至90天  侍產假7天</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891573.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891573.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[金沙產假增至90天  侍產假7天 【本報消息】金沙中國有限公司昨宣佈自三月一日起，將員工有薪產假由七十天調升至九十天，侍產假由五天增至七天。新措施將進一步強化金沙中國家庭友善的職場文化，並全力支援新生兒父母建設幸福家庭中取得良好平衡。 新安排下，服務滿一年的女性員工可享九十天有薪產假；男性員工則可享...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>金沙產假增至90天  侍產假7天</p><p>【本報消息】金沙中國有限公司昨宣佈自三月一日起，將員工有薪產假由七十天調升至九十天，侍產假由五天增至七天。新措施將進一步強化金沙中國家庭友善的職場文化，並全力支援新生兒父母建設幸福家庭中取得良好平衡。</p><p>新安排下，服務滿一年的女性員工可享九十天有薪產假；男性員工則可享七天有薪侍產假。</p><p>金沙中國有限公司人力資源高級副總裁張國軍表示，金沙中國現時擁有逾二萬八千名員工，家庭友善職場文化至關重要。期望透過是次調整有薪產假及侍產假，讓員工享有更充裕的時間照顧及陪伴新生嬰兒，並讓產後媽媽獲得更充分休息，協助員工家庭更順利適應新生活帶來的轉變，建立幸福美滿家庭。</p><p>金沙中國近年持續推出多項育兒支援措施。自二五年九月起，合資格全職員工可享最多六天有薪“育兒陪護假”，以陪同子女就診或接種疫苗。公司也為員工提供“育兒支援更”，於新生兒出生後連續九十天內每天可豁免上班一小時；原須輪班工作的員工可於期間獲安排固定上班時間，讓員工在育兒初期享有更穩定的生活節奏，以兼顧家庭與工作。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>節後酒店入住近爆滿  睇好賭收</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891574.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891574.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[銀娛主席呂耀東： 節後酒店入住近爆滿  睇好賭收 【本報消息】銀河娛樂集團主席呂耀東昨在業績新聞發佈會上表示，農曆新年假期後，集團旗下酒店的入住率仍接近爆滿，對賭收表現有信心。會繼續密切留意海外市場的發展機會。 新聞發佈會昨日下午三時假香港萬豪酒店舉行。集團主席呂耀東、財務總裁夏維斯、首席營運總監—...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>銀娛主席呂耀東：</p><p>節後酒店入住近爆滿  睇好賭收</p><p>【本報消息】銀河娛樂集團主席呂耀東昨在業績新聞發佈會上表示，農曆新年假期後，集團旗下酒店的入住率仍接近爆滿，對賭收表現有信心。會繼續密切留意海外市場的發展機會。</p><p>新聞發佈會昨日下午三時假香港萬豪酒店舉行。集團主席呂耀東、財務總裁夏維斯、首席營運總監——澳門祈嘉杰、策劃部高級董事杜梓基等集團管理層出席。</p><p>關注海外發展機會</p><p>對於今個春節黃金周的賭收表現，呂耀東表示，一月賭收按年增百分之二十四，市場對農曆新年的賭收抱有較高期望。但因假期前段多數旅客因家庭聚會暫未出行，故生意未算最旺，直到初三、初四後生意才算旺，今年情況與往年一樣。關注假期後的表現，本周仍是關鍵，例如可關注酒店入住率表現。該集團旗下酒店的入住率依然非常高，幾近爆滿，故對本周賭收表現有信心。</p><p>呂耀東表示，超高端中場、高端中場競爭激烈，是兵家必爭之地。顧客來澳不只博彩活動，更要餐飲、零售、文娛表演配套。環顧亞洲區，無任何市場比澳門更具吸引力。集團為吸引高端顧客，一直保持與市場接軌，故第四期的酒店房間數量、面積及配套會有所調整。</p><p>對於海外市場發展機遇，集團擁有三百五十億元淨現金，對海外市場有想法、有抱負。如海外有好項目，會嘗試考慮。認為泰國、日本等均有其優勢，希望憑藉集團健康的資產負債表，可給予當地政府信心。</p><p>各業務板塊開門紅</p><p>祈嘉杰表示，農曆新年首兩天客流量確實略顯疲軟，通常要到第三天和第四天才會開始走強，並在緊接的六、七天持續增長，也確實看到這種情況。令人欣喜的是，集團業務的各個板塊均實現良好的成長，酒店入住率達到百分之一百。餐飲業務在客流量和收入方面均取得創紀錄的成績。零售尤其奢侈品零售業務，也呈現強勁成長動能。所有博彩業務板塊，包括貴賓廳、超高端中場、高端中場、中場和電子賭檯也實現相當可觀的按年增長。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>銀娛去年純利107億升22%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891575.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891575.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[銀娛去年純利107億升22% 【本報消息】銀河娛樂集團昨公佈去年第四季及全年業績報告顯示，去年第四季經調整EBIDTA為43億元（港元，下同），按年升33%，淨贏率正常化後為36億元，按年升9%，全年純利按年升22%至107億元。 博彩業務淨贏率偏高 該業績報告顯示，去年全年集團淨收益492億元，按...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/33941772128221072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>銀娛去年純利107億升22%</p><p>【本報消息】銀河娛樂集團昨公佈去年第四季及全年業績報告顯示，去年第四季經調整EBIDTA為43億元（港元，下同），按年升33%，淨贏率正常化後為36億元，按年升9%，全年純利按年升22%至107億元。</p><p>博彩業務淨贏率偏高</p><p>該業績報告顯示，去年全年集團淨收益492億元，按年升13%。集團經調整EBITDA為145億元，按年升19%。二五年博彩業務淨贏率偏高，令經調整EBITDA增約14.82億元；淨贏率正常化後，經調整EBITDA為130億元，按年升5%；集團股東應佔溢利107億元，按年升22%。</p><p>去年第四季集團淨收益138億元，按年升22%，按季升14%。去年第四季集團經調整EBITDA為43億元，按年升33%，按季升29%；去年第四季集團博彩業務淨贏率偏高，令經調整EBITDA增約7.31億元。淨贏率正常化後，經調整EBITDA為36億元，按年升9%，按季升7%。</p><p>截至二五年十二月卅一日，現金及流動投資為363億元，扣除負債13億元後，淨額為350億元。</p><p>聚焦超高端中場板塊</p><p>銀娛主席呂耀東稱，銀娛一直積極與澳門旅遊局合作，把澳門打造為首選的旅遊目的地，尤其在亞洲區。銀娛將繼續努力，透過營銷團隊及於首爾、東京、曼谷和新加坡的國際辦事處推進這項工作。</p><p>集團持續推動各項業務的增長，尤其把焦點投放在高端中場和超高端中場板塊。嘉佩樂去年五月起試業 ，並在今年二月十日開幕。憑藉嘉佩樂極致奢華的套房產品，令集團更有效地大規模佔領超高端中場 ，進一步鞏固在高價值市場的領先地位。</p><p>對市場前景保持樂觀</p><p>展望二六年，集團繼續專注推進第四期項目開發、提升現有度假城吸引力，並進一步拓展非博彩業務——從大型表演到國際盛事，以實現澳門旅遊產品多元化 ，對銀娛及整體市場前景保持樂觀。相信中央政府將繼續透過各項政策支持澳門，澳門特區政府也致力促進澳門維持穩定發展及經濟多元化。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>350場盛事活動  提升小城魅力</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891576.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891576.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[350場盛事活動  提升小城魅力 【本報消息】銀河綜藝館及銀河國際會議中心透過大型活動帶動客流量顯著上升。二五年銀娛舉辦約350場演唱會、娛樂表演 、體育及大型活動。標誌性的盛事，吸引來自內地和海外市場的眾多觀眾，凸顯在博彩以外的娛樂事業，在提升澳門魅力方面所發揮的巨大作用。每項盛事不僅強化銀娛品牌...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>350場盛事活動  提升小城魅力</p><p>【本報消息】銀河綜藝館及銀河國際會議中心透過大型活動帶動客流量顯著上升。二五年銀娛舉辦約350場演唱會、娛樂表演 、體育及大型活動。標誌性的盛事，吸引來自內地和海外市場的眾多觀眾，凸顯在博彩以外的娛樂事業，在提升澳門魅力方面所發揮的巨大作用。每項盛事不僅強化銀娛品牌的影響力，也為旗下度假城產生額外收益。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>銀娛去年國際客入住晚數12萬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891577.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891577.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[銀娛去年國際客入住晚數12萬 【本報消息】政府為鼓勵博企開拓國際客源市場，在國際旅客的博彩稅收上給予優惠。銀河娛樂集團首席營運總監——澳門祈嘉杰表示，去年銀娛旗下項目的國際旅客共有12萬個住宿晚，主要包括泰國等東南亞國家，以及日本、韓國等國際旅客支持。 祈嘉杰表示，在博監局支持下，集團在1,987張...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>銀娛去年國際客入住晚數12萬</p><p>【本報消息】政府為鼓勵博企開拓國際客源市場，在國際旅客的博彩稅收上給予優惠。銀河娛樂集團首席營運總監——澳門祈嘉杰表示，去年銀娛旗下項目的國際旅客共有12萬個住宿晚，主要包括泰國等東南亞國家，以及日本、韓國等國際旅客支持。</p><p>祈嘉杰表示，在博監局支持下，集團在1,987張賭檯安裝智能賭檯，當國際賭客在智能賭檯投注，賭場便可識別，從而獲得相應的稅收優惠。</p><p>智能賭檯及籌碼均裝有晶片及讀取器，可讀取每個籌碼。如果賭客來自國際市場，賭場會要求國際客出示身份證件，並確認在澳門合法停留時間，分配相應籌碼。智能設備非常精確追蹤每個人的營業額和勝負率，準確率高達99.9%。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>桂澳深化AI合作 互利共贏</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891578.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891578.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣西黨委書記陳剛率團訪澳 桂澳深化AI合作   互利共贏 【本報消息】廣西壯族自治區黨委書記陳剛昨日下午四時率團考察澳門電訊，參觀澳門電訊氹仔門巿，並與政府相關部門及企業代表舉行“桂澳人工智能合作”座談會，就桂澳在人工智能及算力營運合作、跨境數據合規及流動保障等多項重要議題展開深入交流。陳剛期待桂澳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/80901772128221759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/4211772128221759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣西黨委書記陳剛率團訪澳</p><p>桂澳深化AI合作   互利共贏</p><p>【本報消息】廣西壯族自治區黨委書記陳剛昨日下午四時率團考察澳門電訊，參觀澳門電訊氹仔門巿，並與政府相關部門及企業代表舉行“桂澳人工智能合作”座談會，就桂澳在人工智能及算力營運合作、跨境數據合規及流動保障等多項重要議題展開深入交流。陳剛期待桂澳雙方以此次交流為契機，進一步深化人工智能領域的合作，推動相關應用落地，實現互利共贏。</p><p>廣西壯族自治區黨委書記陳剛，自治區政協副主席、自治區黨委秘書長周異決，自治區政府副秘書長、自治區大數據發展局長趙志剛，自治區港澳事務辦公室主任魏然，自治區發展和改革委員會主任白松濤，自治區商務廳黨組書記、自治區產業園區改革發展辦公室主任鄒展業等一行，與澳門政策研究和區域發展局長張作文，經濟及科技發展局長邱潤華，郵電局副局長劉蘭華，中信集團副總經理王國權，中信國際電訊集團主席羅西成、行政總裁吳軍，澳門電訊行政總裁潘福禧等進行“桂澳人工智能合作”座談會。</p><p>桂澳合作潛力巨大</p><p>陳剛發言表示，過去二十年，互聯網解決數據通訊、信息共享與數據積累問題，當下人工智能尚處初級階段，未來應用遠超現有想像。面對人工智能，既要做好安全防範，更要主動擁抱。澳門已在智慧旅遊、會展、科技創新等領域積極行動，甚至佈局5.5G，展現澳門創新意識與擁抱未來產業的決心。澳門是國家對外開放的重要門戶，吸引資金、吸引人才起重要作用。</p><p>隨着國家實力增強，澳門更可成為國家技術、資源、能力走向世界的重要樞紐。</p><p>廣西在人工智能時代不能缺席、不願落後，這不僅基於自身的區位比較優勢，更源於東盟各國對人工智能發展的迫切渴望。雖然廣西在數據、算力、算法上或無絕對優勢，但憑藉策略整合、應用落地的思路，成功吸引企業落戶。澳門在科技、人才、市場等積累深厚，具備強勁競爭優勢，桂澳攜手合作潛力巨大。</p><p>三方面推兩地合作</p><p>他建議桂澳重點推進三方面合作：一、攜手共建澳門區域大模型。廣西在面向東盟的多語種大模型研發、本地化適配、安全合規等方面，已形成成熟方案與實踐案例，已建成多個國家的主權語言大模型並投入使用。願與澳門聯合打造中葡雙語等適配澳門的區域大模型，擺脫對外部通用模型的依賴。</p><p>二、加強算力運行與數據跨境合作。廣西綠色能源充足、算力空間廣闊；澳門擁有國際化通道、話語體系，與葡語國家聯繫緊密，是探索數據跨境合作的優質平台，雙方可聯手探索解決方案。</p><p>三、共同推進澳門經濟適度多元化發展。圍繞澳門的智慧文旅、多語種服務、文化遺產數字化、城市精細化治理等領域，聯合開發模型與示範應用。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>桂澳簽署人工智能合作備忘錄</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891579.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891579.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[桂澳簽署人工智能合作備忘錄 【本報消息】藉廣西壯族自治區黨委書記陳剛率團考察澳門電訊期間，中信國際電訊集團和澳門電訊，分別與廣西數據集團、中國——東盟信息港公司簽署人工智能合作備忘錄，為桂澳兩地人工智能和大數據合作發展注入更強動力。 中信國際電訊集團行政總裁吳軍與廣西數據集團董事長周飛、澳門電訊行政...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/16131772128221931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/21011772128221931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>桂澳簽署人工智能合作備忘錄</p><p>【本報消息】藉廣西壯族自治區黨委書記陳剛率團考察澳門電訊期間，中信國際電訊集團和澳門電訊，分別與廣西數據集團、中國——東盟信息港公司簽署人工智能合作備忘錄，為桂澳兩地人工智能和大數據合作發展注入更強動力。</p><p>中信國際電訊集團行政總裁吳軍與廣西數據集團董事長周飛、澳門電訊行政總裁潘福禧與中國——東盟信息港公司總裁鍾能，在多位嘉賓見證下，分別簽署人工智能合作備忘錄。</p><p>澳門電訊行政總裁潘福禧表示，澳門已建成具備“雙萬兆”能力的5.5G、50G PON的先進網絡底座，為人工智能、數據算力及跨境通訊提供完善的技術支持，未來將通過深化澳門與廣西在算力基礎設施、跨境數據合規流通等戰略合作，充分發揮澳門作為中國與葡語國家商務合作服務平台的獨特優勢，持續拓展與東盟及葡語系國家的交流與合作，特別在人工智能服務上，發揮橋樑和服務供應商的角色。並期望為澳門引進更多切合澳門“一加四”產業多元發展需要的數智應用和服務，為澳門各業和居民提供更多優質的數智應用場景。</p><p>澳門電訊會繼續積極開展其他市場驅動的人工智能相關業務合作，全力配合澳門特區政府推動智慧城市的各項施政方針，為粵港澳大灣區融合發展貢獻數字力量。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>AI合作中心冀年內在澳掛牌</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891580.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891580.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[AI合作中心冀年內在澳掛牌 【本報消息】中信國際電訊集團行政總裁吳軍表示，中信國際電訊集團與廣西有關單位正在推進的、圍繞人工智能跨境服務方面的合作，源自澳門、廣西、中信三方的需求互補和優勢疊加。未來的具體合作，首先是數據跨境服務和算力調度服務。推動數據跨境標準化建設工作，除內地和澳門地區，還應率先推...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>AI合作中心冀年內在澳掛牌</p><p>【本報消息】中信國際電訊集團行政總裁吳軍表示，中信國際電訊集團與廣西有關單位正在推進的、圍繞人工智能跨境服務方面的合作，源自澳門、廣西、中信三方的需求互補和優勢疊加。未來的具體合作，首先是數據跨境服務和算力調度服務。推動數據跨境標準化建設工作，除內地和澳門地區，還應率先推動東南亞國家參與這個標準的建設，打造一個國際普遍認可、接受各方監督的開放式數據跨境服務平台。</p><p>大模型開發和人工智能(AI)應用合作方面，廣西在推動東盟國家主權大模型開發方面已積累寶貴經驗，可為澳門及葡語國家的大模型開發提供借鑒，共同推動人工智能應用在葡語國家的落地推廣。希望在簽署人工智能合作備忘錄後，可盡快組建聯合工作小組，細化實施方案，推動合作事項落地落實，力爭年內在澳掛牌“數據與(AI)應用國際合作中心”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>何敬麟冀藉引導基金解凍商廈地舖</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891581.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891581.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[何敬麟冀藉引導基金解凍商廈地舖 【本報消息】議員、澳門工商聯會會長何敬麟昨出席立法會傳媒春茗受訪表示，樓市最差時期已過去，開始回暖，“唔會好熱住，起碼唔凍先”。住宅市場租金趨穩並有小幅回升，整體市場已觸底，雖難以判斷回升時間與幅度，但至少可保持平穩。預計今年樓價將有百分之五左右的增長。商廈地舖仍有一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/54591772128222134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>何敬麟冀藉引導基金解凍商廈地舖</p><p>【本報消息】議員、澳門工商聯會會長何敬麟昨出席立法會傳媒春茗受訪表示，樓市最差時期已過去，開始回暖，“唔會好熱住，起碼唔凍先”。住宅市場租金趨穩並有小幅回升，整體市場已觸底，雖難以判斷回升時間與幅度，但至少可保持平穩。預計今年樓價將有百分之五左右的增長。商廈地舖仍有一定壓力，將取決於澳門整體經濟形勢，包括特區政府引導基金、產業基金可吸引的新投資者數量，以及高才移民、引才政策等帶動營商者落地等情況。</p><p>調升假期資方冀補貼</p><p>至於調升產假及年假正公開諮詢，他表示，企業主並非不希望員工享受更多年假、產假福利，亦認同福利提升有利勞資和諧，提升僱員效率，只是政策落地對企業運營帶來現實壓力。調升產假是鼓勵生育的直接方法，僱主贊成及配合特區政府政策的同時，認同特區政府向企業提供補貼的方式。年假方面，他認為，任何政策尤其牽涉到勞資關係，均應循序漸進。目前仍在諮詢期，作為僱主方會充分反映意見。他亦呼籲社會各界多提意見，相信只要充分聽取勞資雙方意見，都會是好的方案。</p><p>倡推消費優惠引客流</p><p>在社區經濟與消費提振方面，他認為，要社區經濟活起來，僅靠政府，作用有限，即使發放消費券，居民消費容易集中在少數商戶，難輻射到整體。商戶自身需提升經營能力、優化經營方式，吸引旅客進店消費。</p><p>對於社區商戶期望再發放消費卡或消費券，何敬麟認為應思考是否只靠發放消費卡作為提振經濟的唯一手段。新春後至“五·一”期間是傳統消費淡季，但認為“淡極有限，旅客依然會來”，核心問題在於如何引客入區。建議特區政府針對旅客推出引流的消費優惠等措施，吸引旅客選擇澳門作為旅遊目的地，從而帶動本地商戶。</p><p>育片區自主經濟活力</p><p>片區活化方面，他表示，目前各片區責任尚未清晰，包括工商聯在內的各商會、持份者均願意在片區發展中心的指引下高度合作。喜見福隆新街有新商戶加入，人流增加。未來要把人流轉化為實際消費，開展針對性工作。他相信片區活化中心未來不會依賴單一活動，而是着重長期培養片區自主經濟活力。期望片區活動中心總體協調規劃，推動各片區差異化發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>把握中德合作機遇 譜多元新篇</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891582.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891582.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[把握中德合作機遇   譜多元新篇 【本報消息】二月廿五至廿六日，德國總理率領大型商業代表團訪華，兩國在多個領域達成深化合作的共識，為中德經貿關係注入新動能。澳門作為國家對外開放的重要窗口，如何依託自身優勢對接德企資源，助力經濟適度多元發展？ 澳門德國商會會長袁松山表示，德國總理此次率領由大眾、寶馬、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/41011772128222228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>把握中德合作機遇   譜多元新篇</p><p>【本報消息】二月廿五至廿六日，德國總理率領大型商業代表團訪華，兩國在多個領域達成深化合作的共識，為中德經貿關係注入新動能。澳門作為國家對外開放的重要窗口，如何依託自身優勢對接德企資源，助力經濟適度多元發展？</p><p>澳門德國商會會長袁松山表示，德國總理此次率領由大眾、寶馬、西門子、巴斯夫、拜耳等三十餘家龍頭企業組成的高規格經貿代表團訪華，為期兩天的交流議程，聚焦產業鏈協同、綠色轉型、科技創新等核心領域。這不僅是一次高層外交活動，更是一次深度的產業對接與戰略對話，充分體現中德兩國在全球經濟變局中攜手前行的共同意願。</p><p>中德合作產業共生</p><p>從數據看，中德貿易額近年持續保增長。於二五年，雙邊貿易已達2,500億歐元，雙向投資存量超過650億美元。在汽車、機械製造、化工、醫療等傳統領域，兩國合作基礎深厚；在數字經濟、新能源、生物醫藥、人工智能等新興領域，雙方亦正加快佈局。可以說，中德經貿合作已從單純的貿易往來，走向技術共創、標準共融、產業共生的新階段。</p><p>他認為，德國企業之所以持續深耕中國市場，既是看重中國超大規模的市場優勢與完整的產業體系，更希望在技術研發、供應鏈協同、綠色轉型等方面與中國夥伴形成“互利共贏、長期綁定”的合作關係。這種合作導向，與澳門當前擺脫單一產業依賴、推動經濟適度多元的轉型方向高度契合，為澳門對接國際高端資源打開關鍵窗口。</p><p>德國技術澳門平台</p><p>澳門雖為細小經濟體，但在國家發展大局中具有獨特地位。作為“一國兩制”成功實踐的典範，澳門不僅擁有自由港、低稅制、簡單稅制等傳統優勢，更在近年積極推進橫琴粵澳深度合作區建設，加快科技研發和高端製造產業佈局，為國際合作提供新的空間載體。</p><p>德國企業在高端製造、工業研發、綠色技術等領域擁有全球領先優勢；澳門正處於從博彩旅遊業向多元產業轉型的關鍵階段，兩者之間存在天然的互補性。特別是橫琴深合區的設立，為澳門突破土地和產業空間限制、引入國際高端要素提供現實路徑。</p><p>以位於橫琴的科技研發產業園為例，定位是吸引國內外頂尖科研機構和創新型企業落戶，打造具有國際影響力的科技成果轉化基地。相較於內地其他高新區，澳門在國際化營商環境、與葡語國家的聯繫以及法律制度對接國際規則等方面具備獨特優勢。這些正是德國企業在拓展亞洲市場時高度關注的要素。</p><p>系統佈局推動多元</p><p>對於如何把德企資源有效引入澳門，並轉化為推動本地經濟多元的現實動力？他認為可從以下幾個層面展開系統佈局：</p><p>首先，打造“德國技術+澳門平台+灣區市場”的合作模式。澳門可與德資跨國企業、科創企業、科研機構共建聯合實驗室與技術轉化基地，重點引進德企在生物醫藥、數字經濟、智能製造等領域的研發中心與區域總部。通過澳門的國際化平台，把德國先進技術引入大灣區市場，實現“引進來”與“走出去”的雙向賦能。</p><p>開放政策先行先試</p><p>其次，推動人才培養與創新創業的深度合作。以西門子為例，該公司多年前已在中國內地開展包括工程師培訓、創業孵化、校企合作等一系列項目。倘可把此類模式延伸至澳門，與本地高校、科研機構及產業園區對接，將為澳門新興產業發展提供源源不斷的人才支撐和創新動力。</p><p>再者，強化政策協同與制度創新。他建議特區政府進一步優化營商環境，簡化外資准入流程，針對包括德國企業在內的國際資本需求提供更具針對性的服務。加強與國家部委溝通，爭取更多對外開放政策在澳門先行先試，例如在數據跨境流動、知識產權保護、跨境稅收安排等方面形成突破，讓澳門成為吸引德國高端資源的“強磁場”。</p><p>商會從橋樑到推手</p><p>作為連接中德工商界的橋樑紐帶，澳門德國商會將持續發揮積極作用。袁松山表示，商會計劃組織德企考察團到訪澳門與橫琴，實地了解深合區的規劃與進展，協助有意拓展大灣區業務的德國企業對接本地資源。也將與特區政府、高校、科研機構及行業協會加強聯動，推動合作項目從意向走向落地，從試點走向常態。</p><p>此外，他呼籲本地社會各界形成共識，積極營造開放包容、務實高效的合作氛圍。經濟適度多元不是一蹴而就的工程，需要政府、企業、社會三方協同發力，更需要國際合作的有力支撐。德國企業的參與，不僅可帶來資本和技術，更可帶來國際視野、管理經驗和市場網絡，對澳門產業生態的整體提升具有重要意義。</p><p>把握機遇書寫新篇</p><p>中德合作行穩致遠，澳門作為國家對外開放的重要窗口，必須以更主動的姿態、更務實的行動，把握每一次合作機遇。此次德國總理率團訪華，既是中德關係發展的又一個高光時刻，也為澳門融入國家發展大局、加快經濟適度多元步伐提供新的契機。</p><p>在國家大力支持下，在特區政府與社會各界共同努力下，澳門定能以更加開放的格局、更加創新的思維，把德國等國際合作夥伴的資源轉化為自身發展動能，走出一條具有澳門特色的經濟適度多元之路，為“一國兩制”成功實踐書寫新的篇章。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>雲尼斯奧斯：繼續跳舞</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891583.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891583.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[雲尼斯奧斯：繼續跳舞 【本報消息】歐冠盃附加賽次回合，皇家馬德里主場鬥賓菲加，憑雲尼斯奧斯繼首回合後再度建功贏二比一，兩回合計贏三比一晉級十六強。首回合疑遭種族歧視的雲尼斯奧斯一吐烏氣，揚言“繼續跳舞！”。 皇馬首回合作客贏一比○，今仗有射手麥巴比因傷缺陣。十三分鐘，賓菲加憑施華門前建功總分扳平一比...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/40441772128222712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/11141772128222712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/90731772128222712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>雲尼斯奧斯：繼續跳舞</p><p>【本報消息】歐冠盃附加賽次回合，皇家馬德里主場鬥賓菲加，憑雲尼斯奧斯繼首回合後再度建功贏二比一，兩回合計贏三比一晉級十六強。首回合疑遭種族歧視的雲尼斯奧斯一吐烏氣，揚言“繼續跳舞！”。</p><p>皇馬首回合作客贏一比○，今仗有射手麥巴比因傷缺陣。十三分鐘，賓菲加憑施華門前建功總分扳平一比一。兩分鐘後，華維迪底線橫傳入楔的祖亞文尼撞射破網，總分再領先二比一。雙方隨後繼續鬥攻，皇馬八十分鐘由雲尼斯奧斯接應華維迪直線妙傳，推入禁區冷靜燙射遠柱入網，助皇馬總比數鎖定三比一晉級十六強，對手將是曼城或士砵亭。</p><p>皇馬踢走賓菲加，雲尼斯奧斯今仗入波後意氣風發，大跳首回合被摩連奴批評“辣火頭”的角球舞，用入球完美反擊。他賽後透過社交網絡展示自己起舞的圖片，表示“繼續跳舞”，另一張是在班拿貝球場掛起寫上“向種族歧視說不”橫額的圖片。</p><p>教練：雲尼應做領袖</p><p>皇馬教練艾比路亞盛讚雲尼斯奧斯：“雲尼斯奧斯踢了一場出色的比賽，讓對手攻守失衡、取得入球，每次觸球都構成重大威脅。在缺少麥巴比下，他的能力更為重要，我替他感到高興。他應該成為我們的領袖，而且是戰術核心，希望他繼續保持這樣的水準。十六強對手？士砵亭和賓菲加都好有實力，對陣那隊都不好踢。大家都習慣了年年看皇馬對陣曼城，但我相信這次我們還是會碰上。無論對手是誰，都會有一番惡鬥。”</p><p>迪安尼帖文鬧歐足聯</p><p>首回合涉種族歧視的迪安尼被臨時停賽一場，阿根廷球員在社交網絡向歐足聯開火：“無球狀態下的肘擊是允許的，不會受到處罰。看來，在沒有證據下制裁也是可能的。他們現在連掩飾對皇馬的偏袒都懶得做了。真羞家。”他同時轉發了一段華維迪肘擊達爾的短片。雖然迪安尼稍後刪除帖文，仍可能被歐足聯追加停賽及罰款的處罰。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>阿特蘭大逆轉捕“蜂”晉級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891584.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891584.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[阿特蘭大逆轉捕“蜂”晉級 【本報消息】歐冠附加賽次回合，意甲的阿特蘭大上演驚天大逆轉，首回合落後○比二劣勢下，返回主場大勝四比一，兩回合計反勝四比三晉級十六強。 阿特蘭大今場一開波即搶攻，開賽五分鐘把握蜜蜂軍守將賓斯拜尼解圍失誤，由施卡麥卡射入空門。完半場前，薩柏哥斯達禁區外冷箭，賓斯拜尼出腳阻擋皮...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/4631772128222962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>阿特蘭大逆轉捕“蜂”晉級</p><p>【本報消息】歐冠附加賽次回合，意甲的阿特蘭大上演驚天大逆轉，首回合落後○比二劣勢下，返回主場大勝四比一，兩回合計反勝四比三晉級十六強。</p><p>阿特蘭大今場一開波即搶攻，開賽五分鐘把握蜜蜂軍守將賓斯拜尼解圍失誤，由施卡麥卡射入空門。完半場前，薩柏哥斯達禁區外冷箭，賓斯拜尼出腳阻擋皮球折射入網。五十七分鐘，賓斯拜尼頭鎚漏頂，被身後的柏沙歷近門頂成三比○。多蒙特七十五分鐘由艾迪耶美破蛋總比數扳平三比三。加時的補時階段，賓斯拜尼解圍踢中對手頭部，被罰十二碼兼兩黃一紅被逐，森馬迪錫操刀極刑中鵠，助阿特蘭大絕殺、總分反勝四比三晉級。</p><p>多蒙特教練高華賽後拒絕責怪任何球員：“我不會指摘任何一位球員，雖然最後的失球不應該發生……球隊犯錯太多，在歐冠這級別賽事就會被懲罰，所以全隊都好失望。”阿特蘭大晉級後，成為十六強意甲球隊的獨苗。</p><p>阿特蘭大教練柏拉甸奴高興晉級：“這是一場將會載入史冊的球賽，也許是我執教生涯經歷最出色的一仗，將永存我心中。這球會配得這無與倫比的滿足感。”</p><p>聖日門出線祖記憾負</p><p>另一場祖雲達斯主場鬥加拉塔沙雷，祖記首回合大敗二比五，今仗四十七分鐘更有後衛基利被罰紅牌。十人應戰的祖記雖一度領先三比○總比數扳平，無奈戰至加時被兩度破門只能贏三比二，兩回合總計輸五比七出局。巴黎聖日門主場鬥摩納哥，客隊下半場十人應戰下，最終補時逼和二比二完場，聖日門兩回合計贏五比四晉級十六強。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>體育大賽車攝影賽頒獎</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891585.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891585.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[體育大賽車攝影賽頒獎 【本報消息】由體育局主辦，澳門攝影學會協辦，每年一度的“澳門體育活動”專題攝影比賽及第七十二屆澳門格蘭披治大賽車攝影比賽，昨日下午在望廈體育中心舉行頒獎禮。 為鼓勵居民以不同形式參與、投入本地體育活動，增加對體育項目的認識，體育局在攝影學會協辦下，每年一月至來年一月，舉行年度攝...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/36141772128223056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/91641772128223056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>體育大賽車攝影賽頒獎</p><p>【本報消息】由體育局主辦，澳門攝影學會協辦，每年一度的“澳門體育活動”專題攝影比賽及第七十二屆澳門格蘭披治大賽車攝影比賽，昨日下午在望廈體育中心舉行頒獎禮。</p><p>為鼓勵居民以不同形式參與、投入本地體育活動，增加對體育項目的認識，體育局在攝影學會協辦下，每年一月至來年一月，舉行年度攝影比賽，劃分“澳門體育活動”、“格蘭披治大賽車攝影比賽”兩大項，其中“澳門體育活動”包括競技群英、健體歡顏兩個組別，可攝對象活動包括體育局主辦之競技體育賽事如國際馬拉松，以及各個大眾體育活動如親子運動日。</p><p>經過評審選出，兩項攝影比賽昨日下午六時半舉行頒獎禮。體育局副局長莫子恆，體育發展廳長鄒國偉，大賽車及大型活動廳長黃家權，澳門攝影學會會員大會副主席馬志信，副理事長梁炎佳、嚴芳等嘉賓出席並擔任頒獎嘉賓。</p><p>兩項攝影比賽的三甲得獎名單如下：“澳門體育活動”：競技群英組──鄭家進（冠軍）、林國權（亞軍）、鄧啟倫（季軍）；健體歡顏組──鄧啟倫（冠軍）、郭劍華（亞軍）、張振鴻（季軍）。第七十二屆澳門格蘭披治大賽車攝影比賽──黃明堅（冠軍）、鄧啟倫（亞軍）、蔣仲良（季軍）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬刺擒速龍十連勝</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891586.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891586.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[馬刺擒速龍十連勝 【本報消息】NBA西岸勁旅馬刺作客速龍，雖然馬刺球星雲班耶馬表現失準，僅得十二分，但球隊六人得分上雙，加上主隊全員三分手感冰冷。最終馬刺以一百一十比一○七擊敗速龍，豪奪十連勝。 賽前九連勝的馬刺到訪速龍，繼續由華素、雲班耶馬、霍斯擔正。馬刺卻在這場常規賽手感盡失，僅得華素延續近期的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/6501772128223228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>馬刺擒速龍十連勝</p><p>【本報消息】NBA西岸勁旅馬刺作客速龍，雖然馬刺球星雲班耶馬表現失準，僅得十二分，但球隊六人得分上雙，加上主隊全員三分手感冰冷。最終馬刺以一百一十比一○七擊敗速龍，豪奪十連勝。</p><p>賽前九連勝的馬刺到訪速龍，繼續由華素、雲班耶馬、霍斯擔正。馬刺卻在這場常規賽手感盡失，僅得華素延續近期的火熱表現，全場十三投八中，包括五球三分波，攻入全場最高廿一分。速龍則全員皆兵，其中恩格林貢獻二十分及十一個籃板的雙雙，助球隊半場領先五十九比五十七。</p><p>換邊後，雙方在第三節初段比分拉鋸，速龍後備希德突然爆發，單節獨取十分，隊友班尼斯更交出十五分及四個籃板，助球隊打出單節卅一比廿一，帶著雙位數優勢進入第四節。馬刺直至第四節才進入狀態，雲班耶馬率軍打出一波十五比二的攻勢，但速龍保爾特及基克利聯手追分，在最後廿一秒時追至落後兩分。兩隊在最後階段上演罰球大戰，雖然客軍霍斯及雲班耶馬合共四罰僅中二，但速龍基克利未能射入續命三分波，最終馬刺以一百一十比一○七擊退速龍，取得十連勝後，僅落後雷霆兩場勝場，暫列西岸次席。</p><p>速龍主帥拉查高域賽後滿意球隊表現：“雖然我們輸波，但我們面對的是分岸前列的球隊。己隊打出拼勁，我為他們感到驕傲。我們會繼續學習、努力、進步，找到解決問題的方法。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>維拉客場爭屠“狼”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891587.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891587.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[維拉客場爭屠“狼” 【本報消息】英超獨腳戲，阿士東維拉作客迎戰狼隊。維拉近況平平，不過遇上今季低迷的狼隊，維拉要力追榜首雙雄，有望屠“狼”全取三分。 維拉近況稍稍下滑，各項賽事兩戰不勝。目前踢少一場少榜首的阿仙奴十分，數字上仍有追趕的可能，不過即使將目標放低，現時僅多第五的車路士六分，維拉為歐冠席位...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/10651772128223337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>維拉客場爭屠“狼”</p><p>【本報消息】英超獨腳戲，阿士東維拉作客迎戰狼隊。維拉近況平平，不過遇上今季低迷的狼隊，維拉要力追榜首雙雄，有望屠“狼”全取三分。</p><p>維拉近況稍稍下滑，各項賽事兩戰不勝。目前踢少一場少榜首的阿仙奴十分，數字上仍有追趕的可能，不過即使將目標放低，現時僅多第五的車路士六分，維拉為歐冠席位，今仗鬥狼隊非勝不可。論人腳，維拉有屈堅斯、辛祖及M羅渣士前線進攻，加上泰利文利、麥堅支援，維拉中前場人腳有保證。後防有P托里斯、干沙配合E馬天尼斯把關，防線實力同樣不俗。雖然維拉近況下滑，不過應付榜尾的狼隊仍綽綽有餘，有力聯賽返勝軌。</p><p>季中轉投維拉的艾巴咸激勵球隊保持信心：“球隊今季表現很出色，這一刻落後榜首十分，但我認為沒有甚麽不可能，誰人能夠斷定我們無法追上曼城、甚至是阿仙奴，最重要是保持信心，繼續爭勝。”</p><p>狼隊今季聯賽表現一沉不起，廿八場僅得一勝兼輸足二十場，僅得十分，離尾四的森林已落後十七分，降班幾肯定無懸念，費沙、J高美斯等主力狀態差，士氣更低迷，即使主場出擊，想在今季強勢的維拉身上搶分，困難重重。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>歐冠十六強形勢分析</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891588.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891588.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[歐冠十六強形勢分析 歐冠盃十六支球隊塵埃落定，近十年英超球隊經常壟斷歐洲球壇，利物浦、曼城，車路士和阿仙奴等經常打入歐冠四強，甚至奪冠。西班牙始終有巴塞、皇馬，拜仁同樣是不可忽視的強者。法甲聖日門雖然作為衛冕冠軍，但前路艱難，要再次奪冠路途遙遠。 意甲則有阿特蘭大成為獨苗，在最後一刻憑着一個十二碼險...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>歐冠十六強形勢分析</p><p>歐冠盃十六支球隊塵埃落定，近十年英超球隊經常壟斷歐洲球壇，利物浦、曼城，車路士和阿仙奴等經常打入歐冠四強，甚至奪冠。西班牙始終有巴塞、皇馬，拜仁同樣是不可忽視的強者。法甲聖日門雖然作為衛冕冠軍，但前路艱難，要再次奪冠路途遙遠。</p><p>意甲則有阿特蘭大成為獨苗，在最後一刻憑着一個十二碼險勝淘汰多蒙特，這是一場經典的歐冠淘汰賽賽事，標誌着阿特蘭大進入一個新紀元，他們實力不太強，相比多蒙特並不是有優勢的一方，但開波第一分鐘直至完場一刻都值得贏得比賽。阿特蘭大雖進入淘汰賽，但前路困難重重，因晉級更多有賴多蒙特的輕敵，收起幾名正選並非真正致命傷，致命傷是後防線傷兵太多，賓斯拜尼可說是今屆歐冠最黑仔的一位球員，四個失波完全是他的責任，黑仔程度近年罕見。</p><p>綜合十六強抽籤形勢，上半區大巴黎可能對巴塞或車路士，利物浦也難打，他們必希望進入下半區，至於下半區紐卡素和利華古遜亦抽到下下籤，上半區實力球隊太多難以估計，如果利物浦抽到馬體會而拜仁不在下半區，紅軍才有可能晉級決賽。</p><p>足球評述員  微灝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>體壇快訊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891589.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891589.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[體壇快訊 禾恩冬奧意外險截肢 美國四十一歲的高山滑雪天后禾恩近日在社交平台指出，今屆冬季奧運會遇上嚴重意外重傷後，一度面臨截肢危機，幸醫生多次進行緊急手術，成功保住左腿。 禾恩本月初出戰高山滑雪女子滑降賽，開賽十三秒因手臂被障礙物“卡住”失去平衡，導致“複雜性脛骨骨折”，摔斷了腿部及足踝，直言這是她...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>體壇快訊</p><p>禾恩冬奧意外險截肢</p><p>美國四十一歲的高山滑雪天后禾恩近日在社交平台指出，今屆冬季奧運會遇上嚴重意外重傷後，一度面臨截肢危機，幸醫生多次進行緊急手術，成功保住左腿。</p><p>禾恩本月初出戰高山滑雪女子滑降賽，開賽十三秒因手臂被障礙物“卡住”失去平衡，導致“複雜性脛骨骨折”，摔斷了腿部及足踝，直言這是她職業生涯中最嚴峻、最痛苦的一次傷勢，幸醫生透過筋膜切開手術救了她的腿，避免截肢命運。禾恩在意大利接受四次手術後已返回美國，目前正在酒店休養。由於腿部、足踝同時骨折，需用輪椅代步，或要一年時間骨頭才能完全癒合。</p><p>美斯遺憾無學好英文</p><p>阿根廷球王、現年卅八歲的美斯，最近在一個節目中談及年少時的憾事。他年輕時曾有機會好好學習英語，只是未有用心學習，結果成為世界級球星後，錯過很多與全球知名人士交流的溝通，是他人生至今其中一件遺憾的事。他以過來人經歷告訴兒子：“我年少時沒有學好英語，今日會同子女說教育的重要性，一切都要做好準備，會對他們說英語的優勢。”</p><p>美斯卅七歲的老婆洛古絲素，則在個人社交平台大騷健身期間的自拍照，雖已為三子之母，美斯老婆樣貌及身材仍然無走樣，不少網民驚嘆洛古絲素身材更勝美斯。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日“再軍事化”威脅和平</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891403.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891403.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方回應對日出口管制措施 日“再軍事化”威脅和平 【本報駐北京記者王維廿六日電】針對有關對日出口管制相關問題，中國商務部新聞發言人何咏前廿六日在例行發佈會上表示，中方依法列單行為僅針對少數日本實體，相關措施僅針對兩用物項，不影響中日正常經貿往來，誠信守法的日本實體無需擔心。 發佈會上，有記者問，此前...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/52901772125612291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/42821772125612306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/47831772125612306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中方回應對日出口管制措施</p><p>日“再軍事化”威脅和平</p><p>【本報駐北京記者王維廿六日電】針對有關對日出口管制相關問題，中國商務部新聞發言人何咏前廿六日在例行發佈會上表示，中方依法列單行為僅針對少數日本實體，相關措施僅針對兩用物項，不影響中日正常經貿往來，誠信守法的日本實體無需擔心。</p><p>發佈會上，有記者問，此前，商務部發佈將二十家日本實體列入出口管制管控名單，也將二十家日本實體列入關注名單，為甚麼在這個時候出台進一步加強對日本出口管制的措施？</p><p>何咏前回應說，近期，日本擴軍備武步伐加速，推動取消武器出口限制，發展進攻性軍事力量，謀求修改“無核三原則”，反映出日本加速推進“再軍事化”的危險動向和擁核企圖，對地區和世界和平構成威脅。</p><p>管制正當合理合法</p><p>何咏前強調，中國作為負責任大國，一貫積極履行防擴散國際義務，中方於二月廿四日將日本有關實體列入出口管制管控名單和關注名單，目的是制止日本“再軍事化”和擁核企圖，完全正當、合理、合法。</p><p>另外，對於是否被禁止或者管制的兩用物項指的是包括稀土在內的兩用物項出口管制清單的所有物項？何咏前表示，相關兩用物項的內涵和範圍詳見《中華人民共和國出口管制法》、《中華人民共和國兩用物項出口管制條例》和《中華人民共和國兩用物項出口管制清單》。中方依法列單行為僅針對少數日本實體，相關措施僅針對兩用物項，不影響中日正常經貿往來，誠信守法的日本實體無需擔心。中國商務部廿四日發佈公告，根據《中華人民共和國出口管制法》和《中華人民共和國兩用物項出口管制條例》等法律法規有關規定，中方決定：將包括三菱造船株式會社等參與提升日本軍事實力的二十家日本實體列入出口管制管控名單；同時決定將斯巴魯株式會社等無法核實兩用物項最終用戶、最終用途的二十家日本實體列入關注名單。</p><p>高市回應中方管制</p><p>當地時間廿六日，日本首相高市早苗在參院代表質詢中，就中方廿四日宣佈將日本防衛相關企業等列入出口管制管控名單一事表示：“絕對無法接受，令人極其遺憾。我們已提出強烈抗議並要求撤回該措施。”</p><p>高市早苗也說，不論此次措施如何，日本將持續與理念相近的國家合作，致力於打造不依賴特定國家的強韌供應鏈，並推動供應來源的多元化。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>默茨參訪宇樹科技</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891409.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891409.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[默茨參訪宇樹科技 【本報綜合報道】據中新社、香港中通社廿六日電：德國總理默茨廿六日到訪浙江杭州，繼續中國之行。杭州是默茨此次訪華的第二站，他於廿五日抵達北京開始對中國進行為期兩天的正式訪問。 為中國機械人點讚 在杭州，默茨一行與中德企業代表合影、會談，先後走訪中國機械人企業宇樹科技以及德國企業西門子...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/80141772125614869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/25311772125614869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>默茨參訪宇樹科技</p><p>【本報綜合報道】據中新社、香港中通社廿六日電：德國總理默茨廿六日到訪浙江杭州，繼續中國之行。杭州是默茨此次訪華的第二站，他於廿五日抵達北京開始對中國進行為期兩天的正式訪問。</p><p>為中國機械人點讚</p><p>在杭州，默茨一行與中德企業代表合影、會談，先後走訪中國機械人企業宇樹科技以及德國企業西門子能源攜手中國合作夥伴共建的西門子能源杭州工廠，關注智能製造與能源領域合作前景。</p><p>在宇樹科技展廳內，默茨一行參觀、了解了多類型機械人產品，並現場觀看機械人武術表演《武BOT》，數台人形機械人在表演中完成高難度跳躍、單腿連續空翻、快速變換隊形等動作。參觀過程中，默茨頻頻點頭，並竪起大拇指稱讚。</p><p>在西門子能源杭州工廠，默茨參觀、了解相關機械設備，並發表簡短演講。默茨表示，此次德方隨行代表團裡不僅有大型企業的代表，還有中小企業代表，因為中小企業界也需要盡快深耕中國市場。他見證並陪同推進了不少新的商業合作，這些合作在過去幾天裡相繼達成並得到深化。</p><p>“結束此次訪華後，我將帶着諸多美好印象歸國，也帶着許多需要雙方攜手完成的任務。這次訪問十分值得。”默茨說。</p><p>默茨表示，期待後續接待中國訪德團組，也期待未來能繼續到訪中國。</p><p>開啟合作重要窗口</p><p>作為公司創始人兼董事長，王興興在現場表示：“我深感榮幸。這次訪問不僅是一次高層交流，更是我們與德國企業建立更深層次合作的重要窗口。”王興興強調，當前全球正處在人工智能與機械人技術加速融合的關鍵階段，而德國作為高端製造強國，在工業自動化、精密工程和循環經濟等領域擁有深厚積累。“我們相信，通過與德國企業的協同創新，能夠在全球範圍內共同推動智能機械人產業的發展。”他特別指出，德國市場潛力巨大，是宇樹科技國際化戰略中的關鍵一環。</p><p>默茨此訪成果豐碩</p><p>德國總理默茨即將結束訪華之旅，中國外交部發言人毛寧廿六日在例行記者會上指出，默茨總理此訪成果豐碩、富有意義，再次表明中德雙方都致力於維護穩定和建設性的雙邊關係，進一步深化互利合作，並通過坦誠開放、相互尊重的對話妥處分歧。中方願以此訪為契機，同德方一道開啟中德關係新篇章，為變亂交織的世界注入穩定性與正能量。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中德企業達逾十商業協議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891416.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891416.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中德企業達逾十商業協議 【本報駐北京記者王維廿六日電】德國總理默茨本周正在中國訪問，針對雙方達成了哪些具體成果？中國商務部新聞發言人何咏前廿六日在例行發佈會上透露，訪問期間，雙方企業達成了十餘項商業協議，涉及汽車、機械、能源、物流、金融等行業。 何咏前介紹，二月廿五日至廿六日，德國總理默茨率高規格經...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中德企業達逾十商業協議</p><p>【本報駐北京記者王維廿六日電】德國總理默茨本周正在中國訪問，針對雙方達成了哪些具體成果？中國商務部新聞發言人何咏前廿六日在例行發佈會上透露，訪問期間，雙方企業達成了十餘項商業協議，涉及汽車、機械、能源、物流、金融等行業。</p><p>何咏前介紹，二月廿五日至廿六日，德國總理默茨率高規格經濟代表團訪華，中德雙方在經貿領域開展了深入交流，取得了積極務實成果。習近平主席在會見默茨總理時指出，中德雙方要做開放互利的創新夥伴，雙方應加強發展戰略對接，促進人工智能等前沿領域對話合作。這為進一步深化中德經貿合作指明了方向。</p><p>訪問期間，中國商務部與德國經濟和能源部共同主辦了兩國總理同中德經濟顧問委員會座談會，李強總理與默茨總理出席會議並作講話。與會中德六十多家頭部企業圍繞創新、綠色、數字等領域合作積極建言獻策。大家一致表示，願充分發揮各自優勢，加強務實合作，實現互利共贏、共同發展。</p><p>德企看好中國前景</p><p>廿五日下午，何立峰副總理會見了隨訪的德國經濟代表團。與會德企均表示，看好中國經濟發展前景，願進一步擴大對華投資，共享中國式現代化發展機遇。訪問期間，雙方企業還達成了十餘項商業協議，涉及汽車、機械、能源、物流、金融等行業。</p><p>談及中德經貿合作前景，何咏前表示，今年是“十五五”開局之年，中國持續推動高質量發展，擴大高水平對外開放，為中德經貿合作帶來廣闊機遇。商務部將與德方一道，共同落實好兩國領導人達成的重要共識，加強經貿政策對話，用好中德經貿聯委會、中德經濟顧問委員會等機制和平台，拓寬合作領域，推動中德經貿合作健康穩定發展，不斷取得新成果。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高市擴軍路線惹日各界擔憂</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891419.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891419.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[高市擴軍路線惹日各界擔憂 【據新華社東京廿五日電】針對日本首相高市早苗謀求解禁殺傷性武器出口、修改“無核三原則”等一系列推動擴軍備武的動向，日本各界人士廿五日在東京一場演講會活動中表達擔憂，認為相關軍事動向恐加劇地區緊張局勢，日本應走和平主義道路。 日本經濟產業省前官員古賀茂明當晚在東京文京區區民中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/13361772125615228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>高市擴軍路線惹日各界擔憂</p><p>【據新華社東京廿五日電】針對日本首相高市早苗謀求解禁殺傷性武器出口、修改“無核三原則”等一系列推動擴軍備武的動向，日本各界人士廿五日在東京一場演講會活動中表達擔憂，認為相關軍事動向恐加劇地區緊張局勢，日本應走和平主義道路。</p><p>日本經濟產業省前官員古賀茂明當晚在東京文京區區民中心舉行的演講會活動中，呼籲日本從“高市軍事強國路線”轉變為“和平主義日本路線”。</p><p>參加演講會的日本“繼承和發展村山談話會”理事長藤田高景對記者說，高市的“軍事強國路線”完全錯誤。日本曾對包括中國在內的亞洲各國發動侵略戰爭，給這些國家帶來嚴重傷害，日本應該認真反省。但高市不承認那是侵略戰爭，反對反省殖民統治和侵略歷史的“村山談話”，最近甚至還宣稱“台灣有事”可能對日本構成“存亡危機事態”。這種狂言絕對不能接受。</p><p>藤田指出，日本在該國西南地區強化軍事部署，是非常愚蠢的軍備擴張政策，會加劇日本與其他國家的緊張關係。</p><p>日本東京大學學生金澤伶在演講會現場向記者表示，日本曾表示不會重蹈戰爭覆轍、不再進行侵略，並堅持“不擁有、不製造、不運進核武器”的“無核三原則”，現在卻對這些承諾出現動搖，這將削弱國際社會對日本的信任。</p><p>旅居加拿大的日本媒體人乘松聰子當晚表示，日本強化軍備最終會使許多日本民眾的生活惡化。當前，日本物價上漲，實際工資下降，日本的軍事動向今後可能會使其經濟狀況進一步下滑。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>我代表嚴厲駁斥</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891423.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891423.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[日等少數國家發表涉華不實言論 我代表嚴厲駁斥 【香港中通社廿六日電】廿五日在瑞士日內瓦舉行的聯合國人權理事會第六十一屆會議高級別會議上，中國代表對日本等少數國家發表涉華不實言論予以嚴厲駁斥。 中國代表指出，當前新疆、西藏經濟發展，社會穩定，各族人民各項權利得到充分保障。香港國安法實施以來，香港進入了...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>日等少數國家發表涉華不實言論</p><p>我代表嚴厲駁斥</p><p>【香港中通社廿六日電】廿五日在瑞士日內瓦舉行的聯合國人權理事會第六十一屆會議高級別會議上，中國代表對日本等少數國家發表涉華不實言論予以嚴厲駁斥。</p><p>中國代表指出，當前新疆、西藏經濟發展，社會穩定，各族人民各項權利得到充分保障。香港國安法實施以來，香港進入了由治及興的新階段。日本等散佈虛假信息，攻擊抹黑中國，中方強烈反對、堅決拒絕。</p><p>中國代表強調，日本對別國人權狀況說三道四掩蓋不了自身人權劣跡。日本在“慰安婦”等問題上拒不承擔歷史責任，無視聯合國人權機制關切，通過報復施壓製造寒蟬效應。日本曾發動侵略戰爭，犯下嚴重戰爭罪行，卻從未深刻反省。中方敦促日本立即反躬自省，否則將重蹈歷史覆轍。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中美將舉行第六輪經貿磋商</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891425.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891425.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中美將舉行第六輪經貿磋商 【香港中通社廿六日電】中國商務部新聞發言人何咏前今日在例行發佈會上回應近期將舉行的第六輪中美經貿磋商相關提問。她表示，中美雙方通過中美經貿磋商機制，在各層級持續保持溝通。 何咏前說，中方願與美方一道，共同落實好、維護好兩國元首釜山會晤和二月四日通話共識，通過平等協商，妥善管...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中美將舉行第六輪經貿磋商</p><p>【香港中通社廿六日電】中國商務部新聞發言人何咏前今日在例行發佈會上回應近期將舉行的第六輪中美經貿磋商相關提問。她表示，中美雙方通過中美經貿磋商機制，在各層級持續保持溝通。</p><p>何咏前說，中方願與美方一道，共同落實好、維護好兩國元首釜山會晤和二月四日通話共識，通過平等協商，妥善管控分歧，拓展務實合作，維護中美經貿關係健康、穩定、可持續發展，更好造福兩國，惠及世界。</p><p>中國商務部新聞發言人廿四日曾就美近期關稅調整舉措表示，中方願與美方在將於近期舉行的第六輪中美經貿磋商中開展坦誠磋商。</p><p>去年以來，中美雙方先後舉行五輪經貿磋商。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>五上將被免全國人大代表</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891404.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891404.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[五上將被免全國人大代表 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿六日消息：十四屆全國人大常委會第二十一次會議廿六日下午在北京人民大會堂閉幕。會議經表決，決定免去王祥喜的應急管理部部長職務。中國國家主席習近平簽署第六十九號主席令。全國人大常委會委員長趙樂際主持閉幕會。 內蒙古自治區人大常委會決定罷免孫紹騁的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/52021772125612822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/10891772125612822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/71981772125612837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/48091772125612837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/8901772125612837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>五上將被免全國人大代表</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿六日消息：十四屆全國人大常委會第二十一次會議廿六日下午在北京人民大會堂閉幕。會議經表決，決定免去王祥喜的應急管理部部長職務。中國國家主席習近平簽署第六十九號主席令。全國人大常委會委員長趙樂際主持閉幕會。</p><p>內蒙古自治區人大常委會決定罷免孫紹騁的第十四屆全國人民代表大會代表職務。江蘇省人大常委會決定罷免練月琴的第十四屆全國人民代表大會代表職務。江西省人大常委會決定罷免蕭玉文的第十四屆全國人民代表大會代表職務。重慶市人大常委會決定罷免曹清堯、藍慶華的第十四屆全國人民代表大會代表職務。四川省人大常委會決定罷免王鳳朝、包惠、李雲的第十四屆全國人民代表大會代表職務。雲南省人大常委會決定罷免李剛的第十四屆全國人民代表大會代表職務。新疆維吾爾自治區人大常委會決定罷免陳偉俊的第十四屆全國人民代表大會代表職務。中央軍委政治工作部軍人代表大會決定罷免邊瑞峰的第十四屆全國人民代表大會代表職務。中央軍委國防動員部軍人代表大會決定罷免王東海的第十四屆全國人民代表大會代表職務。陸軍軍人代表大會決定罷免李橋銘、丁來富的第十四屆全國人民代表大會代表職務。海軍軍人代表大會決定罷免沈金龍、秦生祥的第十四屆全國人民代表大會代表職務。空軍軍人代表大會決定罷免于忠福的第十四屆全國人民代表大會代表職務。火箭軍軍人代表大會決定罷免楊光的第十四屆全國人民代表大會代表職務。信息支援部隊軍人代表大會決定罷免李偉的第十四屆全國人民代表大會代表職務。</p><p>十九人被罷免</p><p>依照《中華人民共和國全國人民代表大會和地方各級人民代表大會代表法》的有關規定，孫紹騁、練月琴、蕭玉文、曹清堯、藍慶華、王鳳朝、包惠、李雲、李剛、陳偉俊、邊瑞峰、王東海、李橋銘、丁來富、沈金龍、秦生祥、于忠福、楊光、李偉的代表資格終止。</p><p>依照《中華人民共和國全國人民代表大會和地方各級人民代表大會選舉法》的有關規定，孫紹騁的第十四屆全國人民代表大會社會建設委員會副主任委員職務相應撤銷，沈金龍的第十四屆全國人民代表大會常務委員會委員、全國人民代表大會財政經濟委員會副主任委員職務相應撤銷，秦生祥的第十四屆全國人民代表大會常務委員會委員、全國人民代表大會社會建設委員會副主任委員職務相應撤銷，于忠福的第十四屆全國人民代表大會常務委員會委員、全國人民代表大會環境與資源保護委員會副主任委員職務相應撤銷。</p><p>截至目前，第十四屆全國人民代表大會實有代表二千八百七十八人。</p><p>另有報道稱，根據全國人大常務委員會發佈的公告，有十九名全國人大代表資格被終止，其中，包括九名解放軍代表，當中包括五名上將，分別是陸軍原司令員李橋銘、海軍原司令員沈金龍、海軍原政委秦生祥、空軍原政委于忠福、信息支援部隊原政委李偉；另有一名中將，中央軍委國防動員部政委王東海，以及三名少將，分別為中央軍委政治工作部主任助理邊瑞峰、陸軍第七十三集團軍軍長丁來富、火箭軍第六十四基地司令員楊光。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>習近平的兩會故事</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891412.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891412.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[習近平的兩會故事 “實實在在、心無旁騖做實業，這是本分。”二○一九年三月十日，中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平參加十三屆全國人大二次會議福建代表團審議時如是說。 晉江經驗堅守實業 現場有全國人大代表講述了福建民營企業傳承“晉江經驗”、推動創新發展的情況，表示“晉江經驗”最鮮明的特色就是堅...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>習近平的兩會故事</p><p>“實實在在、心無旁騖做實業，這是本分。”二○一九年三月十日，中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平參加十三屆全國人大二次會議福建代表團審議時如是說。</p><p>晉江經驗堅守實業</p><p>現場有全國人大代表講述了福建民營企業傳承“晉江經驗”、推動創新發展的情況，表示“晉江經驗”最鮮明的特色就是堅守實業。</p><p>聽完了這位代表發言，習近平說：“</p><p>做企業、做事業，不是僅僅賺幾個錢的問題。只為了賺錢，見異思遷這種事情就會發生。”</p><p>這番話是對在現場企業家的勉勵，更道出了習近平對實體經濟長期以來的思考。</p><p>在福建工作期間，他六年七下晉江，進企業、看生產、問經營，在深入調研中總結提煉出“晉江經驗”，為民營經濟發展提供指引。</p><p>數十年如一日，晉江的企業家們深耕於“一雙鞋” 、“一件衣”的品質提升與技術創新。在前不久米蘭冬奧會賽場上，中國選手谷愛凌的比賽服廣受關注，這件融入中國龍與青花瓷元素的“戰袍”正是出自晉江的企業。</p><p>從冬奧賽場的比賽服，到採用“百葉窗”仿生科技的T恤，這份專注與心無旁騖，讓晉江打造出一個個世界級產業集群。</p><p>“實體經濟是一國經濟的立身之本，是財富創造的根本源泉，是國家強盛的重要支柱”，中共十八大以來，習近平多次強調實體經濟的重要地位，作出一系列事關長遠的部署。</p><p>從頂層設計到產業一線，習近平對實體經濟發展的重視，體現在宏觀層面的謀劃之中，也蘊含在一次次實地調研的足跡裡。</p><p>實業興國實幹興邦</p><p>過去一年，習近平地方考察的行程，也是觀察中國實體經濟發展脈絡的一扇窗口：</p><p>一月，在遼寧考察鞍鋼集團所屬的本鋼板材冷軋總廠第三冷軋廠後，他指出“加快建設現代化產業體系”；</p><p>五月，在河南洛陽軸承集團股份有限公司考察時，他指出堅持發展實業“這條路走對了”；</p><p>七月，在山西走進百年老廠陽泉閥門股份有限公司時，他強調“實體經濟不能丟”……</p><p>中國各地的實踐表明，“實業興國，實幹興邦”，已成為廣泛共識。</p><p>循此理念，實體經濟發展交出亮眼答卷。“十四五”時期，中國工業經濟穩中有進，“壓艙石”作用更加凸顯。二○二○年至二○二四年，中國全部工業增加值從卅一點三萬億元（人民幣，下同）增長到四十點五萬億元。</p><p>製造業是實體經濟的重中之重。二○二五年中國製造業增加值達卅四點七萬億元，比二○二四年增長百分之六點一，規模有望連續十六年保持全球第一。</p><p>實體經濟迎新機遇</p><p>正如習近平所言：“不論經濟發展到甚麼時候，實體經濟都是我國經濟發展、我們在國際經濟競爭中贏得主動的根基。”</p><p>“十五五”時期，中國實體經濟發展將迎來新的機遇。“十五五”規劃建議提出，“建設現代化產業體系，鞏固壯大實體經濟根基”“堅持把發展經濟的着力點放在實體經濟上，堅持智能化、綠色化、融合化方向”。</p><p>中國經濟靠實體經濟起家，也要靠實體經濟走向未來。邁入“十五五”，實實在在、心無旁騖做實業，將有力推動實體經濟繼續破浪前行。</p><p>（北京廿六日電）</p><p>中新社記者  郭超凱</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中央政治局委員等向習近平述職</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891414.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891414.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中央政治局委員等向習近平述職 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿六日消息：按照黨中央有關規定，中央政治局委員、書記處書記，全國人大常委會、國務院、全國政協黨組成員，最高人民法院、最高人民檢察院黨組書記近期就二○二五年度工作向黨中央和習近平總書記書面述職。習近平審閱述職報告並提出重要要求。 推動“十五...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中央政治局委員等向習近平述職</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿六日消息：按照黨中央有關規定，中央政治局委員、書記處書記，全國人大常委會、國務院、全國政協黨組成員，最高人民法院、最高人民檢察院黨組書記近期就二○二五年度工作向黨中央和習近平總書記書面述職。習近平審閱述職報告並提出重要要求。</p><p>推動“十五五”良好開局</p><p>習近平強調，今年是中國共產黨成立一百○五周年，是“十五五”開局之年，要堅持以新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹黨的二十大和二十屆歷次全會精神，認真落實四中全會部署，增強“四個意識”、堅定“四個自信”、做到“兩個維護”，始終在思想上政治上行動上同黨中央保持高度一致，增強政治責任感和歷史使命感，以實際行動把黨中央決策部署落到實處。要在各自職責範圍內主動擔當作為，堅持穩中求進工作總基調，完整準確全面貫徹新發展理念，扎實推動高質量發展，更好統籌發展和安全，持續保障和改善民生，保持社會和諧穩定，推動實現“十五五”良好開局。要嚴格落實中央八項規定及其實施細則精神，始終頭腦清醒、懷德自重，在篤信、務實、擔當、自律上當表率、作示範。要帶頭樹立和踐行正確政績觀，堅持從實際出發、按規律辦事，努力為人民出政績、以實幹出政績。要認真履行全面從嚴治黨政治責任，一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，推動營造風清氣正的政治生態。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美收割逾二千億虛擬資產</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891417.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891417.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[利用技術霸權“黑吃黑” 美收割逾二千億虛擬資產 【本報綜合報道】據香港中通社、外媒廿六日消息：中國國家計算機病毒應急處理中心等機構廿六日發佈報告，結合陳志案、趙長鵬案等典型案例，展示了美國利用技術霸權收割全球虛擬貨幣資產的過程。 沒收陳志千二億 報告指出，據不完全統計，二○二二年到二○二五年，美國通...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>利用技術霸權“黑吃黑”</p><p>美收割逾二千億虛擬資產</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、外媒廿六日消息：中國國家計算機病毒應急處理中心等機構廿六日發佈報告，結合陳志案、趙長鵬案等典型案例，展示了美國利用技術霸權收割全球虛擬貨幣資產的過程。</p><p>沒收陳志千二億</p><p>報告指出，據不完全統計，二○二二年到二○二五年，美國通過各類案件累計沒收全球虛擬貨幣資產價值超三百億美元（折合約二千四百億澳門元），其中僅陳志案單案沒收資產規模就達一百五十億美元（折合約一千二百億澳門元），佔比達到百分之五十。</p><p>據介紹，二○二五年十月，美國紐約東區聯邦檢察官辦公室宣佈對柬埔寨太子集團創始人陳志發起刑事指控，罪名涉及電信網絡詐騙、洗錢等，同時高調宣佈沒收其控制的約十二點七萬枚比特幣，按當時市場價格計算價值約一百五十億美元，創下美國司法部門歷史上最大規模的虛擬資產沒收紀錄。美國司法部以“打擊跨國電詐洗錢”為名義，臨時拼凑所謂證據，迴避最初來源，將二○二○年通過國家級黑客手段竊取的太子集團比特幣“合法化”沒收，是美國利用技術漏洞實施跨境資產掠奪、施加技術霸凌的典型“黑吃黑”案例。</p><p>威逼趙長鵬認罪</p><p>二○二三年至二○二五年，美國針對國際著名虛擬貨幣交易所“幣安”及其創始人趙長鵬發起“民事+刑事”雙重追責，最終以幣安支付四十三點五億美元罰款（含廿七億美元非法所得追繳、十三點五億美元民事罰款、一點五億美元個人罰款）、趙長鵬簽署認罪協議後被特赦告終。該案是美國利用司法霸權與技術監控手段，逼迫全球虛擬資產平台服從其監管規則、實現經濟收割與規則輸出的另一典型案例。</p><p>該報告還指出，兩宗案件完整呈現了美國“技術突破——法規配套——機構執行”的收割閉環，其過程邏輯與技術細節都具有鮮明的霸權主義特徵。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>張天峰一審判囚十二年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891420.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891420.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國家煙草專賣局原副局長 張天峰一審判囚十二年 【中新社北京廿六日電】從中國最高人民法院獲悉，廿六日，江西省贛州市中級人民法院一審公開宣判國家煙草專賣局原黨組成員、副局長張天峰受賄案。 非法斂財逾三千萬 法院對被告人張天峰以受賄罪判處有期徒刑十二年，並處罰金人民幣二百萬元；對其受賄所得財物及孳息依法予...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/46771772125615228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>國家煙草專賣局原副局長</p><p>張天峰一審判囚十二年</p><p>【中新社北京廿六日電】從中國最高人民法院獲悉，廿六日，江西省贛州市中級人民法院一審公開宣判國家煙草專賣局原黨組成員、副局長張天峰受賄案。</p><p>非法斂財逾三千萬</p><p>法院對被告人張天峰以受賄罪判處有期徒刑十二年，並處罰金人民幣二百萬元；對其受賄所得財物及孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>張天峰是二○二五年首個官宣被查的中管幹部。在黨紀政務處分通報中，他被指公器私用，“靠煙吃煙”，將煙草系統的組織人事權和業務經營權異化為謀取私利的工具，大搞權錢交易等。</p><p>經審理查明，二○○四年至二○二三年，被告人張天峰利用擔任陝西省榆林市煙草專賣局（分公司）黨組書記、局長、經理，陝西省煙草專賣局（公司）黨組成員、副總經理，陝西省煙草專賣局（公司）黨組書記、局長、總經理，國家煙草專賣局人事司司長，國家煙草專賣局黨組成員、副局長職務上的便利，為有關單位和個人在項目承攬、職工錄用、工作調整、職務晉升等方面牟取利益，直接或者通過他人非法收受財物共計折合人民幣三千四百○七萬餘元。</p><p>認罪悔罪積極退贓</p><p>法院認為，被告人張天峰的行為構成受賄罪，應依法懲處。鑒於張天峰歸案後如實供述自己的罪行，主動交代監察機關尚未掌握的大部分犯罪事實；認罪悔罪，積極退贓，涉案贓款贓物及孳息已全部追繳到案，具有法定、酌定從輕處罰情節，依法可對其從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</p><p>贛州市中級人民法院於今年一月八日公開開庭審理了該案。張天峰當庭表示認罪悔罪。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>絢麗櫻花</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891424.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891424.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[絢麗櫻花 廿六日，福建省福州市金岩路上一排櫻花樹絢爛綻放，吸引民眾前來觀賞。（中新社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/38351772125615400.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>絢麗櫻花</p><p>廿六日，福建省福州市金岩路上一排櫻花樹絢爛綻放，吸引民眾前來觀賞。（中新社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>攜程創始人辭任董事</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891426.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891426.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[攜程創始人辭任董事 【香港中通社廿六日電】中國一站式旅行服務平台攜程集團廿六日宣佈，兩位聯合創始人范敏與季琦正式辭任公司董事職務，范敏同時卸任總裁；公司並就國家市場監管總局於一月啟動的反壟斷調查作出最新回應。 吳亦泓與蕭楊接棒 根據公告，自今年二月廿五日起，范敏不再擔任董事兼總裁，季琦亦辭去董事職務...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>攜程創始人辭任董事</p><p>【香港中通社廿六日電】中國一站式旅行服務平台攜程集團廿六日宣佈，兩位聯合創始人范敏與季琦正式辭任公司董事職務，范敏同時卸任總裁；公司並就國家市場監管總局於一月啟動的反壟斷調查作出最新回應。</p><p>吳亦泓與蕭楊接棒</p><p>根據公告，自今年二月廿五日起，范敏不再擔任董事兼總裁，季琦亦辭去董事職務。二人均為攜程一九九九年創立初期的核心人物。范敏長期執掌運營與管理，曾任總裁及董事會副主席；季琦作為首任CEO，後轉任執行董事長及獨立董事。攜程在公告中感謝他們“對公司的根本性貢獻”，同步任命吳亦泓與蕭楊為新任獨立董事，以優化公司治理結構。</p><p>與此同時，攜程首次在財報文件中正式披露反壟斷調查進展。今年一月十四日，國家市場監管總局依據《反壟斷法》對攜程涉嫌“濫用市場支配地位”立案調查。攜程表示，已於一月收到通知，目前正全力配合監管，強調“業務運營一切正常”。公司坦言尚無法預判調查結果，但承諾將持續加強合規建設，與監管部門保持積極溝通。</p><p>去年營收增一成七</p><p>此次人事變動與監管壓力叠加，引發市場關注。</p><p>有分析指，儘管面臨調查，攜程二○二五年業績仍表現強勁：全年淨營收六百二十四億元人民幣，同比增長百分之十七；淨利潤達三百三十四億元，遠超前一年的一百七十二億元，主要得益於一筆一百九十九億元的投資收益。然而，監管風暴已持續發酵。去年攜程曾多次因“二選一”、干預商家定價等問題被地方市監部門約談，此次國家級立案被視為對其市場主導地位的全面審視。</p><p>分析稱，在聯合創始人淡出管理層、獨立董事接棒之際，攜程正站在合規轉型的關鍵節點。如何維持高利潤與市場份額，將成為其下一階段發展的核心課題。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>我公民大阪街頭被劫</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891427.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891427.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[我公民大阪街頭被劫 中使館再籲近期避免赴日 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿六日消息：中國駐大阪總領事館廿六日說，一名中國公民廿五日在大阪街頭被劫。鑒於近期日本治安不靖，類似案件頻發，再次提醒中國公民近期避免前往日本。 嫌犯在逃 總領館說，廿五日，一名中國公民在大阪市住吉區街頭遭不明身份人員襲擊，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我公民大阪街頭被劫</p><p>中使館再籲近期避免赴日</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿六日消息：中國駐大阪總領事館廿六日說，一名中國公民廿五日在大阪街頭被劫。鑒於近期日本治安不靖，類似案件頻發，再次提醒中國公民近期避免前往日本。</p><p>嫌犯在逃</p><p>總領館說，廿五日，一名中國公民在大阪市住吉區街頭遭不明身份人員襲擊，裝有五百萬現金揹包被劫，嫌犯在逃。中國駐大阪總領事館已第一時間向當地警方提出交涉，要求日方盡快破案，切實保護在日中國公民生命財產安全。</p><p>總領館提醒領區中國公民密切關注當地治安形勢，務必提高安全意識，避免攜帶大量現金出行，切實加強風險防範和自我保護。如遇緊急情況，請及時報警並聯繫駐大阪總領館尋求協助。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>華音樂家紐約路邊換呔被撞斃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891405.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891405.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[華音樂家紐約路邊換呔被撞斃 【本報綜合報道】據觀察者網二十六日消息：據美國巴德音樂學院網站消息稱，李梳曈紀念音樂會暨巴德中國樂團演出將在該學院舉行，該演出為巴德中國樂團為紀念於二月不幸離世的藝術總監李梳曈所舉辦的音樂會，巴德美中音樂研習院院長蔡金冬將擔任指揮。 疑被超速貨車撞死 當地時間二月十一日晚...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/71071772125613712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>華音樂家紐約路邊換呔被撞斃</p><p>【本報綜合報道】據觀察者網二十六日消息：據美國巴德音樂學院網站消息稱，李梳曈紀念音樂會暨巴德中國樂團演出將在該學院舉行，該演出為巴德中國樂團為紀念於二月不幸離世的藝術總監李梳曈所舉辦的音樂會，巴德美中音樂研習院院長蔡金冬將擔任指揮。</p><p>疑被超速貨車撞死</p><p>當地時間二月十一日晚大約十一點，李梳曈在巴德學院結束春節音樂會相關的排練後駕車回家，途中遇到輪胎爆胎，他就把車停在路肩，在車輛外側更換輪胎，這時被一輛疑超速的貨車撞至重傷。</p><p>李梳曈被緊急送往醫院搶救，但因傷勢嚴重，於二月十三日不治身亡。</p><p>巴德音樂學院在社交平台官方帳號發佈聲明表示，李梳曈最終在妻子、幼子和岳父母等家人的陪伴下離世，“他是音樂學院不可或缺的一員，他是一位傑出的音樂家、一位盡職盡責的教師、一位深情的丈夫和父親，也是一位摯友”。</p><p>“憑藉出色的音樂素養、充沛的精力與不懈的投入，李梳曈重塑了中國樂團，並極大提升了樂團在學院的影響力。我們知道，他最引以為傲的，是學生們取得的成績。而我們同樣為他在音樂藝術上的貢獻、為他為深化美中藝術交流所付出的努力感到無比驕傲。”聲明寫道。</p><p>公開信息顯示，李梳曈一九九一年出生於內蒙古鄂爾多斯市，曾攻讀工程專業，但他從小熱愛音樂，畢業後轉到音樂方向，二〇一三年到美國新墨西哥大學留學，獲得音樂學士學位。二〇一九年，李梳曈進入巴德學院的音樂學院攻讀指揮研究生，這是美國最優秀的音樂學院之一，二〇二一年畢業後立即被巴德學院的美中音樂學院聘用，擔任助理指揮，負責巴德民族室內樂團的指揮，一年後升任音樂總監。該樂團以中西樂器融合演奏中國音樂而聞名。</p><p>促進中美音樂交流</p><p>據李梳曈個人網站介紹，二〇一七年至二〇一九年，他在新墨西哥州創立了名為“音樂家為音樂家”的樂團，並組織和指揮了十九個音樂項目，舉辦了三十八場公開音樂會，匯集了五十多位年輕的歌劇演唱家和器樂獨奏家。當時他還擔任阿爾伯克基交響樂團和新墨西哥大學健康科學中心管弦樂團的首席指揮。</p><p>據悉，美國音樂界視李梳曈為中美音樂交流的青年橋樑人物。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>世界經濟論壇總裁辭職</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891406.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891406.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[涉愛潑斯坦案被查 世界經濟論壇總裁辭職 【本報綜合報道】據央視網二十六日消息：世界經濟論壇總裁兼首席執行官博爾格 · 布倫德二月二十六日宣佈辭職。此前幾周，世界經濟論壇針對他與性犯罪者傑弗里 · 愛潑斯坦的關係進行了獨立調查。 布倫德自二○一七年起擔任世界經濟論壇總裁。他在聲明中表示：“經過慎重考慮...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>涉愛潑斯坦案被查</p><p>世界經濟論壇總裁辭職</p><p>【本報綜合報道】據央視網二十六日消息：世界經濟論壇總裁兼首席執行官博爾格 · 布倫德二月二十六日宣佈辭職。此前幾周，世界經濟論壇針對他與性犯罪者傑弗里 · 愛潑斯坦的關係進行了獨立調查。</p><p>布倫德自二○一七年起擔任世界經濟論壇總裁。他在聲明中表示：“經過慎重考慮，我已決定辭去世界經濟論壇總裁兼首席執行官一職。在這八年半的時間裡，我的工作充滿收穫。”聲明中並未提及愛潑斯坦。</p><p>愛潑斯坦於二○○八年就已因教唆未成年人賣淫而被定罪。布倫德此前卻表示，他在二○一八年首次見到愛潑斯坦之前“並不知曉其過往及犯罪行為”，並對未能更深入調查對方背景表示遺憾。</p><p>世界經濟論壇方面稱，由外部律師進行的關於布倫德與愛潑斯坦關係的獨立調查已經結束——據稱未發現除先前已披露信息之外的其他問題。</p><p>克林頓夫婦接受問詢</p><p>據美國方面消息，美國民主黨籍前總統克林頓及其妻子——美國前國務卿希拉里即將分別接受美國國會問詢，就愛潑斯坦案作證。</p><p>希拉里和克林頓分別定於當地時間二十六日和二十七日接受美國國會關於愛潑斯坦案的問詢。克林頓夫婦此前數月一直拒絕回應傳喚赴國會作證。本月二日，克林頓夫婦在共和黨人把持的眾議院即將就兩人涉嫌藐視國會進行表決的壓力下，同意親自前往國會，接受眾議院監督與政府改革委員會就愛潑斯坦案所做的調查問詢。但隨後二人接連發聲，要求以公開形式在國會接受調查問詢，而非閉門作證，以防止共和黨將這一問題政治化。十九日，國會眾議院監督與政府改革委員會宣佈將在二人位於紐約州的居住地舉行閉門調查問詢。</p><p>美前財長辭哈佛教職</p><p>據英媒二十五日報道，由於與已故美國富商愛潑斯坦有牽連，美國前財政部長、哈佛前校長勞倫斯 · 薩默斯將在本學年結束時辭去哈佛教授職務。</p><p>據報道，哈佛大學在二十五日的一份聲明中表示，薩默斯的離職“與哈佛大學正在對愛潑斯坦案相關文件進行的審查有關”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>墨總統擬告馬斯克</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891407.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891407.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[被指與販毒集團有關聯 墨總統擬告馬斯克 【香港中通社廿六日電】美國億萬富翁馬斯克日前在社交平台X上發表言論，暗示墨西哥總統辛鮑姆“與販毒集團存在關聯”，引發墨西哥政府的強烈不滿。據路透社報道，辛鮑姆在二十四日的新聞發佈會上表示，她正在考慮對馬斯克採法律行動。 墨西哥武裝部隊二十二日在哈利斯科州發起突...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>被指與販毒集團有關聯</p><p>墨總統擬告馬斯克</p><p>【香港中通社廿六日電】美國億萬富翁馬斯克日前在社交平台X上發表言論，暗示墨西哥總統辛鮑姆“與販毒集團存在關聯”，引發墨西哥政府的強烈不滿。據路透社報道，辛鮑姆在二十四日的新聞發佈會上表示，她正在考慮對馬斯克採法律行動。</p><p>墨西哥武裝部隊二十二日在哈利斯科州發起突襲，擊斃該國主要販毒集團“哈利斯科州新生代”頭目內梅西奧 · 奧塞格拉 · 塞萬提斯。他是墨西哥和美國政府通緝的頭號毒梟之一。這一行動在墨西哥全境引發販毒集團的報復，促使墨政府加大了執法力度。不過，馬斯克二十三日在X上發文，對辛鮑姆去年十一月五日的一份聲明發表評論。在去年的聲明中，辛鮑姆為自己的安全戰略辯護，表示“重返禁毒戰爭不是一個選項”。對此，馬斯克評論稱：“她只會重複那些販毒集團頭目讓她說的話。”</p><p>針對馬斯克的言論，辛鮑姆二十四日在新聞發佈會上回應稱：“我們正在考慮是否採取任何法律行動，律師們正在討論。”她否認“與販毒集團存在關聯”，稱相關說法荒謬且明顯錯誤，“他們甚至都不知道還能編造甚麼了，這簡直可笑。”</p><p>起訴馬斯克不容易</p><p>路透社指出，如果辛鮑姆想要在美國起訴馬斯克，可能面臨困難。要想在美國贏得訴訟，辛鮑姆需要設法證明馬斯克在發表相關言論時，明知其內容虛假，或是在明知可能不真實的情況下仍罔顧事實發言。</p><p>美國總統特朗普重返白宮以來，多次向墨西哥發出警告，要求其加大打擊販毒集團的力度。特朗普在一月三日強掠委內瑞拉總統馬杜羅的軍事行動後，接受福克斯新聞採訪時稱：“她（辛鮑姆）並未統治墨西哥。墨西哥是由毒梟統治。她對毒梟怕極了……我多次問她：‘要不由我們掃除這些毒梟？’”辛鮑姆拒絕美國軍事干預，認為這將侵犯墨西哥主權。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春團拜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891408.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891408.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春團拜 當地時間廿六日，馬來西亞總理安瓦爾在雪蘭莪州參加馬來西亞中華大會堂總會新春團拜 ，向華人社會拜年。圖為安瓦爾（右二）獲贈“多元共榮”書法作品。（中新社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/9331772125614712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春團拜</p><p>當地時間廿六日，馬來西亞總理安瓦爾在雪蘭莪州參加馬來西亞中華大會堂總會新春團拜 ，向華人社會拜年。圖為安瓦爾（右二）獲贈“多元共榮”書法作品。（中新社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>IMF：關稅或拖累美經濟</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891410.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891410.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[IMF：關稅或拖累美經濟 【香港中通社廿六日電】國際貨幣基金組織(IMF)二月二十五日在年度評估報告中指出，貿易政策的不確定性可能對美國經濟活動造成超出預期的拖累；關稅不確定性或將削弱美國原本強勁的經濟勢頭。 促美放鬆貿易限制 IMF當天發佈的美國二〇二六年第四條款磋商聲明，敦促美國與貿易夥伴合作，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/76371772125614931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>IMF：關稅或拖累美經濟</p><p>【香港中通社廿六日電】國際貨幣基金組織(IMF)二月二十五日在年度評估報告中指出，貿易政策的不確定性可能對美國經濟活動造成超出預期的拖累；關稅不確定性或將削弱美國原本強勁的經濟勢頭。</p><p>促美放鬆貿易限制</p><p>IMF當天發佈的美國二〇二六年第四條款磋商聲明，敦促美國與貿易夥伴合作，放鬆貿易限制，消除對不公平貿易行為的擔憂，並致力於推動就減少具有負面跨境影響的貿易限制等問題達成一致立場。報告說：“如果出於國家安全原因實施貿易和投資措施，包括關稅和出口管制，則應嚴格限制這類政策的適用範圍。”從而使這些措施對國內外的負面影響最小化。</p><p>聲明表示，上調關稅是扭曲生產性資源的舉措，這會擾亂全球供應鏈和損害全球貿易的益處，而且會增加成本。</p><p>第四條款磋商是IMF每年對成員國經濟表現和宏觀政策的例行判斷與評估。IMF此次對美國二〇二六年第四條款磋商，圍繞二〇二五年美國經濟政策轉向的評估展開，並包含其政策對美國、美國的貿易夥伴及全球經濟的影響。</p><p>關稅擾亂貿易秩序</p><p>美國政府二〇二五年初開始出台大範圍加徵關稅的政策，擾亂全球貿易秩序，也造成美國出口市場受阻。</p><p>IMF在聲明中指出，儘管美國主權債務風險較低，但公共債務佔國內生產總值(GDP)比重的上升趨勢以及短期債務佔GDP比重的不斷攀升，對美國乃至全球經濟構成日益嚴重的穩定風險。</p><p>IMF預計，考慮到多方面政策變動的影響，二〇二六年美國實際GDP將增長百分之二點六，二〇二七年為百分之二點一，同時將美國經濟中期潛在增速預測下調○點二五個百分點。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大量美民逃離本國</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891413.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891413.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[大量美民逃離本國 【本報訊】據觀察者網二十六日消息：以移民立國的美國，正成為一個移民輸出國。 據美國《華爾街日報》二十五日報道，去年美國遷出人口數量超過遷入人口，自一九三五年以來首次出現“人口淨流出”狀態。許多美國人對美國持續攀升的生活成本壓力和糟糕的治安感到擔憂，他們希望在美國以外找到更好的生活環...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>大量美民逃離本國</p><p>【本報訊】據觀察者網二十六日消息：以移民立國的美國，正成為一個移民輸出國。</p><p>據美國《華爾街日報》二十五日報道，去年美國遷出人口數量超過遷入人口，自一九三五年以來首次出現“人口淨流出”狀態。許多美國人對美國持續攀升的生活成本壓力和糟糕的治安感到擔憂，他們希望在美國以外找到更好的生活環境。</p><p>報道稱，對於不少美國人來說，新的“美國夢”似乎變成了“不再在美國生活”，美國公民正在以創紀錄的數量離開，他們希望把自己和家人安置在“更負擔得起、安全風險更低的地方”。</p><p>作為一個移民大國，美國持續吸引來自全球各地的移民，在二〇二三年曾創下近六百萬人的入境移民峰值。但到二〇二五年，這一數字暴跌至二百六十萬到二百七十萬。與此同時，美國國土安全部發佈的數據顯示，美國二〇二五年遣返了六十七萬五千人，另有約二百二十萬人選擇“自願離境”。</p><p>美人口外流擴大</p><p>美國頂級智庫布魯金斯學會的計算顯示，美國在二〇二五年人口淨流出約十五萬人，由於美國官方統計數據尚未完全覆蓋所有離境人口，實際數字可能與估算存在一定出入。布魯金斯學會分析師表示，預計在二〇二六年，美國人口外流的趨勢將進一步擴大。</p><p>報道指出，在幾乎所有歐盟成員國中，定居和工作的美國人數量都創下歷史新高，並保持增長。例如，官方數據顯示，疫情後居住在葡萄牙的美國人總數增長超過百分之五百，僅二〇二四年一年就增加了百分之三十六；在西班牙和荷蘭，定居的美國人數量在過去十年裡接近翻倍。</p><p>綜合其他方面的數據來看，這種趨勢並非暫時性的，反而更具長期性。報道提到，美國政府已積壓了數月的公民放棄國籍申請，不少人希望借此取得外國護照，或規避對其海外收入徵稅。</p><p>美國移民事務機構表示，二〇二四年此類申請數量同比增長百分之四十八，二〇二五年增幅可能更高。</p><p>根據歷史統計數據，美國上一次出現遷出人口超過遷入人口的現象，還要追溯到一九三五年。當時，經歷了經濟大蕭條後，許多美國人決定搬到蘇聯居住，超過十萬美國人申請在蘇聯的工廠工作。由於大量缺乏技能的美國人湧入蘇聯，以至於蘇聯政府一九三八年起要求來自美國的入境人員出示返程證明。</p><p>“特朗普大逃亡”</p><p>一些評論人士將這些現象稱為“特朗普大逃亡”，因為自美國總統特朗普開啟第二個任期以來，移居海外的美國人數量激增。</p><p>特朗普政府對人口外流的現象不以為然，認為這“兌現了驅逐非法移民和限制簽證”的承諾。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>快閃音樂會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891418.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891418.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[快閃音樂會 當地時間廿五日，來自中國最高音樂學府中央音樂學 院的民樂演奏家在紐約聯合國總部上演快閃音樂會。 （中新社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/6221772125615150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>快閃音樂會</p><p>當地時間廿五日，來自中國最高音樂學府中央音樂學 院的民樂演奏家在紐約聯合國總部上演快閃音樂會。 （中新社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特不滿關稅被推翻口出惡言</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891422.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891422.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特不滿關稅被推翻口出惡言 美國最高法院裁定特朗普政府繞過國會逕行徵收的全球關稅政策違法。判決不僅打擊了特朗普第二任期的核心政綱，更引發強烈反彈。 據英國廣播公司、全美公共廣播電台報道，特朗普在判決結果公佈後數小時內便召開記者會，開場即痛罵今次判決令他“深感失望”。並點名批評六名大法官：“我為法院的某...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特不滿關稅被推翻口出惡言</p><p>美國最高法院裁定特朗普政府繞過國會逕行徵收的全球關稅政策違法。判決不僅打擊了特朗普第二任期的核心政綱，更引發強烈反彈。</p><p>據英國廣播公司、全美公共廣播電台報道，特朗普在判決結果公佈後數小時內便召開記者會，開場即痛罵今次判決令他“深感失望”。並點名批評六名大法官：“我為法院的某些成員感到恥辱，絕對的恥辱！”特朗普甚至以更粗鄙的言辭羞辱這些法官，稱他們是“蠢人”、是“只有名義上的共和黨人與激進左派民主黨人的走狗”。</p><p>其實在此次判決中投下反對票的六名大法官中，三名是由早年的民主黨籍總統任命，特朗普說他們跟我對着幹，勉強還可說得通；但其餘三人，則由之前的共和黨籍總統提名，其中兩名更是特朗普在第一任期內親手提名的心腹。不過今次投票，他們三人同聲同氣、理直氣壯投下反對票。可見特朗普這個決策的確不得人心。特朗普竟然橫加指責，客觀上令絕大多數美國人大失所望。新聞公開後，民意調查結果顯示：此刻特朗普的聲譽由百分之卅七，跌至百分之卅三，是他重返白宮之後最差的調查結果。</p><p>特朗普在稍後接着長達四十五分鐘的記者會中，拋出未經證實的指控，聲稱今次最高法院的裁定是因為法官有“外國利益”。當記者追問甚麼意思時，特卻拒絕說明，只是多次表示失望，甚至直指裁決“是個恥辱”。但他馬上宣稱，早已備好替代方案，將根據一九七四年貿易法第一百二十二條，對全球商品額外徵收一成至一成半關稅，最快三天後就生效。他還會啟動其他幾項調查，避免美國受到“不公平貿易行為的侵害”。也就是說，特朗普將用一些新關稅取代之前的舊關稅。</p><p>特朗普去年四月二日發佈第14257號行政命令，援引《國際緊急經濟權力法》向全球各國課徵關稅。美國數個州去年四月下旬已提起訴訟，指控特朗普政府濫用《國際緊急經濟權力法》，推行非法且混亂的關稅政策，要求法院宣佈該政策無效。美國最高法院延至本月二十日，也就是延遲了十個月才作出裁決，直接認定特朗普針對全球各國的關稅政策違法。</p><p>楊百川</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伊媒：伊朗提交談判提案</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891411.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891411.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[伊美第三輪間接談判日內瓦舉行 伊媒：伊朗提交談判提案 據新華社、香港中通社報道：伊朗與美國的第三輪間接談判二十六日在瑞士日內瓦舉行。據伊朗邁赫爾通訊社二十六日報道，伊朗已就伊美第三輪間接談判向美方提交一份提案，“旨在實際檢驗美國對外交的承諾”。 報道說，伊朗方面認為，這份提案回應了美國長期以來關於伊...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/75711772125614947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>伊美第三輪間接談判日內瓦舉行</p><p>伊媒：伊朗提交談判提案</p><p>據新華社、香港中通社報道：伊朗與美國的第三輪間接談判二十六日在瑞士日內瓦舉行。據伊朗邁赫爾通訊社二十六日報道，伊朗已就伊美第三輪間接談判向美方提交一份提案，“旨在實際檢驗美國對外交的承諾”。</p><p>報道說，伊朗方面認為，這份提案回應了美國長期以來關於伊朗核計劃和平性質的種種說辭。雖然提案具體內容尚未披露，但消息人士指出，伊朗方面認為，如果白宮拒絕該提案，將“加劇外界對美國誠意及其關於外交解決核問題承諾的質疑”。該提案將由阿曼外交大臣巴德爾轉交給美方。</p><p>現場安保措施嚴密</p><p>伊朗與美國的第三輪間接談判二十六日在瑞士日內瓦舉行。</p><p>新華社記者在現場看到，當地時間九時左右（北京時間十六時左右），有代表團車輛抵達談判地點。談判地點周邊安保措施嚴密，多名安保人員在外圍執勤。多國記者在現場拍攝代表團車輛。</p><p>此次談判由阿曼斡旋，在阿曼駐日內瓦外交代表機構舉行。伊朗外交部長阿拉格齊率領伊朗代表團參加談判，美方談判代表是美國總統特使威特科夫和美國總統特朗普的女婿庫什納。</p><p>伊朗方面表示，國際原子能機構總幹事格羅西有可能加入談判。據伊朗媒體二十六日報道，阿曼外交大臣巴德爾當天早些時候在日內瓦會見了格羅西，雙方就伊朗核計劃相關的技術問題交換意見。</p><p>美國國務卿魯比奧二十五日表示，美伊第三輪談判將主要集中在伊朗核計劃上，希望與伊朗的會談能夠“富有成效”。魯比奧稱，他不會將會談描述為其他任何性質的會談，而只是又一次對話的機會。</p><p>魯比奧稱，伊朗長期以來對美國構成了“非常嚴重的威脅”。他稱，伊朗正試圖研製洲際彈道導彈，並且伊朗堅持不討論彈道導彈是一個“非常非常大的問題”。</p><p>據伊朗媒體二十六日報道，伊朗總統佩澤希齊揚當天在伊美談判開始之際表示，伊朗無意發展核武器。</p><p>佩澤希齊揚在一場會議上說：“敵人說伊朗不應尋求核武器，而我們自己早已多次說過，我們無意發展核武器。”</p><p>前一天，伊朗外長阿拉格齊接受《今日印度》報採訪時表示，有關伊朗正在研發能夠打到美國的遠程導彈的說法是“假新聞”，特朗普是“假新聞”的受害者。他表示，伊朗已經特意將導彈射程限制在二千公里以內，這些導彈純粹用於防禦和威懾，而非構成全球威脅。</p><p>阿拉格齊說，伊朗認為美國的政策是建立在誤解和外部影響下形成的，而不是與伊朗直接對話的結果。</p><p>此外，有關當前美伊談判的重點，以及達成協議後美方後續談判計劃也被披露，包括：伊朗是否可以在本土進行鈾濃縮；已濃縮鈾庫存的處理問題；若達成協議，美方希望進一步就伊朗導彈計劃及對地區代理武裝的支持展開後續談判。</p><p>本報綜合報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美媒：美想讓以先動手再跟進</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891415.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891415.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美媒：美想讓以先動手再跟進 據觀察者網報道：近期，美國持續向伊朗周邊增兵，海灣地區局勢愈發緊張。根據美國“政客新聞網”二十五日報道，美國總統特朗普的高級顧問更希望以色列先對伊朗發動打擊，促使伊朗採取報復行動，從而為美國發動軍事打擊製造理由，避免遭到美國選民反對。 兩名消息人士透露，由於美國和伊朗的談...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/59841772125615103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美媒：美想讓以先動手再跟進</p><p>據觀察者網報道：近期，美國持續向伊朗周邊增兵，海灣地區局勢愈發緊張。根據美國“政客新聞網”二十五日報道，美國總統特朗普的高級顧問更希望以色列先對伊朗發動打擊，促使伊朗採取報復行動，從而為美國發動軍事打擊製造理由，避免遭到美國選民反對。</p><p>兩名消息人士透露，由於美國和伊朗的談判仍沒有突破，特朗普的核心圈打算對伊朗採取軍事行動。其中一名人士說：“美國政府內部普遍認為，如果以色列首先且單獨行動，然後伊朗發動反擊，在政治上會好很多，這會給我們更多採取行動的理由。”</p><p>這種算計是出於政治方面的考量：如果美國或其盟友遭到攻擊，更多美國選民可能願意接受美國對伊朗動武。最新民調顯示，美國人大多支持“推翻伊朗政權”，但不願意為此付出美國傷亡的風險。意味着，特朗普政府策劃的軍事行動需要考慮輿論層面的影響。</p><p>美國針對伊朗的軍事計劃面臨一些風險。這些消息人士稱，軍事行動可能大量消耗美國彈藥庫存，導緻美國所謂的“威懾中國”的能力減弱；如果美國選擇“最激進的行動方案”，美軍人員可能出現傷亡。</p><p>“如果討論的是以顛覆政權為目標的打擊規模，伊朗很可能動用其全部手段進行報復。我們在該地區部署了大量資產，每一處都可能成為潛在目標，”其中一名人士說，“這些資產並不在‘鐵穹’防空系統的保護下，因此美方人員出現傷亡的可能性很高，這將帶來巨大的政治風險。”</p><p>最近幾周，美國國防部官員和國會議員不斷發出警告，伊朗持續的軍事攻擊可能加劇美國軍隊面臨的壓力。一名高級美國情報官員表示，美國情報機構正在“關注並監控”伊朗可能針對美國在中東和歐洲的人員及設施發起的報復行動。</p><p>不過，消息人士補充說，無論以色列是否打算先採取行動，“最可能的情景是美國和以色列聯合發起行動”。以色列總理內塔尼亞胡正呼籲美國政府採取“強硬措施”，阻止伊朗的核子計劃、彈道導彈計劃以及對所謂“地區代理人”的支持。</p><p>對於“政客新聞網”披露的訊息，白宮發言人安娜凱利回應：“媒體可以繼續猜測特朗普總統的想法，但只有總統自己知道可能做甚麼或不會做甚麼。”以色列駐美國大使館則拒絕發表評論。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美伊達成協議機會有多大？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891421.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891421.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美伊達成協議機會有多大？ 在阿曼斡旋下，美國與伊朗第三輪間接談判於二十六日在瑞士日內瓦舉行。本月美伊已舉行兩輪間接談判，未取得實質性進展。如今美伊在局勢高度緊張之下開啟第三輪間接談判，仍圍繞伊朗核問題這一焦點，預計情形將如何？ 伊朗伊斯蘭共和國通訊社此前披露二十六日第三輪談判的形式：伊朗外交部長阿拉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美伊達成協議機會有多大？</p><p>在阿曼斡旋下，美國與伊朗第三輪間接談判於二十六日在瑞士日內瓦舉行。本月美伊已舉行兩輪間接談判，未取得實質性進展。如今美伊在局勢高度緊張之下開啟第三輪間接談判，仍圍繞伊朗核問題這一焦點，預計情形將如何？</p><p>伊朗伊斯蘭共和國通訊社此前披露二十六日第三輪談判的形式：伊朗外交部長阿拉格齊率領的伊朗代表團與美國總統特朗普的特使威特科夫、女婿庫什納舉行間接會談，斡旋方阿曼繼續居中傳話。</p><p>二十六日，伊朗外交部發佈聲明說，阿拉格齊二十五日晚與阿曼外交大臣巴德爾在日內瓦會晤。雙方回顧了伊朗對核問題和解除制裁的看法，伊朗將自身觀點和意見轉達給阿曼方面。這意味着美伊第三輪間接談判已經開始。</p><p>伊展現一定靈活性</p><p>復旦大學美國研究中心教授張家棟二十六日接受香港中通社採訪時表示，從本次談判前雙方立場而言，伊朗展現出一定靈活性，不僅對談判持樂觀態度，提出“零濃縮”草案，更示意願暫停核濃縮活動三至五年，但同時強烈抨擊美方的施壓策略；美國則在維持對伊壓力的同時，尋求通過與阿曼等國的外交途徑達成突破，並對簽署過渡性文件持開放態度。</p><p>美國近期在中東地區大規模集結兵力。張家棟指，美軍在中東的部署為二○○三年來最高水平。近日，特朗普還稱，正考慮對伊朗進行“有限軍事打擊”，以迫使伊朗做出讓步。</p><p>就二十六日的美伊間接談判，張家棟認為，這是一次“城下之盟”；換言之，對伊朗來說是被壓迫、甚至有點屈辱的談判。“美國，尤其是特朗普，不可能沒有任何結果。那不是特朗普的個人風格。伊朗理解這一點。因此，伊朗做出讓步是大概率事件。但這也並不能保障美伊軍事衝突不會發生。美國是否滿意，也是一個問題。”</p><p>他續指，美伊最近三次談判過程均為間接談判，阿曼負責來回傳話、安排場地、協調立場。美伊雙方則未面對面直接談判。所以，也可以說，美伊不是真正在談判。</p><p>就第三輪間接談判，張家棟告訴中通社，美伊雙方最可能達成一項聚焦核問題的“臨時協議”，核心可能涉及凍結伊朗部分核活動以換取談判空間。若談判順利，短期內將有助於緩解地區緊張局勢，為後續達成全面協議爭取“機會之窗”。然而，若協議僅侷限於核領域，雖能暫時止損，但可能無法解決伊朗的地緣政治行為問題，甚至被視為其拖延戰術，美伊之間根深蒂固的不信任感仍是未來最大變數。</p><p>談判前一天即二十五日，美國財政部發佈涉伊朗最新制裁名單，對三十多個實體、油輪及個人實施制裁，以打擊美方所謂伊朗“非法銷售石油”以及彈道導彈和無人機生產。</p><p>伊朗邁赫爾通訊社二十五日報道，阿拉格齊反駁了美方所謂伊朗正研發能打擊到美國的遠程導彈的說法，表示伊朗已將導彈射程限制在二千公里內。</p><p>據報道，阿拉格齊當天接受《今日印度》報採訪時表示，伊朗的導彈計劃旨在維護國家安全，並以去年六月的戰爭為例，說明伊朗當時是自衛。他指責以色列和美國挑起戰爭，稱以色列是該地區唯一尋求衝突的國家。</p><p>阿拉格齊還說，當前美國對伊朗的看法並非基於直接了解，美方“被虛假信息和宣傳所蒙蔽，而這些宣傳大多來自以色列游說團體”。</p><p>他進一步表示，如果美國改變政策，伊朗仍願開啟關係發展的新路徑。</p><p>香港中通社記者   吳一帆</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>魯比奧：美中關係達戰略穩定</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891428.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891428.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[魯比奧：美中關係達戰略穩定 【本報訊】據外電二十六日報道：美國國務卿魯比奧二月二十五日在接受記者採訪時談及中美關係，他表示雙方雖然在某些領域上仍存分歧，但認為兩國關係已達到某種“戰略穩定”，強調中美之間必須能夠對話、溝通和互動。 他在訪問加勒比海國家聖基茨和尼維斯時指出：“我認為兩國都得出結論，美中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/47761772125615822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>魯比奧：美中關係達戰略穩定</p><p>【本報訊】據外電二十六日報道：美國國務卿魯比奧二月二十五日在接受記者採訪時談及中美關係，他表示雙方雖然在某些領域上仍存分歧，但認為兩國關係已達到某種“戰略穩定”，強調中美之間必須能夠對話、溝通和互動。</p><p>他在訪問加勒比海國家聖基茨和尼維斯時指出：“我認為兩國都得出結論，美中若爆發全面性的全球貿易戰，對雙方及全世界都將造成嚴重傷害。”</p><p>長期以來，魯比奧被視為對中國立場強硬的“鷹派”人物。他與特朗普都曾將這個全球第二大經濟體視為必須制衡的對手。</p><p>魯比奧強調，美國不認為過度依賴單一國家提供關鍵物資是可持續的。“我們不認為生活在一個在任何方面，無論是供應鏈、關鍵礦產或藥品等，都必須依賴某個國家百分之九十的世界是可持續的。”他補充說，美國有意盡一切努力確保關鍵供應鏈的多樣化，並將此視為國家安全問題。</p><p>在技術方面，魯比奧承認對中國取得美國先進芯片以及可能發生的技術轉移感到擔憂。“總統達成的每一項協議都經過了全面的國家安全審查，以盡量減少並降低這些風險。”</p><p>同時，魯比奧強調，世界兩大經濟體之間需要持續對話。“擁有核武庫的全球兩大經濟體，必須能夠對話、溝通和互動。”他補充說，如果美國和中國不舉行會談、不進行對話，將是“魯莽和不負責任的”，並稱“我們不與他們建立關係是愚蠢的，坦白說，對我們來說是危險的，即使我們的衝突和分歧領域依然存在。”</p><p>特朗普預計三月三十一日至四月二日訪問中國，這將是他第二任期內首次訪華。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(社論)委內瑞拉大赦淪交易工具</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891429.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891429.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[委內瑞拉大赦淪交易工具 當地時間二月十九日，委內瑞拉全國代表大會召開會議，二讀通過了關於實行大赦的法案，正式赦免一九九九年至今二十七年間，因政治原因被起訴、定罪的人，代總統羅德里格斯已簽署生效，拉美輿論為之震動。 一月三十日，羅德里格斯宣佈推動《民主共存大赦法案》，對一九九九年以來的政治暴力事件進行...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>委內瑞拉大赦淪交易工具</p><p>當地時間二月十九日，委內瑞拉全國代表大會召開會議，二讀通過了關於實行大赦的法案，正式赦免一九九九年至今二十七年間，因政治原因被起訴、定罪的人，代總統羅德里格斯已簽署生效，拉美輿論為之震動。</p><p>一月三十日，羅德里格斯宣佈推動《民主共存大赦法案》，對一九九九年以來的政治暴力事件進行法律處理，並於二月十九日簽署生效。這看似是和解之舉，實則是內外交困下的現實選擇。</p><p>大赦法案最直接的驅動力來自美國。今年一月三日，美軍突襲並逮捕前總統馬杜羅，送往美國受審，導致委內瑞拉政局劇變。臨時政府接手時，面臨財政癱瘓、石油出口受阻的爛攤子。美國明確將釋放政治犯作為放鬆制裁、恢復能源出口的前提。羅德里格斯政府不得不妥協，推動大赦以換取政權存續。</p><p>分析指出，這本質是一份“生存協議”。法案通過後，美迅速確認所有在押美國公民獲釋，並稱讚此舉是應美方要求進行的。</p><p>法案將赦免範圍明確界定為一九九九年一月一日至二○二六年一月三十日，覆蓋整個查韋斯至馬杜羅執政時代，這實質上是對舊政權反美路線的全盤否定。赦免罪名包括煽動非法活動、叛亂、叛國等政治相關罪行，甚至將長期用於打壓異見的“誹謗罪”納入其中。</p><p>法案旨在安撫各方：允許流亡者回國、撤銷國際刑警紅色通緝令、歸還被沒收財產，並恢復反對派的政治權利。例如，二○二五年諾貝爾和平獎得主馬查多有望重新獲得參選資格。</p><p>但關鍵是，條款赦免了法官、檢察官等公職人員在履職中的“違規行為”，這相當於向舊體系成員提供“保護傘”，以確保法案執行時不引發內部抵抗。</p><p>大赦並非自動生效。委內瑞拉立法機構二十一日表示，目前已有一千五百多名政治犯依據新法提出大赦申請。國會議長豪爾赫·羅德里格斯當天表示，在最近一周，已有八百九十六名政治犯被釋放，預計三月將有更多人獲得自由。</p><p>儘管法案被包裝為民族和解的里程碑，但隱患重重。聯合國實況調查團審慎歡迎草案通過，卻強調必須建立透明、包容的程序，並保障受害者參與。人權專家指出，大赦法應基於全面的過渡正義，但現行草案可能排除許多政治犯——例如，那些被控以“侵犯公共財產罪”等非政治罪名的人可能無法獲釋。</p><p>法案明確排除嚴重侵犯人權、戰爭罪、謀殺、販毒等罪行，以符合國際法。然而，家屬抗議稱“按照目前的構想，法案將排除超過半數的政治犯”，並要求更直接的釋放機制。</p><p>大赦是委內瑞拉在槍口與廢墟間的平衡術，它為部分人帶來了自由，也為國家開啟了名義上的重啟。但能否真正治癒二十多年的裂痕，還要看後續執行是否真的保障人權、實現權力多元，而不是淪為一場交易的工具。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美快艇闖古巴交火四死六傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891430.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891430.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美快艇闖古巴交火四死六傷 【據新華社哈瓦那/華盛頓二十五日電】古巴政府二十五日說，一艘美籍快艇當天闖入古巴領海並同執法人員發生交火，快艇上十名武裝人員四死六傷。美國國務卿魯比奧說，已收到古巴方面就此事的通報，並否認有美國政府人員參與。 據古巴內務部發佈的通報，邊防警衛隊當天在古巴比亞克拉拉省附近領海...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美快艇闖古巴交火四死六傷</p><p>【據新華社哈瓦那/華盛頓二十五日電】古巴政府二十五日說，一艘美籍快艇當天闖入古巴領海並同執法人員發生交火，快艇上十名武裝人員四死六傷。美國國務卿魯比奧說，已收到古巴方面就此事的通報，並否認有美國政府人員參與。</p><p>據古巴內務部發佈的通報，邊防警衛隊當天在古巴比亞克拉拉省附近領海內發現一艘在美國佛羅里達州註冊的快艇違規闖入，古方靠近該艇準備核查其人員身份時，快艇人員開火導致古方人員受傷，古方還擊造成快艇上襲擊者四死六傷。</p><p>古巴內務部當天晚些時候發佈的通報說，根據被捕人員的初步供述，他們計劃實施具有恐怖主義性質的滲透行動。執法人員現場繳獲突擊步槍、手槍、自製爆炸裝置、防彈背心、瞄準鏡及迷彩服等物品。船上十名武裝人員均為居住在美國的古巴公民，多數人有犯罪及暴力活動記錄，其中兩人因涉嫌在古巴境內或其他國家實施恐怖主義相關的行為被立案調查，並遭古巴當局通緝。</p><p>此外，通報說，一名自美國赴古巴負責接應此次武裝滲透行動的人員已在古巴境內被捕，目前已承認相關行為。</p><p>美國佛羅里達州總檢察長詹姆斯·尤思邁耶二十五日在社交媒體上發文說，他已指示州檢方與有關方面合作，著手調查這一事件。</p><p>美國副總統萬斯二十五日表示，白宮正密切關注一艘在美註冊快艇在古巴附近“遭槍擊”事件。他表示，希望這不是一起“嚴重”事件。</p><p>美稱無政府人員參與</p><p>美國國務卿魯比奧說，美國正在努力“獨立核實”這起事件的信息並將得出自己的結論。他還說，在這起事件中沒有美國政府人員參與，他不知道這艘快艇屬於誰，正等待確認涉事人員是否為美國公民。</p><p>現階段，古巴與美國關係緊張加劇。一月二十九日，美國總統特朗普簽署行政令，威脅對向古巴提供石油國家的輸美商品加徵從價關稅。二月六日，古巴宣佈一系列措施應對美國新一輪石油封鎖。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美烏在日內瓦會談</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891431.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891431.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美烏在日內瓦會談 【據新華社日內瓦二十六日電】烏克蘭國家安全與國防委員會秘書烏梅羅夫二十六日在社交媒體發文說，烏克蘭與美國當天在瑞士日內瓦舉行雙邊會談。 烏梅羅夫說，美國代表團成員包括美國總統特使威特科夫和美國總統特朗普的女婿庫什納。烏方政府經濟團隊將與美方重點討論烏經濟復甦問題，包括對烏經濟支持機...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/12171772125615947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美烏在日內瓦會談</p><p>【據新華社日內瓦二十六日電】烏克蘭國家安全與國防委員會秘書烏梅羅夫二十六日在社交媒體發文說，烏克蘭與美國當天在瑞士日內瓦舉行雙邊會談。</p><p>烏梅羅夫說，美國代表團成員包括美國總統特使威特科夫和美國總統特朗普的女婿庫什納。烏方政府經濟團隊將與美方重點討論烏經濟復甦問題，包括對烏經濟支持機制、吸引投資工具及長期合作框架等內容。</p><p>烏梅羅夫表示，烏方還將就下一輪烏美俄三方談判的籌備工作與相關方面進行溝通，以協調立場。</p><p>俄大規模空襲烏</p><p>據《烏克蘭真理報》二十六日報道，烏克蘭總統澤連斯基說，俄羅斯當天清晨對烏發動大規模空襲，動用了四百二十架無人機和三十九枚各類導彈，其中包括兩枚“鋯石”高超音速導彈。</p><p>報道說，此次襲擊波及烏克蘭八個州。波爾塔瓦州天然氣基礎設施、工業生產設施和電力線路部分損毀，導致近兩萬戶居民斷電。敖德薩州能源基礎設施以及基輔州和第聶伯羅彼得羅夫斯克州的變電站也部分損毀。</p><p>烏防空力量成功攔截俄方四百五十九個空中目標中的四百○六個，包括兩枚“鋯石”、四枚“伊斯坎德爾”和二十餘枚其他型號導彈，以及三百七十四架無人機。</p><p>俄羅斯、美國和烏克蘭十七日至十八日在日內瓦舉行三方會談，未簽署任何文件。俄羅斯和烏克蘭方面二十五日披露的消息顯示，俄烏代表二十六日將在瑞士日內瓦分別與美國代表舉行雙邊會談。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金正恩闡明新五年計劃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891432.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891432.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[朝鮮勞動黨九大閉幕 金正恩闡明新五年計劃 【據新華社平壤二十六日電】據朝中社二十六日報道，朝鮮勞動黨第九次代表大會二十五日在平壤閉幕。朝鮮勞動黨總書記金正恩在大會期間作了第八屆黨中央委員會工作總結報告，總結朝鮮過去五年發展成果，制定未來五年國家各領域發展計劃。金正恩還談及朝美、朝韓關係等問題。 據報...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/68091772125616041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/25091772125616056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>朝鮮勞動黨九大閉幕</p><p>金正恩闡明新五年計劃</p><p>【據新華社平壤二十六日電】據朝中社二十六日報道，朝鮮勞動黨第九次代表大會二十五日在平壤閉幕。朝鮮勞動黨總書記金正恩在大會期間作了第八屆黨中央委員會工作總結報告，總結朝鮮過去五年發展成果，制定未來五年國家各領域發展計劃。金正恩還談及朝美、朝韓關係等問題。</p><p>據報道，金正恩在報告中說，上一個國家經濟發展五年計劃基本完成，讓朝鮮過渡到“社會主義建設全面發展階段”是重大的革命基本任務。朝鮮安全利益在過去五年得到維護。朝鮮堅持以“核武力為中樞的國防建設自衛路線”，鞏固了擁核國家地位，還實現了技術現代化。</p><p>金正恩在報告中闡明了新的五年計劃期間各部門遠景目標及任務。他指出，要鞏固主要工業部門的生產基礎，輕工業部門要注重改善質量和開發新產品，農業部門要繼續深化調整糧食生產結構。同時，朝鮮要推動發展信息產業，積極開展對外貿易，把旅遊業發展成為推動國家經濟增長的新產業，進一步落實地方發展政策，同時加大科研攻關力度。</p><p>持續發展國防力量</p><p>就未來五年國防發展計劃，金正恩說，朝鮮要持續發展自衛國防力量，不斷擴大和加強自衛遏制力和戰爭執行力。他表示，朝鮮制定了逐年加強國家核力量的遠景計劃，將增加核武器數量、擴大核運用手段及其利用空間，同時大力推進常規武器升級換代。</p><p>金正恩說，朝鮮要發展陸基及潛射型洲際彈道導彈、各種人工智能無人攻擊系統、電子戰武器系統等。此外，今後五年還將每年追加部署牽制戰略對手的戰略武器系統，特別是遏制韓國的主力打擊手段。</p><p>此外，報告就國際形勢說，美國的霸權政策和專橫導致世界上武裝衝突事態層出不窮，和平安全根基受到嚴重衝擊。在亞太地區，以美為首的侵略集團的擴張和越界軍事活動，嚴重威脅朝鮮半島和地區安全。</p><p>朝美關係取決於美</p><p>金正恩就朝美關係說，如果美國撤回對朝敵視政策，朝鮮沒有理由不與美國友好相處。如果美國不改變對朝一貫做法，堅持對抗到底，朝鮮也將堅決予以應對。“朝美關係前景完全取決於美方態度。”</p><p>視韓為“永遠敵人”</p><p>就朝韓關係，金正恩表示，朝鮮將韓國視為“徹底的敵國、永遠的敵人”。朝鮮與“最敵對的實體”韓國沒有任何關係，並永遠將韓國排除在同族類別之外。朝鮮已將朝韓關係定位為最敵對的國家與國家關係，這是朝方不變的原則立場。朝方不會執著於“長期被證明是不科學、不現實的”對韓對話與合作。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>李在明：將持續努力與朝對話</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891433.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891433.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[李在明：將持續努力與朝對話 【據新華社首爾二十六日電】據韓聯社報道，韓國總統李在明二十六日表示，必須持續努力與朝鮮進行對話與合作，積累信任，這樣朝鮮半島最終將迎來結構性的和平與穩定。 李在明二十六日在總統府青瓦台表示，要實現韓朝關係正常化，必須消除長期積累的敵對情緒，而這並非通過一項劃時代的舉措就能...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/33591772125616228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>李在明：將持續努力與朝對話</p><p>【據新華社首爾二十六日電】據韓聯社報道，韓國總統李在明二十六日表示，必須持續努力與朝鮮進行對話與合作，積累信任，這樣朝鮮半島最終將迎來結構性的和平與穩定。</p><p>李在明二十六日在總統府青瓦台表示，要實現韓朝關係正常化，必須消除長期積累的敵對情緒，而這並非通過一項劃時代的舉措就能在瞬間實現。</p><p>李在明強調：“我們應當認真反思，迄今對朝鮮的羞辱或威脅行為，究竟是否有助於朝鮮半島的和平與穩定以及韓國的國家利益與安全。”</p><p>據朝中社二十六日報道，朝鮮勞動黨總書記金正恩在朝鮮勞動黨第九次代表大會期間作工作總結報告時就朝韓關係表示，朝鮮將韓國視為“徹底的敵國、永遠的敵人”。朝鮮已將朝韓關係定位為最敵對的國家與國家關係，這是朝方不變的原則立場。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福建海警喊話早日回歸</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891434.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891434.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福建海警喊話早日回歸 台海巡船回“收到，謝謝” 【香港中通社廿六日電】中國海警局東海分局新聞發言人表示，本月廿五日，福建海警位金門附近海域依法開展常態執法巡查。 發言人指出，二月以來，福建海警組織艦艇編隊持續加強金門附近海域執法巡查，進一步強化有關海域管控力度，切實維護包括台灣在內的中國漁民合法正當...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/75601772125616744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/17351772125616744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>福建海警喊話早日回歸</p><p>台海巡船回“收到，謝謝”</p><p>【香港中通社廿六日電】中國海警局東海分局新聞發言人表示，本月廿五日，福建海警位金門附近海域依法開展常態執法巡查。</p><p>發言人指出，二月以來，福建海警組織艦艇編隊持續加強金門附近海域執法巡查，進一步強化有關海域管控力度，切實維護包括台灣在內的中國漁民合法正當權益和生命財產安全，有力保障廈金海域正常航行和作業秩序。</p><p>據中國海警發佈的執法巡查視頻顯示，福建海警一四六○三船對台海巡部門金門一○○八三船喊話，“新春佳節，兩岸齊歡，我們同為一家人，共度一個節，盼早日回歸，共話團圓。”對此，台海巡部門金門一○○八三船通過無線電回覆稱，“收到，謝謝”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陸卅六機艦台海戰備警巡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891435.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891435.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[陸卅六機艦台海戰備警巡 【香港中通社廿六日電】台防務部門今日稱，廿四小時內解放軍三十架次戰機、六艘軍艦在台海周邊執行聯合戰備警巡。 台防務部門當天發佈“解放軍進入台海周邊空域活動示意圖”，指自本月廿五日清晨六時起至廿六日清晨六時止，共發現解放軍各型軍機三十架次、軍艦六艘持續在台海周邊活動，其中廿二架...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>陸卅六機艦台海戰備警巡</p><p>【香港中通社廿六日電】台防務部門今日稱，廿四小時內解放軍三十架次戰機、六艘軍艦在台海周邊執行聯合戰備警巡。</p><p>台防務部門當天發佈“解放軍進入台海周邊空域活動示意圖”，指自本月廿五日清晨六時起至廿六日清晨六時止，共發現解放軍各型軍機三十架次、軍艦六艘持續在台海周邊活動，其中廿二架次軍機分別進入台灣北部、中部及西南空域。</p><p>此外，台防務部門還稱，期間發現兩顆大陸空飄氣球，一顆於基隆西方約八十七海里處出現；另一顆則於台中西北方約四十八海里處出現，相關航跡顯示，其活動範圍跨越台灣本島上空。</p><p>台是中國一部分</p><p>針對解放軍在台海周邊執行聯合戰備警巡，國防部新聞發言人張曉剛日前指出，台灣是中國領土不可分割的一部分，解放軍位台島周邊常態練兵備戰，組織反分裂反干涉行動，維護國家主權和領土完整，完全正當必要、合理合法。解放軍打“獨”促統不停歇，“台獨”挑釁一次我們就加壓進逼一步，直至實現國家完全統一。正告民進黨當局，認清現實、順應大勢，徹底放棄“台獨”分裂圖謀，停止一切挑釁引戰行徑，才是唯一正確的現實選擇。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春節燃兩岸姓氏交流熱</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891436.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891436.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《沒出息》作者再創《您貴姓》 春節燃兩岸姓氏交流熱 “異口同聲心心相印，異名同姓脈脈相親……且問一句，您貴姓？”繼紅遍兩岸的歌曲《沒出息》後，大陸音樂人王搏在春節前夕發佈以百家姓為主題的新作《您貴姓》，引發馬年春節兩岸姓氏文化主題活動持續升溫。重溫同根同源的親切記憶成為近期兩岸交流的新熱點。 搭建兩...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《沒出息》作者再創《您貴姓》</p><p>春節燃兩岸姓氏交流熱</p><p>“異口同聲心心相印，異名同姓脈脈相親……且問一句，您貴姓？”繼紅遍兩岸的歌曲《沒出息》後，大陸音樂人王搏在春節前夕發佈以百家姓為主題的新作《您貴姓》，引發馬年春節兩岸姓氏文化主題活動持續升溫。重溫同根同源的親切記憶成為近期兩岸交流的新熱點。</p><p>搭建兩岸交流紐帶</p><p>談到《您貴姓》的創作靈感時王搏說，前作《沒出息》在兩岸網友間引發熱議，評論區湧現大量關於海峽兩岸同源姓氏的討論。台灣網友對族譜、祖籍的溯源留言，讓他深刻意識到姓氏背後“打斷骨頭連着筋”的血脈關聯。促使他以“百家姓”為創作核心，在二○二六年春節前夕推出新歌，寄託華夏團圓的情感願景。歌曲獲光明網、《人民日報》等主流媒體轉發，也引發了各地“話百家姓 · 過中國年”的熱潮。馬年新春，在福建福州、廈門、漳州等台胞主要祖籍地，姓氏文化主題活動遍地開花，不少火車站、碼頭掀起姓氏文化交流熱潮，為返鄉台胞與本地宗親搭建起交流的紐帶。</p><p>台交通部門本月廿四日發佈數據顯示：農曆春節海運平均每天一點八萬人次，較去年同期增長約一成。不少台胞通過“小三通”航線往返辦年貨、探親，金馬“小三通”四條航線共開航三百四十二航次，運送旅客五點三萬人次，平均載客率約五成九。</p><p>多元形態增添年味</p><p>央視報道，今年春節期間，有不少台胞通過“小三通”海上航線到廈門過年。大年初一上午，工作人員為乘船抵達廈門五通碼頭的台胞送上設計成紅包樣式的姓氏文化年禮——卡片正面燙金大字“貴姓添福”，背面則詳述該姓氏起源、遷播、名人等信息。本月十二日，福州港連江黃岐客運站的通關大廳內，兩岸同胞提筆書寫專屬姓氏。廈門站內設立了姓氏拓印體驗區，還為往來旅客送上姓氏福袋，琳琅滿目的姓氏圖騰引得旅客駐足……姓氏文化以多元形態為馬年春節添潮味。</p><p>兩岸都是炎黃子孫</p><p>大慶師範學院中文系教授李楓受訪表示：“《您貴姓》是一個身份認同、族群認同、民族認同的鑰匙，今年春節，兩岸交流從姓氏文化玩出新花樣，能讓更多人特別是年輕人參與進來，在互動中了解兩岸同根同源的故事。同族同根的人並不會因為離開了大陸而改變了民族和宗族，仍然可以溯源到古代的某一個姓氏的分支。‘百家姓’是中華民族大家庭的組成部分，過年了，祖輩等着孩子回家團聚。海峽兩岸都是炎黃子孫，同樣的姓氏、同樣的語言，非常有利於提高民族凝聚力。”</p><p>熱切渴望兩岸統一</p><p>她談到：“二○一八年，我跟隨旅行團去台灣旅遊，有團友覺得台灣旅遊比泰國的貴多了，我說，跟這些全都沒有關係，只有一個關係就是：台胞是我們的同胞。當地的導遊我不認識他，他也不認識我。但他說漢語，這種親切感與在大陸一樣的。在阿里山、日月潭，我唱了那首少年時代就會唱的歌兒：‘台灣同胞，我的骨肉兄弟，我們日日夜夜把你們掛在心上……’唱的時候熱淚盈眶。兩岸人民都在一條根上，血肉相連，兩岸早日統一，是我們骨子裡對骨肉團聚的期待和渴望。”</p><p>（香港廿六日電）</p><p>香港中通社記者  馮秋榆</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>赴台獻藝</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891437.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891437.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[赴台獻藝 浙江小百花越劇團《我的大觀園》廿五日晚在台灣桃園展演中心上演，這是該劇團時隔近十五年再度赴台獻藝。圖為賈寶玉大婚衝喜場景。（中新社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/8861772125616947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>赴台獻藝</p><p>浙江小百花越劇團《我的大觀園》廿五日晚在台灣桃園展演中心上演，這是該劇團時隔近十五年再度赴台獻藝。圖為賈寶玉大婚衝喜場景。（中新社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>晉非遺“打鐵花”赴台演出</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891438.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891438.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[晉非遺“打鐵花”赴台演出 【香港中通社廿六日電】二○二六新北燈會邀請非物質文化遺產山西“打鐵花”赴台演出，並且表演團隊在新北演出結束後，將前往苗栗、嘉義市的元宵節活動上演出。 新北市民政局指出，去年三重先嗇宮“神農文化祭”首度邀請山西鐵花秀演出獲熱烈反響，今年再次邀請團隊廿二日至廿四日於新北燈會演出...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/86041772125617041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>晉非遺“打鐵花”赴台演出</p><p>【香港中通社廿六日電】二○二六新北燈會邀請非物質文化遺產山西“打鐵花”赴台演出，並且表演團隊在新北演出結束後，將前往苗栗、嘉義市的元宵節活動上演出。</p><p>新北市民政局指出，去年三重先嗇宮“神農文化祭”首度邀請山西鐵花秀演出獲熱烈反響，今年再次邀請團隊廿二日至廿四日於新北燈會演出。</p><p>象徵祈求豐收幸福</p><p>據了解，“打鐵花”藝術是中國古代手工業者在鑄造器物時發展出的民俗技藝，流傳於黃河中下游，以河南、山西最為流行，起源於北宋，盛行於明清，至今已有千年歷史。表演者會將熔化的鐵水朝空中擊打，因鐵水溫度極高，擊打時會形成細小鐵珠，鐵珠在空中迅速冷卻爆炸形成美麗火花，也象徵祈求豐收和幸福，被列為中國非物質文化遺產。</p><p>畫面絢麗朝聖者眾</p><p>據台媒報道，打鐵花團隊在夜晚才開始表演，但傍晚就有民眾陸續架設攝影器材佔位。有攝影愛好者表示，打鐵花的火花飛濺畫面絢麗，且每個角度的構圖、呈現效果都不同，因此吸引許多攝影同好前來朝聖。</p><p>主辦單位稱，這次先嗇宮以宗教和藝術交流名義邀請山西鐵花秀演出。除了在新北燈會之外，團隊廿五日、廿六日前往苗栗、廿七日在嘉義市演出。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台連鎖婦科淫醫遭起訴</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891439.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891439.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[涉偷拍未成年病患私密照 台連鎖婦科淫醫遭起訴 【本報訊】據聯合新聞網廿六日報道：桃園市某間大型連鎖婦產科旗下一名羅姓醫生，遭檢警查出他不僅參加多個“蘿莉控”LINE群組，分享、收藏超過2TB的兒少性影像，還趁問診時偷拍大量女童及少女病患私密照，被害人難以計數。新北地檢署依兒少性剝削防制條例散佈兒少猥...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>涉偷拍未成年病患私密照</p><p>台連鎖婦科淫醫遭起訴</p><p>【本報訊】據聯合新聞網廿六日報道：桃園市某間大型連鎖婦產科旗下一名羅姓醫生，遭檢警查出他不僅參加多個“蘿莉控”LINE群組，分享、收藏超過2TB的兒少性影像，還趁問診時偷拍大量女童及少女病患私密照，被害人難以計數。新北地檢署依兒少性剝削防制條例散佈兒少猥褻行為之影片及無正當理由持有兒少性影像等罪，起訴這名淫醫，並求處重刑。</p><p>受害人不計其數</p><p>據了解，羅姓醫生任職於桃園某連鎖婦產科，其月子中心在當地相當有名。檢警查出，羅男於二○二○年間加入共十一個主題均為“蘿莉”、“幼女”、“幼齒”的網絡兒少性影像群組，並傳送、分享相關兒少性影像，將上述影像上傳至群組記事本供成員閱覽而散佈。</p><p>此外，羅男還被查出，涉嫌利用替病患看診時偷拍大量女童及少女私密處照片，由於當中絕大部分被害人均未露臉，檢警難以辨識身份，初估至少有上百名未成年病患受害。</p><p>違職德侵害隱私</p><p>檢警前往羅男診所及住處搜索，查扣到的電腦主機和隨身硬碟中，各存有1.3TB和870GB的兒少性影像，數量驚人，其中便包括上述替女童、少女問診時偷拍的照片。</p><p>檢察官認為，羅男身為婦產科醫生，未恪遵職業道德及尊重他人隱私，僅為個人私慾，假藉職務之便，偷拍未成年病患私密照之陰部，無視其所為已嚴重影響兒童少年身心發展，使兒少遭受不當性剝削，甚至淪為商品，因此具體求處至少兩年兩個月的重刑。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自證其醜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891440.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891440.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[自證其醜 台海軍艦艇長期在海上隨意丟棄垃圾的傳聞，近日被一組鐵證“貼臉開大”式實錘，淪為島內輿論笑柄。據島內媒體報道，有網友日前在社交平台爆料，在澎湖海灘發現大批軍用垃圾，其中赫然出現“金江軍艦艦長余浚廷”職章、海軍預防醫學作業手冊、制式軍帽、漆罐與樣品油等物證，直接坐實台軍向海洋傾倒廢棄物的惡行。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>自證其醜</p><p>台海軍艦艇長期在海上隨意丟棄垃圾的傳聞，近日被一組鐵證“貼臉開大”式實錘，淪為島內輿論笑柄。據島內媒體報道，有網友日前在社交平台爆料，在澎湖海灘發現大批軍用垃圾，其中赫然出現“金江軍艦艦長余浚廷”職章、海軍預防醫學作業手冊、制式軍帽、漆罐與樣品油等物證，直接坐實台軍向海洋傾倒廢棄物的惡行。</p><p>本以為拋入大海便能掩人耳目，沒料到潮汐無情，將滿船齷齪原樣送回岸邊，連艦長職章都成了最打臉的證據。如此荒誕一幕，讓島內網友直呼“臉丟大了”。更有知情網民揭露，艦艇出海後每晚向海裡扔垃圾早已是台軍陋習，並非偶發失誤。一支號稱“守土護海”的軍隊，非但不守護海洋環境，反而化身污染源，知法犯法、軍紀廢弛可見一斑。從誤射導彈到亂扔垃圾，台軍屢屢刷新下限，暴露出內部管理混亂、紀律鬆散的沉屙頑疾。</p><p>更有網民表示：“台海軍以前常在海上排廢油，風一吹就漂到海岸一帶，害死一大堆海洋生物。現在亂扔垃圾，算是客氣了。”然而，這種連基本公德與規章都視若無睹的隊伍，既無戰力可言，更失民心所向，最終只會在丟人現眼的路上越走越遠。</p><p>馬田</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>花展登場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891441.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891441.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[花展登場 台北市士林園藝所春季鬱金香花展浪漫登場，今年展示超過十一萬株二十六種來自荷蘭及日本的鬱金香，以“浪漫滿園”為主題，為初春揭開繽紛浪漫序幕。 （香港中通社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/73271772125617181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>花展登場</p><p>台北市士林園藝所春季鬱金香花展浪漫登場，今年展示超過十一萬株二十六種來自荷蘭及日本的鬱金香，以“浪漫滿園”為主題，為初春揭開繽紛浪漫序幕。 （香港中通社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>瓊州海峽春運車客流創新高</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891442.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891442.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[瓊州海峽春運車客流創新高 七方攜手建聯盟築牢防線保障航安 【本報記者湛江電】作為海南自貿港封關運作後的首個春運，瓊州海峽過海車客流持續攀升，雙雙突破歷史新高。來自廣東、海南七家單位二月十四日齊聚徐聞港危險品泊位，共同成立瓊州海峽“暖途 · 安瀾”保障聯 盟，標誌着瓊州海峽春運服務保障進入“七方協同、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/19321772125617744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/93651772125617744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>瓊州海峽春運車客流創新高</p><p>七方攜手建聯盟築牢防線保障航安</p><p>【本報記者湛江電】作為海南自貿港封關運作後的首個春運，瓊州海峽過海車客流持續攀升，雙雙突破歷史新高。來自廣東、海南七家單位二月十四日齊聚徐聞港危險品泊位，共同成立瓊州海峽“暖途 · 安瀾”保障聯</p><p>盟，標誌着瓊州海峽春運服務保障進入“七方協同、全鏈聯動”的新階段。</p><p>瓊州海峽是海南自由貿易港建設和發展的咽喉，也是保障民生的“黃金水道”和客貨運輸最佳通道。面對海南自由貿易港封關運作後的第一場春運“大考”。湛江海事局發出倡議，湛江航標處、湛江通信中心、瓊州海峽（廣東）輪渡運輸有限公司、海南鐵路有限公司、湛江徐聞港有限公司、海安新港港務有限公司等六家單位迅速響應，從海事監管到航海保障，從港口調度到船舶營運，七方攜手共進，結成堅不可摧的“責任共同體”。</p><p>“暖途”意味着要以最大熱情優化服務，讓公眾出行更有溫度；“安瀾”則要以最嚴標準築牢安全防線，確保跨海航行平穩有序。七家單位將緊緊圍繞客滾運輸安全監管與服務保障的核心任務，推動機制融合，構建責任共同體，依托聯盟機制實現信息共享“零時差”、指揮調度“零障礙”、應急響應“零延誤”，做到安全監管精準到位、溫暖服務無縫銜接。</p><p>農曆年初一，瓊州海峽運輸旅客一百九十一萬七千人次、車輛四十七萬二千輛次、客滾船近五千班次，進出島運輸需求保持高位運行。作為粵瓊聯通的水上交通大動脈，海峽通航安全直接關係廣大旅客的生命財產安全和節日出行體驗。當日，廣東海事部門投入全國首艘萬噸級海事巡邏船“海巡○九”等多艘船艇、直升機及無人機在瓊州海峽核心水域開展海空立體聯合巡航執法行動，為公眾平安過海和民生物資運輸築牢安全防線。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>現代物流樞紐體系加速完善</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891443.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891443.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[現代物流樞紐體系加速完善 穗成“四型兼備”國家物流樞紐 【本報記者廣州電】廣州市人大近日通過《關於廣州市二〇二五年國民經濟和社會發展計劃執行情況與二○二六年國民經濟和社會發展計劃》，指出去年以來，廣州國際性綜合交通樞紐城市加快建設，並已經成為空港型、港口型、生產服務型、商貿服務型“四型”國家物流樞紐...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/33641772125617916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>現代物流樞紐體系加速完善</p><p>穗成“四型兼備”國家物流樞紐</p><p>【本報記者廣州電】廣州市人大近日通過《關於廣州市二〇二五年國民經濟和社會發展計劃執行情況與二○二六年國民經濟和社會發展計劃》，指出去年以來，廣州國際性綜合交通樞紐城市加快建設，並已經成為空港型、港口型、生產服務型、商貿服務型“四型”國家物流樞紐承載城市。</p><p>加快建設鐵路樞紐</p><p>廣州國際性綜合交通樞紐建設去年取得多項成果，其中白雲國際機場三號航站樓和第四、五跑道建成投用，華南郵政航空（國際）樞紐中心投產，白雲機場完成旅客輸送量八千三百五十八萬人次。</p><p>世界級鐵路樞紐和軌道體系加快建設。南沙站開工建設，廣州東至新塘五六線、佛穗莞城際開工，開通一條高鐵、四條城際、五條地鐵，地鐵運營里程達七百八十公里，居全國第三。立體交通網持續優化，建成開通增天高速、海珠灣隧道和機場第二高速南段工程，全市高快速路里程突破一千三百三十公里。</p><p>五措佈局樞紐經濟</p><p>發展計劃對今年廣州樞紐經濟的發展進行佈局：一是加快建設廣州臨空經濟示範區，爭取建成空港博覽中心二期，開工建設航潤技術航空發動機部件維修項目，推進空港新型儲能產業園區建設標桿工業園區，推進與中國商飛等企業合作發展航空高端裝備製造業。</p><p>二是大力發展臨港經濟，培育做大大灣區（南沙）臨港產業集聚區等重點平台，爭取設立粵港澳大灣區航運聯合交易中心香港子公司，推進南沙港五期工程等項目加快實施，爭取新增外貿班輪航線六條，力爭完成港口貨物輸送量七點〇五億噸、集裝箱輸送量二千八百三十萬標箱。三是加快建設世界級鐵路樞紐和軌道體系，高品質推進廣南聯絡線、芳白城際、地鐵十號線後通段等一批軌道交通項目建設，力爭廣州地鐵運營里程突破八百公里。</p><p>優化提升路網體系</p><p>四是優化提升路網體系，積極推進惠肇高速白雲至三水段等十一個高速公路項目，打造更完善的綜合立體交通網。五是積極申建國際物流樞紐中心，推進廣州國際港規劃建設，打造貿易資料鏈、物流出行鏈平台，探索國際中轉集拼等制度創新，打造智慧高效的現代化物流樞紐。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>穗國際港新春首趟中歐班列啟程</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891444.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891444.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[穗國際港新春首趟中歐班列啟程 【本報記者廣州電】廣州海關公佈，二月十七日馬年大年初一早上，一列滿載電動自行車、家用電器、廚房用具等“大灣區製造”貨物的X八四三二次中歐班列從廣州國際港駛出，將經滿洲里口岸出境駛往歐洲，這是農曆馬年廣州國際港發出的首列中歐班列。 為保障中歐班列在春節期間高效順暢運行，廣...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/13631772125618009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>穗國際港新春首趟中歐班列啟程</p><p>【本報記者廣州電】廣州海關公佈，二月十七日馬年大年初一早上，一列滿載電動自行車、家用電器、廚房用具等“大灣區製造”貨物的X八四三二次中歐班列從廣州國際港駛出，將經滿洲里口岸出境駛往歐洲，這是農曆馬年廣州國際港發出的首列中歐班列。</p><p>為保障中歐班列在春節期間高效順暢運行，廣州車站海關與鐵路部門、班列運營平台及口岸海關的聯繫配合，建立多方聯動機制，共享運力與貨源信息。廣州車站海關監管科表示，海關打造差異化監管服務方案，推廣鐵路快速通關業務模式，實施廿四小時預約通關，引導企業“提前申報”，採取艙單歸並簡化申報手續，實施收發貨人免到場協助查驗模式等多種便利措施，最大程度壓縮通關時間。</p><p>今年春節假期期間，廣州國際港計劃發運四列中歐班列，合計約四百三十標箱，貨值約一點○九億元人民幣。今年二月以來，廣州國際港中歐班列基本保持平均每周六列的開行頻率，出口商品以粵港澳大灣區生產的家用電器及跨境電商相關商品為主，滿足海外市場需求。</p><p>隨着跨境電商等外貿新業態蓬勃發展，廣州車站海關協調解決了系統申報、分揀線優化等多個問題，促成跨境電商商品經中歐班列運輸出口，二○二五年第四季度起實現跨境電商專列常態化運行。今年一月已開行跨境電商班列三列，共發運跨境電商貨物貨值超三千萬元人民幣。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>平湖南站新春中歐班列首發</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891445.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891445.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[平湖南站新春中歐班列首發 【本報記者深圳電】二○二六年農曆正月初一早上八時許，滿載家電、電子產品及跨境電商包裹的X八四二六次中歐班列在平湖南站啟程，奔赴滿洲里口岸，預計十四天後抵達俄羅斯、波蘭等國家。這趟新春首發的中歐班列，既是粵港澳大灣區外貿物流“開年第一單”，也拉開了新年外貿運輸的帷幕。 為確保...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/78771772125618103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>平湖南站新春中歐班列首發</p><p>【本報記者深圳電】二○二六年農曆正月初一早上八時許，滿載家電、電子產品及跨境電商包裹的X八四二六次中歐班列在平湖南站啟程，奔赴滿洲里口岸，預計十四天後抵達俄羅斯、波蘭等國家。這趟新春首發的中歐班列，既是粵港澳大灣區外貿物流“開年第一單”，也拉開了新年外貿運輸的帷幕。</p><p>為確保班列高效開行，國鐵廣州局廣深鐵路物流中心平湖南鐵路物流營業部提前對接客戶，設立專用堆場，對備案集裝箱提前轉場存放。同時，通過“一次申報、一次查驗、一次放行”模式，壓縮作業時間，提升貨物周轉效率約百分之二十。</p><p>自二○二○年八月十八日首趟“灣區號”中歐班列從深圳開往德國杜伊斯堡以來，班列網絡持續拓展。截至今年二月十五日，已累計開行九百七十五列，運送貨物超九萬標箱，貨值突破三十一億美元，線路從一條增至二十七條常態化線路，覆蓋德國、俄羅斯等四十七個國家和地區，服務大灣區企業超七千家。</p><p>平湖南鐵路物流營業部正深化“通道+產業”聯動發展模式，通過擴容國際拼箱服務，為中小微企業開闢高效出海路徑。當前，佔地六百八十六畝的平湖南綜合物流樞紐二期貨場已基本建成，十一棟高標準倉庫及配套鐵路線路即將投運，未來將進一步提升中歐班列的集疏運支撐能力。該營業部經理羅練林表示，將構建更高效、便捷的國際物流平台，進一步降低企業跨境貿易的綜合成本。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廣州往返西哈努克港航線開通</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891446.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891446.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣州往返西哈努克港航線開通 【本報記者廣州電】柬埔寨天空吳哥航空近日正式開通柬埔寨西哈努克港往返中國廣州的定期直飛航線。該航線是廣州白雲國際機場T3航站樓在二○二六年新開通的第三條國際航線。 該航班每周運營三班，分別在周二、周四和周日執飛，旅客可通過柬埔寨天空吳哥航空官方網站、線下授權營業網點及授權...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/19031772125618197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣州往返西哈努克港航線開通</p><p>【本報記者廣州電】柬埔寨天空吳哥航空近日正式開通柬埔寨西哈努克港往返中國廣州的定期直飛航線。該航線是廣州白雲國際機場T3航站樓在二○二六年新開通的第三條國際航線。</p><p>該航班每周運營三班，分別在周二、周四和周日執飛，旅客可通過柬埔寨天空吳哥航空官方網站、線下授權營業網點及授權票務平台查詢購票。</p><p>西哈努克港作為柬埔寨發展速度最快的濱海旅遊目的地，擁有純淨的沙灘、神秘的海島和豐富的度假資源。柬埔寨天空吳哥航空開通西哈努克港至廣州直飛航線進一步夯實了白雲機場在東南亞航空市場的領先地位。未來，白雲機場將持續加強航司引進與航線開發工作，為廣大旅客打造便捷的“經廣飛”出行體驗。</p><p>白雲機場表示，機場T3航站樓已於去年十月三十日正式投入運營，今年一月二十二日起，所有在T1航站樓運營的三十家國際（地區）航司以及東航、海航、深航、春秋航的國際（地區）航班轉至T3航站樓運營；除春秋航空外，國航、海航、深航等原T1運營的其他國內航司全部國內進出港航班，繼續留在T1航站樓運營。</p><p>此舉標誌着T3國際業務全面開啟。此次調整不僅是白雲機場服務國家戰略、助力粵港澳大灣區建設、推進高水平對外開放的生動實踐，也是積極響應“請到廣東過大年”、“廣貨行天下”等系列活動、服務全省經濟社會發展大局的務實舉措。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>東莞港添連接東盟新通道</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891447.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891447.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[開通直航峴港及胡志明泰國航線 東莞港添連接東盟新通道 【本報記者東莞電】新年以來，東莞港繼“東莞——爐門——峴港”航線成功首航後，華信集運東莞港——越南胡志明——泰國林查班集裝箱直航班輪航線近日亦順利首航。 “鑫源二三七”輪，一月廿七日緩緩駛離東莞港三期碼頭，標誌着“東莞——爐門——峴港”集裝箱班輪...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/97271772125618291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/75231772125618291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>開通直航峴港及胡志明泰國航線</p><p>東莞港添連接東盟新通道</p><p>【本報記者東莞電】新年以來，東莞港繼“東莞——爐門——峴港”航線成功首航後，華信集運東莞港——越南胡志明——泰國林查班集裝箱直航班輪航線近日亦順利首航。</p><p>“鑫源二三七”輪，一月廿七日緩緩駛離東莞港三期碼頭，標誌着“東莞——爐門——峴港”集裝箱班輪航線正式開通。該航線由東莞市優成凱運航運有限公司運營，是其在東莞港開闢的第三條直航東盟的集裝箱班輪航線。</p><p>提升灣區東盟聯動</p><p>作為東莞本土外貿航運企業，優成凱運此前已成功運營“東莞——越南海防”與“東莞——越南爐門港”兩條直航航線。此次新航線的開通，不僅是其東盟航線網絡的進一步完善與重要補充，更是東莞港搶抓RCEP機遇、深化“一帶一路”經貿合作的重要舉措，將進一步激活大灣區與東盟的產業聯動勢能。</p><p>航線初期由七千噸級“鑫源二三七”輪執航，每月三班常態化運營，採用“東莞港至爐門港至峴港”的優化掛靠順序，並與峴港港務方面達成深度合作，實現了港口作業與物流環節的高效銜接。其在時效上表現突出：東莞港出發二點五天直達越南爐門港，五天抵達峴港，全程往返航期壓縮至九至十天，為大灣區貨物出海提供穩定快捷的直航選擇。根據計劃，該航線將於今年三月進行運力升級，改由一萬三千噸級船舶運營，並將進一步提升至穩定的周班服務頻率。</p><p>賦能物流提質升級</p><p>華信集運滿載東莞智造與灣區貨物的班輪，近日亦從東莞港二期碼頭啟航，直抵東盟兩大核心樞紐港。此次東莞港——越南胡志明——泰國林查班集裝箱直航班輪首航，標誌着東莞港面向東南亞的近洋直航網絡再升級，以高效物流通道賦能外貿提質、產業升級與城市發展。</p><p>該航線採用周班穩定運營，實現東莞港至胡志明、林查班直達快航，大幅壓縮中轉環節與運輸時效，顯著降低企業綜合物流成本，為電子信息、裝備製造、家居建材、紡織服裝等東莞優勢產業提供穩定的出海通道，同時將為東莞紙廠進口再生紙漿、木薯澱粉，以及越南和泰國的榴蓮、龍眼、香蕉等熱帶水果提供一條高效便捷的物流通道。</p><p>該航線直達越南胡志明與泰國林查班兩大國際貿易樞紐，深度銜接RCEP區域市場，進一步暢通粵港澳大灣區與東盟之間的產業鏈、供應鏈、價值鏈循環，也是東莞港提升國際航運服務能力的關鍵落子。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（二弦）藝人地位大有提高</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891448.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891448.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[藝人地位大有提高 今時唔同往日，從近年內地和港澳地區的春節歡樂氣氛和實象來看，藝人的身價和社會地位，比起過去的時代，都是大有提高的了，這是筆者比較直接和讚賞的體會。他們今日負起文化娛樂和積極貢獻的任務，各路英雄的藝人，不少都可以成為大衆的偶像，憑着他（她）們本身的拼搏，加上商業宣傳的推波助瀾，我們可...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>藝人地位大有提高</p><p>今時唔同往日，從近年內地和港澳地區的春節歡樂氣氛和實象來看，藝人的身價和社會地位，比起過去的時代，都是大有提高的了，這是筆者比較直接和讚賞的體會。他們今日負起文化娛樂和積極貢獻的任務，各路英雄的藝人，不少都可以成為大衆的偶像，憑着他（她）們本身的拼搏，加上商業宣傳的推波助瀾，我們可以看到在各地春晩聯歡的演出中，藝人們受到歡迎的實現。</p><p>藝人地位的日漸提高，説明社會在不斷地向前邁進，日漸走上經濟發達、文化藝術之花競放的道路。</p><p>如筆者這樣的“過來人”，不由得情不自禁地把歷史長河中，中國藝人在社會上的地位和身價做了一些比較：封建社會中，有所謂“三教九流”的説法，受到統治者的默認和利用。那時候，藝人都是被評列到三教九流的九流中最低級的位置，他們只比“乞丐”稍高一點而已。</p><p>我小時在內地故鄉城鎭，每逢春節喜慶日子，鎭中商紳便會發起聘請“落鄉班”來演三五晩賀歲戲（多屬京劇或湘劇“地方戲”）。這些戲班一衆人等，被安置在學堂或廟祠內，男女同時擠在一個破舊、逼仄的起居空間，只用一大布簾隔開男女佔用地。他們的兩餐十分粗陋，上台的戲服也頗陳舊，聽説：這樣的伶人能有班落，屬於有運氣，而在較大的三、兩個城市的名班，也好不到哪裏去。台下的觀眾，男女老幼雖然很熱鬧，但眞正用心“賞戲”的似乎不多，也很少有人崇拜的舉動。現代的台上則“星光”熠熠，台下如癡如醉，更顯得是天淵之別了。</p><p>時代變了，今天藝人的地位大大提高，是一樁好事。希望他（她）們能夠大顯身手，為昇平盛世增添更多歡樂和更多美好願望。</p><p>魯    茂</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(宇宙園丁)全是人心問題</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891449.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891449.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[全是人心問題 人人都說現在是經濟下行的時代，時尚、理財投資或人們日常的生活方式，都呈現出“向內收”的形態。就好比美妝的審美從大紅唇轉向裸色，年輕人不再輕易供樓供車；而比起創業，考公務員反而是最保險的維生方式。 這是一種客觀的狀態外顯，並沒有好壞之分。但我們或許需要去思考，我們的文化包容度，或是社會創...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>全是人心問題</p><p>人人都說現在是經濟下行的時代，時尚、理財投資或人們日常的生活方式，都呈現出“向內收”的形態。就好比美妝的審美從大紅唇轉向裸色，年輕人不再輕易供樓供車；而比起創業，考公務員反而是最保險的維生方式。</p><p>這是一種客觀的狀態外顯，並沒有好壞之分。但我們或許需要去思考，我們的文化包容度，或是社會創新力，是否會在如此的狀況下縮減呢？</p><p>在一個沒有人教導我們該如何聆聽自己的聲音，或是外部支持並不充裕的環境裏，人必然是會迷茫的。我們的後現代社會便是這樣充滿了焦慮不安。</p><p>於是，我們就會去迷信各種聲音。我們也許是出於謙虛，願意接納他人的指引；也許是對某個領域尚不熟悉，需要借助他人的視角認知新事物。</p><p>我時常在思考，為何我們在某些時候，總是會把自己的生命選擇權交出去，期望獲得一個最妥當的解法呢？</p><p>作為擁有健康心靈的人，會始終保有探索外界的好奇心，而探索必定會伴隨着未知。“未知”或許是“迷茫”的中性表達，在尚未發現新大陸以前，我們其實不必焦慮去找到“已知”。</p><p>如果將生命的終結視為人的終點，那麼顯而易見，我們的意識、記憶與經歷，就是人生的全部。</p><p>想到這裏，我發現我們不必執着於趨利避害，確保自己去走一條吻合“標準”的道路。重要的是，我們要活得順心，不忤逆自己的理想與心意。長期處在壓抑的狀態，不僅會讓精神生病，更會讓身體肌肉緊繃、經絡不暢，積鬱成疾。</p><p>人生在世不過短短數十載，在不侵害他人權益的前提下，怎麼活都是可以的。當人學會放鬆、接納真實的自己，便能無病無痛，看見生命的本身為何。在這樣的基礎上，我相信成功就是幸福。做幸福的人，也能夠心無旁騖地愛人愛己了。</p><p>（二）</p><p>司徒子榆</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（杏林外史）劉備真的是漢室宗親嗎？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891450.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891450.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[劉備真的是漢室宗親嗎？ 如果姓劉，你不一定真的是劉邦後人；如果不姓劉，也不一定不是，因為歷史上改姓的人非常多，攀附的人也很多。 在劉邦出名之前，劉姓只是小眾，史書記載的一個名人都沒有，但四百年漢朝之後，中國姓劉的枝繁葉茂，劉姓名人比比皆是。這很能說明問題：只有他們家族，才能有這麼強的資源控制能力和權...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>劉備真的是漢室宗親嗎？</p><p>如果姓劉，你不一定真的是劉邦後人；如果不姓劉，也不一定不是，因為歷史上改姓的人非常多，攀附的人也很多。</p><p>在劉邦出名之前，劉姓只是小眾，史書記載的一個名人都沒有，但四百年漢朝之後，中國姓劉的枝繁葉茂，劉姓名人比比皆是。這很能說明問題：只有他們家族，才能有這麼強的資源控制能力和權力，把繁殖拓展到如此地步。</p><p>用同樣的研究方法，人們在如今河北的劉姓之中，找到了一個具O-MF6722編號特徵的Y染色體人群。反過來調查，發現O-MF6722人群中，姓劉的也特別多。</p><p>含有這個Y染色體的家族人口主要集中在河北地區和周邊，其中以河北保定最多，此地正是中山靖王劉勝的封地，也跟劉備的老家很近。進一步經推算，研究者發現O-MF6722形成於西漢前中期——劉勝生活的年代。</p><p>性染色體上的密碼特徵不是一成不變，可以有規律地發生變化，而且跟繁殖多少代有關，正因如此，研究者才能推算出某個遺傳信息代碼大致產生於距今多少年。</p><p>由此可見，人們高度懷疑O-MF6722就是中山靖王劉勝的家族基因標記。劉勝生平除了吃喝玩樂，實在沒太多事蹟，唯一被人熟知的就是生育能力強，司馬遷說他“有子枝屬百二十餘人”。這個後代數量在古代罕有匹敵者，後世的清朝康熙似乎還能與之比劃一下。當年劉勝家族有如此強大的影響力，不奇怪。</p><p>讓人遺憾的是，在劉邦家族的O-F254中並沒有出現過一支人口數在河北地區十分大的下游支系，同時，O-F254在河北地區的人口佔比也並不顯著。而研究者還驚訝地發現，O-MF6722不是劉邦家族O-F254的下游，它們之間是“陌生”關係。</p><p>這就是說，中山王劉勝在生物學很可能不是劉邦後代。到底是哪位后妃紅杏出牆？歷史沒答案，但劉備可能白白認錯了劉邦當祖宗。</p><p>（三之三）</p><p>譚健鍬</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（古今亂炖）年輕真好</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891451.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891451.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[年輕真好 筆者沒有曹阿瞞那樣的野心，也沒有“志在千里”的奢望和“神龜雖壽，猶有竟時”的悲傷。但是，著書立說上，並不是毫無目標，“ 心願未了”的想法還是有的。總之，對於身體上的衰老跡象，還是會有感覺、有憂慮，還達不到視死如歸的境界。 二十多年前，開始染上鼻炎的頑疾。每年春秋兩季，都會有一段時間飽受雙目...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>年輕真好</p><p>筆者沒有曹阿瞞那樣的野心，也沒有“志在千里”的奢望和“神龜雖壽，猶有竟時”的悲傷。但是，著書立說上，並不是毫無目標，“</p><p>心願未了”的想法還是有的。總之，對於身體上的衰老跡象，還是會有感覺、有憂慮，還達不到視死如歸的境界。</p><p>二十多年前，開始染上鼻炎的頑疾。每年春秋兩季，都會有一段時間飽受雙目刺癢、噴嚏不斷、面部浮腫的苦楚。但鼻炎不是老年病，少年兒童也有此患。因此，鼻炎並沒有使我有人生老去的感覺。但是，身體裡由於鈣質流失導致的腳腿乏力，小腿抽筋頻率逐年加密，卻是實實在在的衰老跡象。每次看到少年兒童、年輕人奔跑、彈跳的樣子，心裡都會有所觸動：自己上下樓梯兩格一步、絲滑如飛的日子一去不復返了。</p><p>身體衰老最醒目的自然是頭髮。不是韓愈所說的蒼蒼，而是周杰倫所唱的“髮如雪”，庶幾乎跟過昭關後的伍子胥同款了。當今世界，盛行文化多元、生物多樣，白髮似乎並非值得羞赧之事。最影響心情的是牙齒的老化：先是齲齒擴大、增多，而後動搖、脫落，需要不時補牙、烤瓷、種植。牙齒衰老的過程，容易使人產生與世間美食日漸疏遠的落寞。民以食為天，咀嚼不動食物的那一天，便是永別人世之時。想起兒時聽村裡人評論老人去世時常說的一句話：“可憐渠（他）新米（麥）都吃不着了！”</p><p>年輕真好！我們已經好過，他們也會變老，不存在意難平的邏輯；一息尚存，事猶可為，努力使自己充實地、優雅地老去。慌張、虛度，才是生命的大敵。西諺有云：“笑到最後的人笑得最好。”是時候樹立起“江湖拼的不是富貴，而是壽命”的信念了。</p><p>（二之二）</p><p>亞    瑟</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（聲色點擊）伊爾庫茨克</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891452.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891452.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[伊爾庫茨克 伊爾庫茨克，西伯利亞工業重鎮、交通樞紐、商貿樞紐，是往貝加爾湖的必經之地。在北京轉機過去，航程不外兩個半小時。 始建於一六五二年的伊爾庫茨克，最初是俄羅斯人自布里亞特人徵收皮毛的中心，也是中國和沙皇帝國之間的經貿中心，以俄羅斯的木材、皮毛換取中國的絲綢、茶葉。雖然伊爾庫茨克位居東西伯利亞...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>伊爾庫茨克</p><p>伊爾庫茨克，西伯利亞工業重鎮、交通樞紐、商貿樞紐，是往貝加爾湖的必經之地。在北京轉機過去，航程不外兩個半小時。</p><p>始建於一六五二年的伊爾庫茨克，最初是俄羅斯人自布里亞特人徵收皮毛的中心，也是中國和沙皇帝國之間的經貿中心，以俄羅斯的木材、皮毛換取中國的絲綢、茶葉。雖然伊爾庫茨克位居東西伯利亞第二大城市，由於位處東亞和中亞之間，自建城至今一直是西伯利亞的經貿重鎮，尤其在沙皇亞歷山大三世下令興建西伯利亞鐵路後，伊爾庫茨克躍升沿線重要中轉站，被譽為“西伯利亞巴黎”。城內便立了亞歷山大三世的銅像，以紀念這位改變伊爾庫茨克命運的沙皇。</p><p>走出伊爾庫茨克和一般火車站規模相若的國際機場，西伯利亞的冷颼北風撲面而來，我終於站在一直心心念念的西伯利亞，尚未知寧古塔前，便已自俄國文學中知道有一片苦寒之地叫西伯利亞。前蘇聯領導人列寧和斯大林、作家陀思妥耶夫斯基都曾被流放此處。</p><p>笑容燦爛的美女導遊娜塔沙說要帶我們去看河，源自貝加爾湖的安加拉河。</p><p>踏雪而行，二月的西伯利亞比想像中暖和，娜塔沙說我們比較幸運，早前曾寒冷了一段日子，這幾天正好回暖。忘了說，西伯利亞的回暖是攝氏零下十多度。</p><p>安加拉河河畔的基洛夫廣場，主顯節教堂等三大教堂各據一角，紀念二戰衛國英魂的長明火在寒冬中閃爍跳躍。北風中，似乎聽到柴可夫斯基《一八一二序曲》，從一八一二年擊退拿破崙大軍，到二戰打敗納粹德國，頑強堅韌的斯拉夫民族以鮮血保家衛國。</p><p>夕陽西下的安加拉河寂靜無聲，對稱工整的典型蘇聯建築物立於河畔，再次踏足這個自幼便從文學、油畫中接觸的國度，熟悉而陌生。</p><p>（去蘇武牧羊的地方 · 二）</p><p>程   文</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（斷章寫義）冰面上的自由</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891453.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891453.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[冰面上的自由 在競技運動的殿堂裡，我們習慣看見天才的誕生，卻鮮少看見天才的“ 逃亡”。二○二二年，年僅十六歲、剛在冬奧與世錦賽大放異彩的華裔少女劉美賢，在巔峰之際宣佈退役，震驚全球。兩年後，她帶着笑容重返冰場。這段“空白”的兩年，不僅是她自我的修復，更是現代父母最該修讀的一門深度教養課。 【摘自：〈...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>冰面上的自由</p><p>在競技運動的殿堂裡，我們習慣看見天才的誕生，卻鮮少看見天才的“</p><p>逃亡”。二○二二年，年僅十六歲、剛在冬奧與世錦賽大放異彩的華裔少女劉美賢，在巔峰之際宣佈退役，震驚全球。兩年後，她帶着笑容重返冰場。這段“空白”的兩年，不僅是她自我的修復，更是現代父母最該修讀的一門深度教養課。</p><p>【摘自：〈從“我不快樂”到冰上的自由靈魂〉，作者：Iris Yeh，二○二六年二月十九日】</p><p>“我只想做個快樂的普通人。”劉美賢退役時說的話像一根針，扎進無數父母心裡。</p><p>在那條被期待、被安排的金光大道上，劉美賢擁有一切，卻在十六歲時坦言自己不快樂。退役後的兩年，她過着與滑冰無關的生活，卻在那些看似“空白”的日子裡明白：即使不滑冰，她依然是完整且被愛的。</p><p>這個發現，比任何金牌都珍貴。當她決定重返冰場的一刻，滑冰從“爸爸的安排”變成“我的選擇”。</p><p>現在的孩子擁有最優渥的條件，為什麼反而不快樂？或許也基於失去了對生命的掌控感。他們活在父母的期待裡，從未真正站在屬於自己的土地上。而劉美賢的父親做對了一件事：他在女兒說“不快樂”時選擇了傾聽，而不是說服。他允許女兒“空白”，讓她有機會從外界期待中脫鈎，重新聆聽自己內在的聲音。</p><p>這或許是教養中最難的一課：我們總想給孩子“更多”，但有時候他們需要的，是“更少”。少一點安排，多一點空間，讓他們去探索、去迷茫、去成為自己。真正的快樂，從來不是抵達某個高度，而是擁有選擇的權利，以及無論選擇什麼，都確信自己“依然完整，依然被愛”。</p><p>有時候，愛一個孩子最好的方式，不是推着他們往前跑，而是陪他們坐下來，問一句：“你快樂嗎？”然後無論答案是什麼，都能點頭說：“那就好。”</p><p>鏏    而</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（夕曛微茫）久違的自由</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891454.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891454.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[久違的自由 上周正值農曆新年，我的老車卻在喜慶之際徹底罷工。相熟修車師傅看着充滿戰損的漆黑車身，語重心長地說：“修也是可以，只是沒有太大意義。”我看着它，最後還是決定送它離去，順便領回一小筆的“退役費”，也免得後續麻煩。雖說失去了車子，反而讓我鬆了一口氣。 回想小時候住在黑沙環，步行所及的便是我的邊...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>久違的自由</p><p>上周正值農曆新年，我的老車卻在喜慶之際徹底罷工。相熟修車師傅看着充滿戰損的漆黑車身，語重心長地說：“修也是可以，只是沒有太大意義。”我看着它，最後還是決定送它離去，順便領回一小筆的“退役費”，也免得後續麻煩。雖說失去了車子，反而讓我鬆了一口氣。</p><p>回想小時候住在黑沙環，步行所及的便是我的邊界。若要遠行，一台二十二號的巴士就足以往返澳門各處。那時候，也沒有想像過長大後會握上方向盤，更沒想過會惹上這麻煩事。後來，也是認識了女朋友後，為了方便，才買了台二手車。雖說，多半也是女朋友在擔任司機，但上班時候，還是要獨自面對現實。</p><p>許多人嚮往駕駛那種逍遙與無拘無束的感覺。但對我來說，開車本是瑣事，在澳門開車更是內心修為的挑戰。可能受限於面積，或舊時城市規劃，澳門的道路如同一個被塞滿的口袋，大直路上頻繁切換的紅綠燈、讓先位與拐彎處的斑馬線、隨意橫穿的行人，種種的限制如同麻繩般互相纏繞。有時候，目的地就在前方，卻要在某處先轉彎，那種違背直覺的動線，如同《倚天屠龍記》裡聖火令“應左則前，須右乃後”一樣怪異。更遑論，要提防那些胡亂開車或碰瓷的人。這些事，僅是上班途中，短短兩三公里的日常，卻在每日反覆消磨着我僅有的精神。</p><p>車子退役後，我反而重拾了散步的習慣。那種休閒，是車籠之中無法想像的。或許是讀了些哲學的緣故，現在走在路上，總覺得自己有些哲學家的影子，思緒隨腳步的起落而隨行。在這座既熟悉又帶點隨機的城市，沒有了紅綠燈的催促，也沒有必然的路線，我只需全憑直覺，重新感受那份久違的自由。</p><p>李俊文</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（散策人間）淚水釀成的陽光</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891455.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891455.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[淚水釀成的陽光 如果忘記了怎麼哭，看完《陽光女子合唱團》後便會發現，原來自己還沒忘記怎麼哭。進場前明知道這是一部會讓觀眾交出淚水的電影，觀映時也看出某些橋段顯然是為了煽情而突兀地存在，但我仍心甘情願地把眼淚交出來。至少，在抽紙巾與抽泣聲此起彼落的影院裡，我並不孤單。 電影講述女主角在懷孕期間殺害酗酒...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>淚水釀成的陽光</p><p>如果忘記了怎麼哭，看完《陽光女子合唱團》後便會發現，原來自己還沒忘記怎麼哭。進場前明知道這是一部會讓觀眾交出淚水的電影，觀映時也看出某些橋段顯然是為了煽情而突兀地存在，但我仍心甘情願地把眼淚交出來。至少，在抽紙巾與抽泣聲此起彼落的影院裡，我並不孤單。</p><p>電影講述女主角在懷孕期間殺害酗酒家暴的丈夫，誕下的女兒雖可在三歲前由她在獄中撫養，卻被發現患有眼疾。為了讓女兒獲得更好的治療，女主角決定放手提早把女兒交至育幼院尋找領養人，並希望在與女兒分離前，為喜愛音樂的女兒舉辦一場合唱表演。除了最後突然的意外情節，整部電影都充滿善意與和解。女囚犯們帶着各自的過去與過錯進獄，在獄中偶有的衝突背後，是每一個傷痕纍纍的靈魂渴望陪伴、希望被理解、亦冀望重拾愛與被愛的能力。合唱團的組成與演出既是為了成全一個即將失去女兒的媽媽的願望，也是為了給自己一個也許能再次被陽光照耀的機會。於是，在音樂中共享的歡笑與淚水，交織成為她們生命中的陽光，溫柔地提醒她們儘管已犯的過錯不可彌補，卻也不要忘記自己還擁有愛人的能力——包括愛自己。</p><p>演職名單滾動着時，大多數觀眾仍安靜地留在座位，在黑暗中梳理自己幽微的淚水與思緒。電影帶來的諸多情感尚在內心迴轉，片尾曲《再見的時候》悠悠迴響，溫柔地接住所有“我想陪你一起走，可惜時間總是先到盡頭”的遺憾，以及那些“學不會的捨得”與“學會的放手”。曲終燈亮的剎那，彷彿是電影裡眾人敲定合唱團名為“陽光女子”時，陽光恰好穿過鐵窗，灑落在每一個人身上。“有陽光！”她們指着身上彷彿正擁抱着自己的陽光，笑得像太陽本身。</p><p>波    本</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>七絕 · 美洲度歲口占</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891456.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891456.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[七絕 · 美洲度歲口占 旅跡西行在異鄉， 美洲度歲慶華祥。 遙斟春酒酬新序， 萬里同天共夕陽。 余    草]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>七絕 · 美洲度歲口占</p><p>旅跡西行在異鄉，</p><p>美洲度歲慶華祥。</p><p>遙斟春酒酬新序，</p><p>萬里同天共夕陽。</p><p>余    草</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>巳歲招蛇</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891457.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891457.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[巳歲招蛇 臘暮趨蚺歲尚辰，平安祇憾未隨身。 山妻不慎罹鱗鯁，野老無端着虺痻。 悸翳憂疑心律誘，呼哈揣度肺凝因。 何曾打草驚藏蟄，竟令肥遺恣瘧頻。 後記：蛇年盤點，稍遜健康。 任風塵]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>巳歲招蛇</p><p>臘暮趨蚺歲尚辰，平安祇憾未隨身。</p><p>山妻不慎罹鱗鯁，野老無端着虺痻。</p><p>悸翳憂疑心律誘，呼哈揣度肺凝因。</p><p>何曾打草驚藏蟄，竟令肥遺恣瘧頻。</p><p>後記：蛇年盤點，稍遜健康。</p><p>任風塵</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>丙午馬年春節遊江南</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891458.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891458.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[丙午馬年春節遊江南 蹄聲踏雪送春歸， 煙雨江南濯翠微。 好趁東風馳萬里， 神州最美映朝暉。 金    戈]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>丙午馬年春節遊江南</p><p>蹄聲踏雪送春歸，</p><p>煙雨江南濯翠微。</p><p>好趁東風馳萬里，</p><p>神州最美映朝暉。</p><p>金    戈</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬年新歲寄增</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891459.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891459.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[馬年新歲寄增 千里露華茲， 閒庭入夢遲。 春風花滿徑， 星雨灑相思。 馬子龍]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>馬年新歲寄增</p><p>千里露華茲，</p><p>閒庭入夢遲。</p><p>春風花滿徑，</p><p>星雨灑相思。</p><p>馬子龍</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>詠馬年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891460.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891460.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[詠馬年 兩岸桃花應約開， 飛馳駿馬踏春來。 炎黃寰宇迎佳節， 共固金甌守九垓。 馮傾城]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>詠馬年</p><p>兩岸桃花應約開，</p><p>飛馳駿馬踏春來。</p><p>炎黃寰宇迎佳節，</p><p>共固金甌守九垓。</p><p>馮傾城</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>值得推廣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891461.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891461.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[值得推廣             曹長雄]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/72521772125619009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>值得推廣             曹長雄</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>薛家燕化身財神派利市</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891462.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891462.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新城團拜暨節目巡禮 薛家燕化身財神派利市 《新城廣播新春團拜》暨節目巡禮於前日舉行，行政總裁馬浚偉率領一眾管理層、台長及節目主持人出席，並聯同“鎮台之寶”薛家燕、嘉賓胡定欣及郭艷明主持醒獅點睛儀式。現場更邀請了周吉佩、張與辰、泳兒、曾比特、鍾柔美、詹天文等數十位歌手到場，齊向在場人士拜年。 除了拜年...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/72191772125619697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/27441772125619697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/52811772125619697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/4931772125619712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新城團拜暨節目巡禮</p><p>薛家燕化身財神派利市</p><p>《新城廣播新春團拜》暨節目巡禮於前日舉行，行政總裁馬浚偉率領一眾管理層、台長及節目主持人出席，並聯同“鎮台之寶”薛家燕、嘉賓胡定欣及郭艷明主持醒獅點睛儀式。現場更邀請了周吉佩、張與辰、泳兒、曾比特、鍾柔美、詹天文等數十位歌手到場，齊向在場人士拜年。</p><p>除了拜年環節，新城廣播亦於即場公佈《新城勁爆頒獎典禮》將迎來大改革，獎項數目將精簡至四十八個，以提升獎項的質素與認受性。此外，江嘉敏、龔柯允等生力軍亦加入主持陣容。</p><p>席間，以一身喜慶新裝亮相的薛家燕成為全場焦點。她笑言特意換上新髮型：“頭髮多啲，寓意發財更多。”家燕姐更化身“現代版財神”，向在場人士大派利市，眾人紛紛上前沾喜氣，就連近日備受負面新聞困擾的鍾柔美也上前擁抱，咁藉此轉運。范振鋒在台上爆料，指家燕姐今年派了八千封利市，家燕姐其後透露實際金額高達十二萬元：“見到大家開心，我都開心，希望將好運分享給每一個人，祝願大家心想事成、身體健康！”</p><p>去年榮升“陳太”的胡定欣，今年首次以已婚身份派發“陳”姓利市，臉上掛滿幸福笑容。她與昔日拍檔馬浚偉一見面即熱情擁抱，互相派發開工利市。馬浚偉更笑言曾問定欣今年會否生“馬仔”(BB)，但答案是不會。定欣受訪時坦言，婚後首個農曆年非常不習慣，準備的利市遠比往年多，老公更不斷追問是否足夠，而她今年終於可以派利市給等了她多年的表弟表妹。她笑說：“以前長輩會給我大利市，今年沒有了，先醒覺自己已經結婚。”</p><p>曾比特首次以英皇歌手身份與泳兒一同出席公開活動，他笑言心情既興奮又緊張，要向師姐泳兒好好學習。他又自爆在新公司派利市的體驗：“我日前返公司，準備咗好多利市，點知都係唔夠，要即場入利市。不過氣氛好好，派得好開心，可惜仲未有機會老闆利市。”泳兒則分享經驗：“我都試過要借利市派畀同事，而且唔止我一個，所以大家會互相幫助。”問到何時結婚派雙封利市，泳兒笑說家人沒有催婚，反而是朋友較緊張，希望大家給予空間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>何洛瑤忍笑影海報</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891463.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891463.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[何洛瑤忍笑影海報 由凌文龍擔任創作策劃，朱栢謙與張志敏聯合執導，梁澤宇編劇，凌文龍、麥沛東、岑珈其、何洛瑤(Sica)及張志敏等演出的舞台劇《三一萬能合》，將於四月十日起在香港藝術中心壽臣劇院上演，前日正式發佈宣傳海報。 舞台劇故事講述三位各自背負着煩惱的男人，為追求更完美的自己，決定接受科技融合手...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/23601772125620041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/68531772125620041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>何洛瑤忍笑影海報</p><p>由凌文龍擔任創作策劃，朱栢謙與張志敏聯合執導，梁澤宇編劇，凌文龍、麥沛東、岑珈其、何洛瑤(Sica)及張志敏等演出的舞台劇《三一萬能合》，將於四月十日起在香港藝術中心壽臣劇院上演，前日正式發佈宣傳海報。</p><p>舞台劇故事講述三位各自背負着煩惱的男人，為追求更完美的自己，決定接受科技融合手術，把三人的優點抽取、剔除雜質，合成一個“優化型男”。天馬行空的設定加上爆趣劇情，令幾位主演都相當期待。</p><p>演藝界新貴何洛瑤今次大膽挑戰角色，在劇中一人分飾三角，絕對是演技與忍笑的極限挑戰，她說：“今次是我第二次演舞台劇，上次與岑珈其合作，今次好榮幸可以和小龍、麥沛東合作，影海報當日他們擺出好多鬼馬動作和趣怪樣，對我來講真的好難忍笑，我都想一齊搞搞震，但拍海報時我要蹲低不准動，又不可以跟他們做趣怪表情，真的難到我。”</p><p>首次擔任舞台劇策劃及發起人的凌文龍，感謝導演、演員及幕後團隊的信任與支持，令他獲益良多。他透露早前開始圍讀時已經笑聲不斷，非常期待正式演出。麥沛東則稱與拍檔們已迅速建立默契，影海報時已經笑聲不斷，難以想像正式排戲時會怎樣失控。岑珈其也大讚今次班底非常好玩，相信在舞台上一定會火花四射。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>袁澧林回饋觀眾一齊打機</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891464.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891464.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[袁澧林回饋觀眾一齊打機 《電競女孩：釋放你的英雄靈魂》首映禮前日於麥花臣場館舉行，袁澧林、張蔓莎、伍詠詩、吳家忻、陳宗澤(CY)、張達倫、胡卓希及李凱賢(Brian)出席，一眾演員對電影上畫票房充滿信心。 今次首映禮在麥花臣場館舉行，大家感覺幾特別。吳家忻更開出承諾，假如有好票房成績，會接受觀眾提議...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/91981772125620212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/26571772125620212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>袁澧林回饋觀眾一齊打機</p><p>《電競女孩：釋放你的英雄靈魂》首映禮前日於麥花臣場館舉行，袁澧林、張蔓莎、伍詠詩、吳家忻、陳宗澤(CY)、張達倫、胡卓希及李凱賢(Brian)出席，一眾演員對電影上畫票房充滿信心。</p><p>今次首映禮在麥花臣場館舉行，大家感覺幾特別。吳家忻更開出承諾，假如有好票房成績，會接受觀眾提議演員做什麼都可以，會盡量滿足大家；袁澧林覺得回饋觀眾最好的就是一齊打機，她指打機最叻的是陳宗澤，拍攝時也是他教女生們打機；陳宗澤則謙讓郭爾君才是電競高手；而女生當中，袁澧林自認與伍詠詩可排第二位叻。袁澧林坦言拍攝過程算是辛苦，且也談不上是大製作，但大家都很喜歡戲中所表達的追夢精神，明知會輸亦繼續打：“都明白現今電影市道好艱難，我們這些小製作電影好難同人打，所以都抱住明知道輸的精神去打。”</p><p>另外，吳家忻早前出席活動後酬勞被拖數，她表示進展幾好已收回酬勞，但實際數字不便透露，總之是一個圓滿的結果。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特技演員公會宣佈開班育新人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891465.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891465.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特技演員公會宣佈開班育新人 香港動作特技演員公會春茗聯歡宴於大年初七順利舉行，香港電影業界各友會出席支持，嘉賓有吳思遠、張同祖、徐小明、唐季禮、劉偉強、陳德森、熊欣欣、楊盼盼、楊菁菁、馬艷（午馬嫂）、梁崢、冼林沃及公會人瑞會員一○五歲高壽的楊國源師傅（花仔源）等等。 錢嘉樂會長於致詞時透露，今年公會...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/92701772125620400.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特技演員公會宣佈開班育新人</p><p>香港動作特技演員公會春茗聯歡宴於大年初七順利舉行，香港電影業界各友會出席支持，嘉賓有吳思遠、張同祖、徐小明、唐季禮、劉偉強、陳德森、熊欣欣、楊盼盼、楊菁菁、馬艷（午馬嫂）、梁崢、冼林沃及公會人瑞會員一○五歲高壽的楊國源師傅（花仔源）等等。</p><p>錢嘉樂會長於致詞時透露，今年公會將有兩個新項目推出，包括五月舉辦《動作特技演員訓練班》，將培育新一代的動作特技演員，另外公會正計劃籌拍一部動作電影，推動動作電影之餘，希望能為業界從業員提供工作，以及可以為訓練班畢業同學提供實習機會。</p><p>每年春茗，公會為表揚前輩們及現職同業對動作電影的努力付出和貢獻，設有特別獎項。今年獲得“傑出貢獻大獎”的得獎人為唐季禮導演；而“傑出動作表演大奬”的得獎人分別為：熊欣欣、楊菁菁及陳俊峰。此外，由全場嘉賓及會員即時投票選出的“傑出動作電影”，則是由洪金寶動作指導的《尋秦記》。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>英皇群星五月啟德開騷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891466.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891466.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[英皇群星五月啟德開騷 英皇娛樂自一九九九年於千禧年前夕成立以來，今年踏入“25＋”里程碑，亦見證不同世代的成長記憶。“25＋英皇群星演唱會”將於五月四日點亮啟德體育園主場館，總投資額逾億元。屆時英皇旗下藝人將傾巢而出，上演跨世代驚喜合作，讓陪伴大家走過二十五年的經典旋律以創意聯乘形式震撼重現。 演唱...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/94711772125620494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>英皇群星五月啟德開騷</p><p>英皇娛樂自一九九九年於千禧年前夕成立以來，今年踏入“25＋”里程碑，亦見證不同世代的成長記憶。“25＋英皇群星演唱會”將於五月四日點亮啟德體育園主場館，總投資額逾億元。屆時英皇旗下藝人將傾巢而出，上演跨世代驚喜合作，讓陪伴大家走過二十五年的經典旋律以創意聯乘形式震撼重現。</p><p>演唱會以“Ensemble”為主題，核心意義是共創同行，糅合音樂演唱及演奏、電影、戲劇舞台、舞蹈與跨界表演等效果，銳意將啟德打造成一個“世紀樂園”，與觀眾穿梭過去未來。</p><p>作為英皇“元祖級”成員，謝霆鋒感性表示：“我從小在英皇長大，常常對外笑稱我的人生有超過一半的時間與英皇有關，見到整個大家庭愈來愈多新成員加入，我由心感到高興，我自己都好期待和他們有合作火花。”容祖兒道：“我自一九九九年在英皇娛樂正式出道，多年來與公司一同成長，這裡不單是我事業的起點，更加是人生的起點，在這裏我收穫了可貴的親情和友情。對我而言，英皇是我的家，老闆、老闆娘，以及每一位同事都是我的家人。我非常期待在這個晚上，透過音樂，用我們的‘看家本領’，與大家分享英皇娛樂特有的人情味和團結精神。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃曉明疑與嫩口新歡遊獅城</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891467.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891467.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[親密撐傘幫拿飲料 黃曉明疑與嫩口新歡遊獅城 男星黃曉明在二〇二二年與楊穎宣佈結束七年婚姻，兩人離婚後女方低調育兒，反觀黃曉明戀情不斷，他近期在新加坡被拍到和一名高挑女子同遊環球影城，兩人共撐一把傘，互動親密，引發外界熱議。 有網民在新加坡環球影城偶遇黃曉明與一名年輕女子同行，從曝光的畫面可以看到，黃...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/50821772125620728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/74411772125620728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/41891772125620728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/11901772125620744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>親密撐傘幫拿飲料</p><p>黃曉明疑與嫩口新歡遊獅城</p><p>男星黃曉明在二〇二二年與楊穎宣佈結束七年婚姻，兩人離婚後女方低調育兒，反觀黃曉明戀情不斷，他近期在新加坡被拍到和一名高挑女子同遊環球影城，兩人共撐一把傘，互動親密，引發外界熱議。</p><p>有網民在新加坡環球影城偶遇黃曉明與一名年輕女子同行，從曝光的畫面可以看到，黃曉明身穿黑色長袖上衣搭配牛仔褲，頭戴黑色棒球帽、墨鏡及黑口罩，打扮休閒。女方身材高挑外形亮眼，穿着黑色無袖上衣，小露纖細蠻腰。兩人共撐着一把傘、手拿冰淇淋邊走邊聊，互動自然，身旁還有助理陪同。黃曉明全程主動撐傘、幫忙拿飲料，舉止體貼。</p><p>對此，就有網民猜測，女方身份疑似為新人歌手胡冉兒，不過截至目前黃曉明與胡冉兒皆未公開回應相關傳聞。</p><p>由於該女子並非黃曉明之前公開認愛的女友葉珂，外界也開始關注其感情動向。葉珂曾於去年七月直播中透露已分手，並表示育有一女，女兒目前由黃曉明母親照顧。相關說法讓不少網民推測兩人關係已劃下句點。不過，也有聲音認為，新加坡同遊對象未必代表新戀情，仍有待當事人進一步說明。</p><p>此外，網上也出現對黃曉明“擇偶審美一致”的討論，從過往伴侶楊穎、葉珂到此次被拍到的女子，皆屬高挑、長髮、大眼的明艷型風格。</p><p>網民們紛紛表示：“感覺找的類型都差不多”、“都已經是孩子父親了，還玩得這麼花，收收心吧”、“每次爆戀情都是女方替他擋刀，現在感覺有問題的是他。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>江蕙尾場騷當眾食藥</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891468.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891468.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[江蕙尾場騷當眾食藥 江蕙演唱會“無，有”安可場近日正式迎來最終收官場，這也是她生涯第八十場大型巡演。這套巡演自去年七、八月盛夏啟動，橫跨台灣南北部。 此次安可場再度回到台北小巨蛋，見到滿場歌迷歡呼，江蕙開心地說：“看到你們大叫我很開心，所以再叫一次吧！”台下也回以熱烈尖叫，她感性地說：“真的很不捨，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/12801772125621072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>江蕙尾場騷當眾食藥</p><p>江蕙演唱會“無，有”安可場近日正式迎來最終收官場，這也是她生涯第八十場大型巡演。這套巡演自去年七、八月盛夏啟動，橫跨台灣南北部。</p><p>此次安可場再度回到台北小巨蛋，見到滿場歌迷歡呼，江蕙開心地說：“看到你們大叫我很開心，所以再叫一次吧！”台下也回以熱烈尖叫，她感性地說：“真的很不捨，今天是演唱會第二十八場，也是最後一場，也是我人生中第八十場演唱會。人家說人生八十才開始，所以還會有嗎？”</p><p>唱到《幸福的小站》前，她突然在台上吃藥，江蕙解釋：“是吃過敏藥，因為一直打噴嚏，我每次上台前都要吃，剛剛忘記了，結果真的打了七、八個噴嚏、流鼻水，還好老天有保佑，一上台看到大家就好了。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>趙露思有望接演新劇</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891469.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891469.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[趙露思有望接演新劇 趙露思原本傳出接演郭敬明執導的《百妖譜》以及古裝劇《攻玉》，但工作室已經否認。如今，傳出由新麗影視製作的《宴三合》有意找趙露思演出，引起熱議。 此前談及進組話題，趙露思表示：“我也想進組啊，就是說這個劇本的打磨、拍戲，還是沒有這麼簡單，如果很着急一個劇組，如果各方面又出問題，我真...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/62951772125621166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>趙露思有望接演新劇</p><p>趙露思原本傳出接演郭敬明執導的《百妖譜》以及古裝劇《攻玉》，但工作室已經否認。如今，傳出由新麗影視製作的《宴三合》有意找趙露思演出，引起熱議。</p><p>此前談及進組話題，趙露思表示：“我也想進組啊，就是說這個劇本的打磨、拍戲，還是沒有這麼簡單，如果很着急一個劇組，如果各方面又出問題，我真的這輩子將不會再拍戲，所以很謹慎！”據悉，趙露思目前正在考慮的項目就是《宴三合》，原本傳出女主角選定劉亦菲，但男主角尚未決定，所以劉亦菲並未接下。不過，劉亦菲過去只接“完整劇本”的電視劇，意即《宴三合》已經打磨出完整劇本，就差細節調整。</p><p>《宴三合》劇情講述神秘少女“晏三合”以“釋魂渡厄”為己任，穿梭陰陽之間，為死人解開執念心魔。每破解一段亡者心結，便喚醒一段塵封往事。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陳嘉樺開工受傷就醫</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891470.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891470.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[陳嘉樺開工受傷就醫 隨着春節假期結束，各行各業陸續迎來開工日，Ella（陳嘉樺）的開工日似乎不太平靜，她在社交平台上曬出一系列前往求診、接受治療的畫面，還無奈自嘲身體某個部位“率先罷工抗議”。 從限時動態中，可以看到Ella的第三根腳趾頭，赫然出現了一個呈現紫紅色的傷口，畫面看起來相當觸目驚心，但她...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/98691772125621259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>陳嘉樺開工受傷就醫</p><p>隨着春節假期結束，各行各業陸續迎來開工日，Ella（陳嘉樺）的開工日似乎不太平靜，她在社交平台上曬出一系列前往求診、接受治療的畫面，還無奈自嘲身體某個部位“率先罷工抗議”。</p><p>從限時動態中，可以看到Ella的第三根腳趾頭，赫然出現了一個呈現紫紅色的傷口，畫面看起來相當觸目驚心，但她依然展現一貫的樂觀性格，寫下：“春節假期餘額已清零，腳趾率先罷工抗議，但不耽誤比心哦！”</p><p>為了妥善處理這個傷，Ella尋求了專業協助，並記錄下整個治療過程。畫面中可見，她趴在治療床上時，有人員使用尖銳的器具，小心翼翼地刺入第三根腳趾頭，隨即拿白色棉球擦拭清理傷口，但仍滲出一道道微小的血跡。經過處理後，Ella受傷的腳終於被妥善包紮，不過因為包紮的關係，她只能穿運動涼鞋入鏡。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>吳姍儒兒子深夜等門</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891471.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891471.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[吳姍儒兒子深夜等門 Sandy（吳姍儒）平時工作滿檔，時常需要錄影到深夜才能返家。Sandy近日在節目中透露，自己有一日去錄影時，兒子竟然打開家門，搬了一張小椅子直接坐在門外，並且背對家門直盯着電梯說：“我要等媽媽回家。” 在等待過程中，只要電梯一發出運轉的聲音，Sandy兒子就會滿懷希望地探頭查看...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/69601772125621353.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>吳姍儒兒子深夜等門</p><p>Sandy（吳姍儒）平時工作滿檔，時常需要錄影到深夜才能返家。Sandy近日在節目中透露，自己有一日去錄影時，兒子竟然打開家門，搬了一張小椅子直接坐在門外，並且背對家門直盯着電梯說：“我要等媽媽回家。”</p><p>在等待過程中，只要電梯一發出運轉的聲音，Sandy兒子就會滿懷希望地探頭查看，發現不是媽媽後又失落地坐下。過了大約十幾分鐘，兒子終於忍不住轉頭詢問爸爸：“你可以抱我嗎？”爸爸便溫柔地摟着他繼續等待，直到體力透支、在爸爸懷中睡着。</p><p>而當天一路錄影到凌晨將近一點才返家的Sandy，走到家門口驚見外頭放着小椅子，才得知了這段令人鼻酸的等門故事。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>辛尼哥哥堅守本心</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891472.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891472.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[辛尼哥哥堅守本心 今年是《跳飛機》首播五十周年，雖說是兒童節目，但靈魂人物卻不是有份演出的童星，而是主持人辛尼哥哥（黃汝燊）。 在香港昔日報章中，要是搜尋關鍵字為辛尼哥哥的資料有不少，但要是搜尋黃汝燊卻僅得一篇，而且還是一九六〇年、亦即辛尼哥哥還只是個十四歲小孩。報道中提及在小童群益會的年度游泳比賽...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/28561772125621447.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>辛尼哥哥堅守本心</p><p>今年是《跳飛機》首播五十周年，雖說是兒童節目，但靈魂人物卻不是有份演出的童星，而是主持人辛尼哥哥（黃汝燊）。</p><p>在香港昔日報章中，要是搜尋關鍵字為辛尼哥哥的資料有不少，但要是搜尋黃汝燊卻僅得一篇，而且還是一九六〇年、亦即辛尼哥哥還只是個十四歲小孩。報道中提及在小童群益會的年度游泳比賽中，竹園服務社的黃汝燊包辦了五十米自由式冠軍及二百米四人接力冠軍，雖然當時的報道未有刊載圖片，但黃汝燊這個名字並不常見，而且辛尼哥哥童年亦是住在黃大仙的竹園，同時游泳也是辛尼哥哥的最喜愛運動，由此可推斷報道中的黃汝燊正是辛尼哥哥。</p><p>辛尼哥哥在大學畢業後，在電腦公司任職人事管理，以兼職形式拍攝麗的兒童節目。七六年無線製作《跳飛機》時，擁有經驗的他便成為了電視台主持首選——箇中詳情沒有報紙提及過，反倒是辛尼哥哥十年前在接受訪問時提過自小喜愛唱歌表演，惟從未有想過要成為歌星或進入演藝界。只是在大學畢業前曾有一個機會可以成為電視台藝員，但他最終決定還是先完成學業。及至踏足社會後到麗的做兼職，同時主持音樂節目和兒童節目，及至《跳飛機》誕生前獲邀過檔，自此成為了人所共知的辛尼哥哥。</p><p>辛尼哥哥的形象正面且健康，他的兒歌更是深受兒童歡迎，曾獲邀錄音推出唱片，先後獲得過金唱片及白金唱片的銷量。他的大受歡迎也令一眾商人看到了商機，有財團邀請他做生意合夥人，擬推出一系列“辛尼哥哥”品牌產品，惟單純的金錢價值無法打動他。有傳因為他拒絕合作，有人向無線打小報告，令得無線認為他蠶食公司利益不獲續約，節目之後改由王愛明接棒。</p><p>雖然《跳飛機》主持工作告吹，令他的幕前工作不太平坦，但他仍堅守本心，至今仍不曾將“辛尼哥哥”商品化，不願將當年小孩子心目中偶像的形象被金錢玷污。</p><p>娛翁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>游飇腦出血離世</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891473.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891473.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[游飇腦出血離世 一位小企中年商人，洽談生意中，伏在辦公桌上，死了！人生捱到最後一秒。引起娛樂圈談論，他是TVB“御用爛仔”游飇！二十三年影視生涯，薪金比不上大廈保安，棄影從商……。 游飇彌留之際，他的太太在社交網發文：“我的巨人倒下了，世界崩潰了，求你再為我和游菜B努力一下，好嗎？” 經典劇《大時代...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/26861772125621541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>游飇腦出血離世</p><p>一位小企中年商人，洽談生意中，伏在辦公桌上，死了！人生捱到最後一秒。引起娛樂圈談論，他是TVB“御用爛仔”游飇！二十三年影視生涯，薪金比不上大廈保安，棄影從商……。</p><p>游飇彌留之際，他的太太在社交網發文：“我的巨人倒下了，世界崩潰了，求你再為我和游菜B努力一下，好嗎？”</p><p>經典劇《大時代》，游飇一人分飾三角：報攤員工、出市代表、保險經紀。劇中劉松仁的方進新，遭鄭少秋演的丁蟹毆打，失去工作能力，在報攤學疊報紙，遭同行欺凌。游飇演報攤員，挺身而出……，這一幕感動不少觀眾。</p><p>二〇一二年，游飇離開TVB，“主因是薪酬過低，當時月薪僅一萬〇五百元，低於大廈保安收入。”轉投香港電視(HK TV)，最終未能開台。不過，游飇早為自己鋪路，二〇〇四年創立環境工程公司，提供除甲醛服務及代理抗菌產品。他事必躬親，親自接洽客戶，將公司經營得有聲有色。更邀請友好黃文標加入銷售部。</p><p>黃文標亦是TVB性格藝員，與游飇認識三十年，大讚對方有義氣，好兄弟，好老闆，感激多年照顧。黃文標透露，本月十二日游飇如常見客，還介紹客戶是無線前新聞部同事，交談一會，游飇伏桌上，黃文標還開玩笑！問：“見緊客眼瞓？”急召白車，送院後診斷腦出血。</p><p>最擔心好友年幼女兒！黃文標表示：“公司由游飇獨力支撐，未知往後如何處理”，“有通知演藝人協會及藝進同學會。古天樂説，有甚麼需要幫助，出聲！”朋友圈已有發起私人捐助。</p><p>高梁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>許健華用音樂傳承澳門文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891474.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891474.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[青交迎三十周年 許健華用音樂傳承澳門文化 澳門青年交響樂團歷經近三十載春秋，已成為培育本地音樂人才、涵養城市文化底蘊的重要力量。作為樂團的核心推動者，青交理事長許健華回顧來路，展望未來，道出了一段關於堅持、支持與初心的故事。 談及徹底改變青交發展軌跡的關鍵，許健華首先強調了支持的力量。這份支持，自上...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/25731772125621744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/70481772125621759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/24081772125621759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/64081772125621759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/12601772125621775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>青交迎三十周年</p><p>許健華用音樂傳承澳門文化</p><p>澳門青年交響樂團歷經近三十載春秋，已成為培育本地音樂人才、涵養城市文化底蘊的重要力量。作為樂團的核心推動者，青交理事長許健華回顧來路，展望未來，道出了一段關於堅持、支持與初心的故事。</p><p>談及徹底改變青交發展軌跡的關鍵，許健華首先強調了支持的力量。這份支持，自上而下，由內而外。從成立之初時任澳督夫人應邀擔任名譽贊助人，到回歸後首任行政長官何厚鏵先生親自接任，政府對青少年古典音樂教育的重視不言而喻。社會的溫暖同樣不可或缺。許健華特別提及廖澤雲先生自二〇〇四年至今，無償提供工業大廈全層作為樂團訓練中心，這份長達二十二年的饋贈，讓青交擁有了一個能按自身理念“按部就班”進行長期、系統訓練的“家”。</p><p>加上，來自香港演藝學院、香港管弦樂團等機構的優秀導師們的傾力合作，則為樂團注入了專業的靈魂，使青交得以自二〇〇七年首次海外巡演起，便能每年登上歐美主流舞台，躋身國際知名青年樂團之列。然而，比支持更核心的動力，是堅持與恆心。青交以近乎職業樂團的標準進行全年長期訓練，其中最獨特的一項傳統，便是堅持每年完整排演一首原譜交響曲。從成立首年的舒伯特《未完成交響曲》開始，近三十年從未間斷。樂團的曲庫由此積累了從海頓、貝多芬、莫扎特到德沃夏克、柴可夫斯基等大師的經典，亦涵蓋《梁祝》、《黃河》等中國作品。許健華自豪地說：“最自豪的是，我們每年出外均演奏澳門作曲家的作品，向世界講述澳門故事。”這份堅持，塑造了樂團的藝術品格，也讓音樂成為文化傳承的載體。</p><p>面對過去幾年文化政策與財政環境的劇烈變化，青交同樣經歷挑戰。許健華坦言，政府資助政策的調整，給社團生存帶來壓力。然而，看着樂團近三十年建立的“新年音樂會”、“樂壇新一代”、“海外巡演”等多個已成品牌的文化活動，他堅信：“以培養本地年輕人為本沒有錯，助力積累澳門音樂藝術沒有錯。這雖不能立竿見影，但卻千秋見功。”</p><p>展望未來，許健華展現出務實與信念兼具的態度。面對有限的經費，他坦言難言“重大動作”，但他相信青交的堅持一定會有正面的結果。明年，青交將迎來三十周年，這對團隊是一大挑戰，也是新的起點。他續說：“在困難中‘沒有條件創造條件也要上’並非易事，唯有初心不變，懷謙卑盡力做，戰戰兢兢，向着標竿一步一個腳印走下去。”</p><p>文：姬絲桃</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>嶺南木偶戲亮相灣區燈會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891475.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891475.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[嶺南木偶戲亮相灣區燈會 當“廣州新年演出季”邂逅二〇二六年粵港澳大灣區燈會，讓這個馬年新春年味更濃了。廣東省木偶藝術劇院曾赴澳門展演的劇目《嶺南木偶精品薈萃》，日前在南沙天后宮景區天后廣場舞台演出精彩非遺節目。 本次亮相的《嶺南木偶精品薈萃》，匯聚了《孫悟空三打白骨精》、《神威千重》、《人偶情》、《...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/77181772125622181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>嶺南木偶戲亮相灣區燈會</p><p>當“廣州新年演出季”邂逅二〇二六年粵港澳大灣區燈會，讓這個馬年新春年味更濃了。廣東省木偶藝術劇院曾赴澳門展演的劇目《嶺南木偶精品薈萃》，日前在南沙天后宮景區天后廣場舞台演出精彩非遺節目。</p><p>本次亮相的《嶺南木偶精品薈萃》，匯聚了《孫悟空三打白骨精》、《神威千重》、《人偶情》、《相遇》等精品節目，以杖頭木偶表演為主，融合提線木偶、鐵枝木偶等表演形式，兼具藝術性與觀賞性，充分展現廣東木偶藝術的獨特魅力，讓觀眾沉浸式感受非遺文化之美。</p><p>其中，《孫悟空三打白骨精》通過十餘種木偶造型展現神話場景，《漁翁與白鶴》採用黑幕戲手法演繹人與自然主題，《帝女花》展現廣東木偶戲功架扎實的藝術特點。表演通過長綢舞、木偶雜耍等技法展現粵劇特色，配套設置木偶知識課堂，講解杖頭木偶、提線木偶等四大種類的操控技藝，現場掌聲雷動，成為燈會期間極具辨識度的新春文化亮點。</p><p>值得一提的是，此次演出突破了傳統舞台界限，將廣東木偶藝術融入新春主題巡遊，與彩燈、光影秀等夢幻聯動，組成特色巡遊隊伍穿行於燈海之中，成為燈會流動的文化風景線，讓非遺藝術可觀、可賞、可玩、可親。活動現場，木偶表演藝術家與觀眾現場合影留念，在歡樂互動中傳遞新春祝福，讓傳統技藝更貼近民眾，成為廣州春節地標性文化盛會的寶藏打卡活動。</p><p>此次廣東省木偶藝術劇院傳統劇目《嶺南木偶精品薈萃》亮相粵港澳大灣區燈會，是非遺活態傳承、文旅深度融合的生動實踐，更是灣區文化同根同源、和諧發展的有力見證。不僅為粵港澳大灣區遊客獻上了藝術大禮包，更讓傳統木偶藝術在燈海流光中煥新綻放，彰顯中華優秀傳統文化的時代活力與灣區人文同根的深厚底蘊，為建設人文灣區、繁榮嶺南文化、增強文化自信注入強勁動力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳視澳門播《風味百千萬》</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891476.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891476.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳視澳門播《風味百千萬》 澳視澳門（91台）由今起逢星期五晚上九點二十五分，及星期六上午九點二十五分播映《風味百千萬》。節目邀請多國駐華使節深入廣東百縣千鎮萬村，親身感受產品從田間到餐桌的全鏈條，見證“百千萬工程”實施三年來的豐碩成果。並引入對應的國外特色食材與風味美食，進一步加強多元文明交流互鑒。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>澳視澳門播《風味百千萬》</p><p>澳視澳門（91台）由今起逢星期五晚上九點二十五分，及星期六上午九點二十五分播映《風味百千萬》。節目邀請多國駐華使節深入廣東百縣千鎮萬村，親身感受產品從田間到餐桌的全鏈條，見證“百千萬工程”實施三年來的豐碩成果。並引入對應的國外特色食材與風味美食，進一步加強多元文明交流互鑒。本節目由“廣東廣播電視台對外傳播中心”贈播，並安排在星期日晚上八點澳門綜藝，星期一凌晨三點二十分、上午九點、中午十二點及下午五點半澳門-Macau衛星頻道播出。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>唱將大賽澳門海選收官</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891477.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891477.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[唱將大賽澳門海選收官 中聲學員聯手撐港樂新聲 粵語歌曲承載着無數人的青春與回憶，歌詞或蕩氣迴腸，或溫情脈脈，無論身處四海何方、年歲幾何，港樂始終能跨越山海、觸動人心。近日，“香港人壽”呈獻的“JOOX 港樂新聲2026大灣區唱將大賽”澳門區錄影參賽專場，早前圓滿落幕，眾多港樂愛好者齊聚一堂，用歌聲傳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/84081772125622291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/71361772125622291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/80031772125622306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>唱將大賽澳門海選收官</p><p>中聲學員聯手撐港樂新聲</p><p>粵語歌曲承載着無數人的青春與回憶，歌詞或蕩氣迴腸，或溫情脈脈，無論身處四海何方、年歲幾何，港樂始終能跨越山海、觸動人心。近日，“香港人壽”呈獻的“JOOX 港樂新聲2026大灣區唱將大賽”澳門區錄影參賽專場，早前圓滿落幕，眾多港樂愛好者齊聚一堂，用歌聲傳承港樂韻味。</p><p>是次澳門區專場是由“千世傳媒”主辦，獲得場地贊助單位“Kidult Karaoke”鼎力支持，而大賽整體由JOOX、森立演藝聯合主辦，全民K歌、千世傳媒等協辦，多方合力為澳門港樂愛好者搭建了展示自我的舞台。參賽者年齡覆蓋十八至六十歲，不分年齡、不論經驗，每位選手都傾力獻聲，用最真誠的演繹唱響經典港樂，現場氣氛熱鬧有序、韻味悠長，處處瀰漫着濃厚的港樂情懷。</p><p>活動現場可謂星光熠熠，澳門區宣傳嘉賓馮月芊親臨現場為參賽者加油鼓勵，寄語大家勇敢追夢，強調寶貴的經驗源於多嘗試、多參與。活動特邀司儀熊力衡、姚芷慧，以輕鬆幽默的主持風格調動全場氣氛，讓選手們放鬆心態、盡情發揮。此外，嘉賓梁華勝、禤振華亦蒞臨現場，為參賽者送上溫馨勉勵。值得一提的是，馮月芊、熊力衡等五位嘉賓及司儀，均為《香港中年好聲音3》同屆學員，當晚他們還輪流獻唱經典港樂曲目助興，為參賽者送上祝福，期待大家順利晉級。</p><p>據了解，本次澳門區錄影參賽專場落幕之際，“粵港澳大灣區唱將大賽”澳門海選現場報名活動也同步圓滿收官。目前，大賽澳門區晉級名單已進入後續統籌階段，下一輪晉級比拼即將拉開帷幕，讓我們拭目以待各位唱將的精彩表現，共同見證港樂在大灣區的新生與傳承。</p><p>文：瑪姬里妮</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春遊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891478.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891478.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春遊 提起李叔同（一八八〇至一九四二年）的音樂作品，人們會不假思索地哼起《送別》：“長亭外，古道邊，芳草碧連天，晚風拂柳笛聲殘，夕陽山外山……”但那只是李叔同一九一五年，根據美國人約翰 · 龐德 · 奧德威作曲的《夢見家和母親》所填詞，歌名也易之為《送別》。 真正由李叔同作詞作曲的，則為他於一九一三...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/3941772125622541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春遊</p><p>提起李叔同（一八八〇至一九四二年）的音樂作品，人們會不假思索地哼起《送別》：“長亭外，古道邊，芳草碧連天，晚風拂柳笛聲殘，夕陽山外山……”但那只是李叔同一九一五年，根據美國人約翰 · 龐德 · 奧德威作曲的《夢見家和母親》所填詞，歌名也易之為《送別》。</p><p>真正由李叔同作詞作曲的，則為他於一九一三年所創作的三部合唱曲《春遊》。如果中國的作曲家沒有早於一九一三年創作合唱歌曲的話，那麼，李叔同的《春遊》，就是我國近代最早的一首三部合唱歌曲，是運用西洋作曲技巧所成就的第一部合唱歌曲。作為開山之作，《春遊》毫無疑問有巨大的作用和價值，所以，於一九九三年被評為“二十世紀華人音樂經典作品”名副其實、順理成章——即使到現在，《春遊》問世已逾一百一十年。</p><p>“春遊”，我取其春天到郊外遊玩之意。你看李叔同為《春遊》所寫的歌詞：“春風吹面薄於紗，春人妝（有說“裝”）束淡於畫。遊春人在畫中行，萬花飛舞春人下。梨花淡白菜花黃，柳花委地芥花香。鶯啼陌上人歸去，花外疏鐘送夕陽。”多麼詩情畫意：有春風、有花香、有鶯啼、有夕陽。有誰不願意置身於如此乾淨如此清新的自然環境之中？那是陶冶情操、啟迪心智的；那是培養人格，端莊氣質的。</p><p>看過一個視頻，在《春遊》的歌聲中，遠處的大人牽着牛，幾個小孩在田埂上走着。小孩或看着樹上的鳥雀，或跑着在放風箏，或凝神着河裡的小魚兒，或蹲在河邊玩着水。……當唱到“花外疏鐘送夕陽”時，天色果然忽地暗了下來，只見手拉着手的小孩，走在回家的路上……。</p><p>李叔同的《春遊》，實在是一首很適宜少年兒童唱的歌。倘若成年人唱，也不無樂趣！可藉此回憶早已消逝的童年時光。</p><p>費拉拉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>劇情與人性皆薄弱</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891479.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891479.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[劇情與人性皆薄弱 ——談《飛馳人生3》 內地馬年賀歲片《飛馳人生3》，百分百勵志賽車片，呈現小人物被淘汰後再拼命鬥車的故事，見慣見熟，不過不失。 今年內地賀歲片齣齣強勁，開畫至今由《飛馳人生3》遙遙領先，大比數拋離第二位，目前已收三十五億人民幣，預計最終收過四十億元，成為整個系列最高收入之作。不過在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/13251772125622650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>劇情與人性皆薄弱</p><p>——談《飛馳人生3》</p><p>內地馬年賀歲片《飛馳人生3》，百分百勵志賽車片，呈現小人物被淘汰後再拼命鬥車的故事，見慣見熟，不過不失。</p><p>今年內地賀歲片齣齣強勁，開畫至今由《飛馳人生3》遙遙領先，大比數拋離第二位，目前已收三十五億人民幣，預計最終收過四十億元，成為整個系列最高收入之作。不過在本澳反應麻麻，上周起在本澳公映後，入場人次遠不及同為內地賀歲片《鏢人：風起大漠》。</p><p>《飛馳人生》整個系列就是賽車與人生，主角在大起大落後仍在車場上爭第一。今集亦不例外，沈騰為了重上跑道，答應企業選拔參加拉力賽的代表，但局中有局，最終自己親自上場鬥過你死我活。劇情談不上新意，從開始時主角陷於低潮，到最後靠自己實力比賽，全是同類電影中常見橋段。前段反映賽車背後不為人知的黑幕，企業借選拔為名，實際假公濟私，一切皆為企業，有着諷刺色彩。</p><p>後段全是賽車戲，尤其是壓軸的長途拉力賽，足足花上近一個小時的篇幅，可能是中國電影史上最長的賽車場面，從目前票房看是成功策略，但難免弱化劇情與人性。前兩集細規模，多了幽默，多了人物的抵死心態，比較貼地。今集的幾個主角幾乎沒有碰撞出感情，也少了互相扶持的筆觸。主角沈騰的內心刻劃，遠不及上兩集。黑企業總裁與工程師完全面譜化，無法呈現應有個性。</p><p>全片情節一線直落，賽車戲也一賽直落，論製作水平當然高於前兩集，但未能媲美荷里活。本片讓人想起去年的《F1》，後者在賽車過程中拍出方方面面的細節，涉及不同人物與技術，豐富多彩，實感十足。</p><p>本片無疑簡化得多，一味拍攝主角在惡劣環境下的比賽，他與對手爭分奪秒比拼下的驚險，薄弱了。</p><p>很明顯，本片強調賽車，以官能刺激吸引觀眾視線，但劇情乏力、人物呆滯，不及上兩集生鬼。</p><p>lhaio@yahoo.com.hk</p><p>小  也</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>基斯頓比爾自爆靠尖叫解壓</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891480.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891480.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[為新片每天化妝六小時崩潰 基斯頓比爾自爆靠尖叫解壓 五十二歲的前任蝙蝠俠兼型男基斯頓比爾(Christian Bale)出名係體格管理大師，為了演戲可以搏到盡。最近他接受娛樂周刊《Entertainment Weekly》訪問時，終於崩潰吐槽，他表示為新作《闇黑新娘》(The Bride!)每天獻出...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/91341772125622791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/19561772125622806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/24401772125622822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/49441772125622837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>為新片每天化妝六小時崩潰</p><p>基斯頓比爾自爆靠尖叫解壓</p><p>五十二歲的前任蝙蝠俠兼型男基斯頓比爾(Christian Bale)出名係體格管理大師，為了演戲可以搏到盡。最近他接受娛樂周刊《Entertainment Weekly》訪問時，終於崩潰吐槽，他表示為新作《闇黑新娘》(The Bride!)每天獻出六小時來化妝，讓他“像瘋了一樣尖叫”，稱該片的形象塑造是他迄今為止最具挑戰性的。</p><p>《闇》片角色對他來說幾乎不需要任何“努力”，影片講述了怪物“新娘”誕生的故事。為了更好地融入角色，基斯頓每天都要花六個小時化妝，長時間保持靜止幾乎讓他發瘋，他發現長時間無所事事簡直是一種煎熬，以至於他不得不每天在片場瘋狂尖叫，他解釋說：“只是為了釋放那種絕望，釋放長時間靜坐時，不得不強行壓抑下的所有情緒……我不想開車上班時這麼做，因為我怕會出車禍。我也不想一個人這麼做，因為我怕大家都會覺得我瘋了。”他讓化妝師和髮型師每天都和他一起尖叫，他說這是一次很棒的團隊體驗，最高峰時期更有三十個人齊齊尖叫，非常壯觀。</p><p>儘管基斯頓堅稱自己並非“方法派演員”，但他多年來為了角色不斷挑戰身體極限，並經常為了演戲而進行節食和運動。他曾為進入角色確實採取了一些危險的方法，最引人注目的是在四個月內減重六十二磅，只為出演電影《迷魂殺陣》(The Machinist)中失眠的工廠工人。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>閔熙珍為NewJeans放棄巨額賠償</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891481.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891481.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[閔熙珍為NewJeans放棄巨額賠償 前ADOR代表、現任OK Records代表閔熙珍與HYBE娛樂之間的糾纏持續，日前閔熙珍召開記者會，表示願意放棄她於一審勝訴中，所獲得的二百五十五億韓圜（約一億四千四百萬澳門元）賠償。不過，閔熙珍公開喊話，放棄賠償是有條件的，以巨額賠償換取與HYBE之間所有民...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/25161772125623181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>閔熙珍為NewJeans放棄巨額賠償</p><p>前ADOR代表、現任OK Records代表閔熙珍與HYBE娛樂之間的糾纏持續，日前閔熙珍召開記者會，表示願意放棄她於一審勝訴中，所獲得的二百五十五億韓圜（約一億四千四百萬澳門元）賠償。不過，閔熙珍公開喊話，放棄賠償是有條件的，以巨額賠償換取與HYBE之間所有民事、刑事訴訟全面落幕，不再打官司。</p><p>閔熙珍在記招中多次提到NewJeans，強調提出和解的最大原因就是NewJeans成員們。她說：“有人在舞台上，有人卻在法庭上，這樣的狀況讓人很難受。”閔熙珍希望雙方停止爭鬥，讓藝人能回到舞台，希望NewJeans“五人”能在自由的環境下繼續追夢。她呼籲HYBE履行承諾，讓包括現被踢出團體的Danielle在內的五人，以完整陣容恢復團體活動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蕾伊將登全英音樂獎獻唱</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891482.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891482.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[蕾伊將登全英音樂獎獻唱 今屆全英音樂獎(BRIT Awards)即將在當地時間二月二十八日舉行，近日官方宣佈英國靈魂樂歌姬蕾伊(Raye)將任壓軸表演嘉賓，和英國男子組合One Direction(1D)靈魂人物哈利斯泰利斯(Harry Styles)等紅星同台獻藝。消息公佈後，蕾伊表示：“我非常感...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/80591772125623275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>蕾伊將登全英音樂獎獻唱</p><p>今屆全英音樂獎(BRIT Awards)即將在當地時間二月二十八日舉行，近日官方宣佈英國靈魂樂歌姬蕾伊(Raye)將任壓軸表演嘉賓，和英國男子組合One Direction(1D)靈魂人物哈利斯泰利斯(Harry Styles)等紅星同台獻藝。消息公佈後，蕾伊表示：“我非常感謝全英音樂獎再次邀請我登上他們的舞台。”</p><p>二十八歲的蕾伊原名Rachel Keen，她憑藉熱門歌曲《Where Is My Husband》走紅，該歌曲更入圍了年度歌曲、萬事達卡獎和流行藝人獎的提名。二四年，蕾伊創造了全英音樂獎該年提名最多的紀錄，之後又打破了當晚獲獎最多的紀錄，絕對稱得上是全英音樂獎的名人。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>梅澤美波五月開畢業騷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891483.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891483.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[梅澤美波五月開畢業騷 乃木坂46“大家姐”之一的梅澤美波早前更新了官方博客，宣佈她將從組合畢業，即時引起粉絲關注。她表示自己將在組合第四十首單曲發行後畢業，並在五月二十一日在東京巨蛋舉行畢業演唱會，然後退出乃木坂46。 梅澤美波於一六年以乃木坂46第三期生身份出道，拼搏多年，終在二三年成為乃木坂46...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/40231772125623384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>梅澤美波五月開畢業騷</p><p>乃木坂46“大家姐”之一的梅澤美波早前更新了官方博客，宣佈她將從組合畢業，即時引起粉絲關注。她表示自己將在組合第四十首單曲發行後畢業，並在五月二十一日在東京巨蛋舉行畢業演唱會，然後退出乃木坂46。</p><p>梅澤美波於一六年以乃木坂46第三期生身份出道，拼搏多年，終在二三年成為乃木坂46隊長，有許多忠實粉絲。她在文中寫道：“雖然是我結束了這段時光……總之，我會一直想着大家，想着乃木坂46，直到我生命的最後一天，謝謝大家的支持。”事實上，梅澤美波會退團也很正常，自接手隊長後，她的人氣越來越高，近年也活躍於演藝圈，雖然她未明說自己會轉型，但相信她不會退出娛圈。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>碧揚絲英國移居計劃暫擱置</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891484.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891484.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新屋選址疑存洪水風險 碧揚絲英國移居計劃暫擱置 四十四歲的黑人歌后碧揚絲(Beyonce Knowles)的英國移居計劃正被擱置，皆因她與五十六歲的黑人饒舌歌手Jay-Z發現位於Cotswolds的、價值七百五十萬英鎊（折合約八千一百六十萬澳門元）的地塊存在問題。報稱，碧揚絲是在發現他們看中的這塊地...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/4701772125623478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新屋選址疑存洪水風險</p><p>碧揚絲英國移居計劃暫擱置</p><p>四十四歲的黑人歌后碧揚絲(Beyonce Knowles)的英國移居計劃正被擱置，皆因她與五十六歲的黑人饒舌歌手Jay-Z發現位於Cotswolds的、價值七百五十萬英鎊（折合約八千一百六十萬澳門元）的地塊存在問題。報稱，碧揚絲是在發現他們看中的這塊地存在洪水風險後，就不再考慮該地段了。</p><p>原先，兩公婆想在那建造七層樓高的豪宅，消息人士說：“碧揚絲和Jay-Z購買這塊地在當地引起了熱議，很多當地人對他們的到來感到興奮，但這個計劃似乎落空了。他們看中的那塊地現在被另一對夫婦開發了，那裡是洪水易發區，這肯定會給項目帶來阻礙，尤其是過去一個月這裡一直下雨。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>瑪麗亞嘉兒入圍搖滾名人堂</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891485.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891485.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[瑪麗亞嘉兒入圍搖滾名人堂 搖滾名人堂(Rock & Roll Hall of Fame)每年都會表彰對搖滾樂有重大貢獻的音樂人，樂壇天后瑪麗亞嘉兒(Mariah Carey)、搖滾女歌手娉琦(Pink)、拉丁天后夏奇拉(Shakira)、知名流行搖滾巨星與作曲家Phil Collins等均有入選。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/18261772125623572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>瑪麗亞嘉兒入圍搖滾名人堂</p><p>搖滾名人堂(Rock & Roll Hall of Fame)每年都會表彰對搖滾樂有重大貢獻的音樂人，樂壇天后瑪麗亞嘉兒(Mariah Carey)、搖滾女歌手娉琦(Pink)、拉丁天后夏奇拉(Shakira)、知名流行搖滾巨星與作曲家Phil Collins等均有入選。</p><p>近年瑪麗亞猛出鋒頭，雖則她在冬奧的演出被鬧假唱，但她的拉城駐場騷、第十六張專輯《Here for It All》，以及MusiCares年度人物大獎，都讓她的歌壇生涯再次攀上新的高峰。今次入圍搖滾名人堂，又擴展了她的音樂版圖。搖滾名人堂基金會主席約翰(John Sykes)在聲明中表示：“這份才華橫溢的提名名單體現了搖滾樂不斷演變的面貌和聲音，以及它對青年文化的持續影響。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>視事關心</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891486.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891486.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[視事關心 重生醫生（第二季） 有線(62)AXN HD今晚六時〇五分播映。積得悉噩耗後，拒絕放棄治療一名廣受愛戴的病人，卻導致他與幾個西區醫院的外科醫生發生衝突；艾美的神經測試勾起對丹尼的記憶。 表達立場 有線(64)罪案偵緝頻道今晚九時五十五分播映。華格納家族被控因激烈的撫養權爭議而殺害羅頓家族八...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/9451772125623681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/641772125623697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/65861772125623697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>視事關心</p><p>重生醫生（第二季）</p><p>有線(62)AXN HD今晚六時〇五分播映。積得悉噩耗後，拒絕放棄治療一名廣受愛戴的病人，卻導致他與幾個西區醫院的外科醫生發生衝突；艾美的神經測試勾起對丹尼的記憶。</p><p>表達立場</p><p>有線(64)罪案偵緝頻道今晚九時五十五分播映。華格納家族被控因激烈的撫養權爭議而殺害羅頓家族八名成員。</p><p>一千種用餐方式</p><p>有線(68)高清生活時光今晚八時播映。跟着麥可一起環遊世界，探索那些令人無法停下、無法拒絕、也不願錯過的美食之旅。麥可搭乘電梯，直衝一千英尺高空，造訪加拿大最高的旋轉餐廳。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>節目表</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891488.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891488.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[節目表 澳廣視 澳視澳門 16:00 澳門早晨精華錄 16:25 舒克貝塔（第二季） 16:40 開心超人聯盟： 勇敢之城2超人計劃（第十九季） 16:55 趣談唐詩 17:00 桃花貓和東海魚 17:50 鉛筆塗鴉創意動畫 18:00 新聞報道 18:05 動感教菁 18:55 TDM 新視點 1...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>節目表</p><p>澳廣視</p><p>澳視澳門</p><p>16:00 澳門早晨精華錄</p><p>16:25 舒克貝塔（第二季）</p><p>16:40 開心超人聯盟：</p><p>勇敢之城2超人計劃（第十九季）</p><p>16:55 趣談唐詩</p><p>17:00 桃花貓和東海魚</p><p>17:50 鉛筆塗鴉創意動畫</p><p>18:00 新聞報道</p><p>18:05 動感教菁</p><p>18:55 TDM 新視點</p><p>19:00 澳視新聞 / 天氣報告</p><p>20:00 乘風踏浪</p><p>20:50 國寶時刻</p><p>21:00 澳門人澳門事</p><p>21:25 風味百千萬</p><p>22:00 普通話新聞</p><p>22:30 十點半澳視縱橫︰澳視新聞檔案</p><p>23:05 澳門早晨精華篇</p><p>23:15 晚間新聞 / 體育新聞</p><p>澳門體育</p><p>10:00 2026澳洲網球公開賽：男雙決賽</p><p>17:55 直播2026WTT新加坡乒乓球大滿貫：           男單、女單16強、混雙決賽</p><p>22:00 2025/2026歐洲聯賽及歐洲協會聯賽精華</p><p>23:00 2025/2026西班牙甲組足球聯賽精華</p><p>澳門資訊</p><p>17:30 新聞報道</p><p>17:55 神州追蹤</p><p>18:00 新聞報道</p><p>18:05 TDM 新視點</p><p>18:06 澳門早晨精華錄</p><p>18:32 灣區全媒睇</p><p>19:00 澳視新聞 / 天氣報告</p><p>19:59 TDM 新視點</p><p>20:00 錄播澳視新聞</p><p>21:00 錄播澳視新聞</p><p>22:00 普通話新聞</p><p>22:30 十點半澳視縱橫：澳視新聞檔案</p><p>23:02 澳門經典車小百科</p><p>23:07 巧手時光</p><p>23:15 晚間新聞 / 體育新聞</p><p>澳門綜藝</p><p>10:00 好劇連埸：無所畏懼</p><p>13:02 好劇連埸：了不起的女孩</p><p>16:05 音樂銀行</p><p>17:30 澳門早晨精華錄</p><p>17:59 TDM 新視點</p><p>18:00 熊貓和小跳羚</p><p>18:25 白鹿原</p><p>20:00 遊艇鑑賞</p><p>20:30 華山論鑒</p><p>21:25 爸爸的木匠小屋（第三季）</p><p>21:35 坐月攻略</p><p>22:00 電影：給爸爸的信</p><p>23:50 四川非遺100（第三季）</p><p>無線電視</p><p>翡翠台</p><p>13:00 午間新聞 / 流行都市</p><p>14:10 一條麻甩在廣州</p><p>14:50 單戀雙城</p><p>15:50 交易現場</p><p>16:20 灼熱卡巴迪 / Hands Up</p><p>17:20 秘密的偶像公主</p><p>17:50 財經新聞</p><p>18:00 今日有樓睇 / 潮流生活誌</p><p>18:25 新聞檔案</p><p>18:30 六點半新聞報道</p><p>19:15 世界觀 / 天氣報告</p><p>19:25 有理說得清 / 東張西望</p><p>20:00 愛 · 回家之開心速遞</p><p>20:30 臥底嬌娃</p><p>21:30 歡樂茶飯</p><p>22:30 一馬當先行大運</p><p>23:00 娛樂頭條 / 環球新聞檔案</p><p>23:15 晚間新聞 / 新聞檔案</p><p>23:50 天氣報告 / 潮流生活誌</p><p>23:55 尋秦記</p><p>明珠台</p><p>13:00 金融行情</p><p>14:55 財經快訊</p><p>15:35 交易直播室</p><p>16:15 普通話新聞報道</p><p>16:30 新造電視</p><p>17:00 芝麻街 / 迷你小畫家</p><p>18:00 奇妙鐵路之旅</p><p>18:55 世界真細小</p><p>19:00 西班牙色香味</p><p>19:30 七點半新聞報道 / 天氣報告</p><p>19:55 財經消息</p><p>20:00 世界郵輪之最</p><p>20:30 明珠絕色：牠們這一家</p><p>21:45 明珠930：怪誕黑巫后</p><p>23:50 晚間新聞</p><p>00:10 賽馬預測（馬會）</p><p>00:40 世界郵輪之最</p><p>TVB Plus</p><p>13:15 美食新聞報道</p><p>13:45 玲玲友情報</p><p>14:15 娛樂新聞報道 / 警聲百二秒III</p><p>14:45 錦繡宅心</p><p>15:30 至尚生活</p><p>15:50 交易現場</p><p>16:20 愛家人物</p><p>16:30 澳洲職業足球聯賽25/26</p><p>墨爾本勝利 對 阿德萊德聯（直播）</p><p>18:35 開火</p><p>19:05 蒼蘭訣</p><p>20:00 美食新聞報道</p><p>20:30 極境之旅II</p><p>21:00 娛樂新聞報道</p><p>21:20 牛牛講美股</p><p>21:30 醫美直撃 首爾篇</p><p>22:00 樓計專家</p><p>22:30 AI930：被出軌的人</p><p>22:35 錦繡宅心</p><p>23:30 早着先機（馬會）</p><p>01:00 海外賽事攻略（馬會）</p><p>蓮花衛視</p><p>07:02 經典影院 教父2（上）</p><p>08:58 經典影院 教父2（下）</p><p>10:37 經典影院 教父3</p><p>13:30 蓮花俱樂部 重播</p><p>14:39 經典影院 電子情書</p><p>16:43 經典影院 贖罪</p><p>18:48 《國寶時刻》 銅車馬</p><p>19:00 蓮花俱樂部 直播</p><p>20:10 《WEB3的世界》 中東新趨勢4-1</p><p>20:34 經典影院 非常時期</p><p>22:33 經典影院 石破天驚</p><p>所有節目以各台最新公佈為準</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>葡京人空中飛索刺激體驗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891487.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891487.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[葡京人空中飛索刺激體驗 澳門葡京人旗下世界級娛樂設施“澳門飛索”一直深受訪客喜愛。作為全球首個沉浸式城市高空飛索娛樂設施，全長三百八十八米，躍身世界第三長的城市滑索，結合最高級和最嚴格的安全標準，堪稱世界級高空飛索娛樂設施的先驅。設有五條並排滑索，時速可達每小時五十五公里，配合震撼的視聽體驗，將高空...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/79841772125623775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/91261772125623791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/31631772125623791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/25941772125623791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/34711772125623791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/2001772125623806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/92691772125623806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/24981772125623806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>葡京人空中飛索刺激體驗</p><p>澳門葡京人旗下世界級娛樂設施“澳門飛索”一直深受訪客喜愛。作為全球首個沉浸式城市高空飛索娛樂設施，全長三百八十八米，躍身世界第三長的城市滑索，結合最高級和最嚴格的安全標準，堪稱世界級高空飛索娛樂設施的先驅。設有五條並排滑索，時速可達每小時五十五公里，配合震撼的視聽體驗，將高空飛索的刺激推向極致。</p><p>日夜美景盡收眼底</p><p>五位訪客同時登上六十米高的“起飛塔”，俯瞰路氹金光大道的壯麗景色，從澳門葡京人“懷舊澳門區”出發，飛行途經標誌性的“澳門皇宮”建築，猶如展開一場時光之旅，直抵澳門葡京人“未來澳門區”。日間飛行可飽覽“澳門葡京人”及金光大道的壯麗景色；夜間則能享受世界一流的超感官視聽娛樂，兩種體驗同樣刺激震撼，令人難忘。</p><p>視頻記錄歡樂瞬間</p><p>整個飛行過程由人工智能驅動的廣角攝錄機全程拍攝，並透過人工智能技術即時編輯，完整保留飛行者的興奮與快樂。着陸後數分鐘內，訪客即可在登陸店選購電子版照片和視頻，並即時與家人和摯友分享這段非凡旅程。登陸店同時亦提供一系列獨家飛索品牌商品，為體驗增添更多驚喜。</p><p>由三月一日至三十一日，出示有效學生證即享世界級飛索標準門票雙人同行優惠價，更獲贈文具禮品。</p><p>澳人獨享餐飲優惠</p><p>除了精彩的娛樂體驗，澳門葡京人亦特別推出三月餐飲優惠。由三月一日至三十一日，澳門居民憑有效居民身份證即可於旗下餐廳享八折餐飲優惠，包括“燊哥冰室”、“招牌麵”、“安琪兒咖啡及酒廊”及LINE FRIENDS 澳門主題餐廳。</p><p>馬  龍</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>玉婆靚足六十載</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891489.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891489.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[玉婆靚足六十載 觀乎中外影壇，玉女多矣！然“玉婆”則別無分店，僅此一人，乃伊麗莎白泰萊。早年童星出道，因《玉女神駒》一片得玉女之名。影壇叱吒六十載，七個男人，八段婚姻，玉女成了玉婆，直至終老。 佢係世界頭號美人，美貎又智慧，有波兼有腦。荷里活中人有云：瑪莉蓮夢露性感，嘉麗絲姬莉冰酷，柯德莉夏萍嬌俏，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>玉婆靚足六十載</p><p>觀乎中外影壇，玉女多矣！然“玉婆”則別無分店，僅此一人，乃伊麗莎白泰萊。早年童星出道，因《玉女神駒》一片得玉女之名。影壇叱吒六十載，七個男人，八段婚姻，玉女成了玉婆，直至終老。</p><p>佢係世界頭號美人，美貎又智慧，有波兼有腦。荷里活中人有云：瑪莉蓮夢露性感，嘉麗絲姬莉冰酷，柯德莉夏萍嬌俏，伊麗莎白泰萊係“美的化身”。歷代靚星無數，獨玉婆得此威名。百年荷里活，亦僅此一人耳。</p><p>父係畫商，母演舞台劇。玉婆三歲習芭蕾，九歲出道，童角因演《神犬拉茜》、《玉女神駒》揚名，自此影壇一帆風順。憑《青樓艷妓》、《靈慾春宵》兩獲奧斯卡女主。然最廣為人知者，乃耗巨資、唔多賣座之《埃及妖后》。</p><p>此片揚名，一是玉婆成首位百萬片酬女星；二是電影公司因此執笠；三係玉婆與男主李察波頓雙雙出軌，成荷里活最醜緋聞。</p><p>十五年前玉婆駕鶴，今日係佢九十四齡冥壽。</p><p>西門公子</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>拱北凱悅酒店時尚新地標</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891490.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891490.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[拱北凱悅酒店時尚新地標 澳人過關北上曾經最熟悉的拱北珠光大廈，歷經六年多重建，隨着凱悅酒店於馬年春節前夕盛大開業，正式以全新姿態回歸公眾視野，成為拱北區域最矚目的煥新地標。 知名品牌進駐 拱北凱悅酒店，作為珠光集團引入的高端酒店品牌，進駐拱北萬家原址重建的珠光國際大廈，與拱北口岸距離僅約三百米，憑藉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/58681772125624462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/37151772125624478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/51371772125624478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/5121772125624478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/70631772125624478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/75781772125624478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/35541772125624494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/58051772125624494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/96241772125624494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>拱北凱悅酒店時尚新地標</p><p>澳人過關北上曾經最熟悉的拱北珠光大廈，歷經六年多重建，隨着凱悅酒店於馬年春節前夕盛大開業，正式以全新姿態回歸公眾視野，成為拱北區域最矚目的煥新地標。</p><p>知名品牌進駐</p><p>拱北凱悅酒店，作為珠光集團引入的高端酒店品牌，進駐拱北萬家原址重建的珠光國際大廈，與拱北口岸距離僅約三百米，憑藉得天獨厚的地理優勢，為往來珠海與澳門的賓客帶來便捷而獨特的跨境旅居新體驗。</p><p>珠光國際大廈含兩幢高層塔樓、六層商超及地下三層停車場，以“跨境服務為核心、港澳民生為導向”為理念，升級為集潮流商業、五星級酒店、甲級寫字樓及輕奢公寓於一體的口岸商業綜合體，已引入盒馬鮮生、博納影城等知名品牌，形成多元業態佈局。凱悅酒店的入駐營運，為這一地標建築注入高端旅居新動能，有助促進珠澳兩地民生交融、消費互通，進一步優化跨境生活服務。</p><p>寧靜舒適並重</p><p>拱北凱悅酒店以嶺南文化為設計靈感，巧妙融合傳統嶺南建築風貌、庭院空間與海濱城市的自然景致，透過開闊的空間佈局、搭配層次豐富的燈光設計，營造出兼具溫馨舒適感與現代簡約格調的休憩及社交空間。</p><p>凱悅酒店有二百七十八間客房和套房，秉承“寧靜與舒適並重”的理念，溫馨雅致的住宿環境滿足商務和休閒旅客的多元需求，同時配備四處各具特色的餐飲服務空間，融合本地風味與國際美食，為賓客提供兼具品質與特色的餐飲選擇。</p><p>康體設施齊備</p><p>酒店大堂設於十六樓，可俯瞰整個拱北口岸及本澳北區，十五樓配備健身中心、室內恆溫泳池及瑜伽室等康體設施，為賓客營造空中花園式靜謐休憩天地，有助公幹或度假之餘放鬆身心。</p><p>酒店六樓設有超過一千六百平方米的多功能會議和宴會空間，其中六百多平方米的大宴會廳氣勢恢宏，可承載各類商務活動、年會及婚禮慶典等活動需求。</p><p>珠光國際大廈重建前是拱北萬家、文華書店等所在地，曾經是無數本澳居民流連忘返的購物休閒消費場所，於二○一九年初關閉重建，如今煥新重啟，料將成為跨境消費新地標。</p><p>吉  人</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>不再失眠</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891491.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/27/content_1891491.htm</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[不再失眠 國寶真正的名字不是國寶，“國寶”是後來朋友給他起的綽號，他並不是甚麼奧運金牌運動員，也不是乘過神舟、上過天宮的英雄，他之所以被稱為國寶，是因為他圓頭圓臉、鼻子大大、眼睛細細，最重要的是兩隻眼睛下面又濃黑又浮腫的大眼袋，看起來簡直就是一頭人見人愛的國寶——大熊貓。 國寶不太喜歡這個綽號，但他...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260227/99741772125626681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>不再失眠</p><p>國寶真正的名字不是國寶，“國寶”是後來朋友給他起的綽號，他並不是甚麼奧運金牌運動員，也不是乘過神舟、上過天宮的英雄，他之所以被稱為國寶，是因為他圓頭圓臉、鼻子大大、眼睛細細，最重要的是兩隻眼睛下面又濃黑又浮腫的大眼袋，看起來簡直就是一頭人見人愛的國寶——大熊貓。</p><p>國寶不太喜歡這個綽號，但他照照鏡子，搖搖頭，心想總比叫“浣熊”好些，嘆口氣，也就認了。又濃黑又浮腫的大眼袋是因為嚴重失眠，嚴重失眠是因為突然失業，突然失業是因為新冠疫情。</p><p>自從新冠爆發，社會翻天覆地，變成了另一個世界。一場疫情，不只讓大家發現自己居然可以六個月不必剪頭髮，更令每一個行業都出現了許多讓人啼笑皆非的變化。</p><p>街角餐廳老闆出新招，除了九折酬賓之外，還推出“防疫套餐”：買四碗雲吞麵送一支酒精搓手液。結果好評如潮，有人網上留言：“雲吞一般，但酒精好好用。”</p><p>教育界呢？以前老師上課最花時間是在維持紀律，防止學生談話和打瞌睡。如今上網課，老師卻要小心觀察那些動也不動、看似專心聽講的學生是否只是一張上傳的自拍照片。</p><p>醫護界更不用說——有醫生笑着說：“以前看病人，現在看健康碼。”</p><p>就連宗教界都沒有例外。以前拜神、上香、彌撒都要親身參與，疫情後全部直播。禪院的住持說：“觀世音無所不在，由屏幕都能夠看到大家的誠心！記得手機也可以簽香油啊！”法力無邊的道長舉着桃木劍說：“網上通靈，當然也可以做法事招魂聽經聞法。”神父也頻頻點頭說：“阿們！阿們！”</p><p>人們說：“不改變，就不能生存。”</p><p>國寶以前是導遊帶團的，二十年如一日，從未間斷：“前面是大三巴，右邊是豬扒包、左邊鳳凰卷，還有豬肉乾、粒粒杏仁餅，請大家盡情拍照、打卡，你看這些以前沒有的傳統美食又平又靚又好味，快些買買買！”</p><p>“澳門的城市設計非常完善，絕對不會迷路，只要向着人頭湧湧的地方走，轉兩個彎，一定會安全回到這裡。”</p><p>“歡迎多多到賭場娛樂，保證大家一定贏，有時贏錢，有時贏經驗，有時贏教訓。”</p><p>他人緣口才都很好，薪水加上客人打賞，國寶的收入一點都不差。想不到疫情殺到，全世界的旅遊業都立馬中止，國寶雖然不喜歡改變，但也只好被迫暫時停職。</p><p>國寶知道政府精明能幹，落實科學防控，因此覺得疫情很快便會過去，也不怎麼樣擔心，趁機會留在家中休息一會。朋友打電話來問他：“最近怎麼樣？”他挺直腰桿回答：“我現在是自由工作者！”朋友羨慕地問：“做什麼自由工作？”他很認真地說：“自由睡覺，自由吃飯，自由玩手機，由早到晚都可以自由穿瀟灑舒適的睡衣，有少許餿味汗味都無所謂。”</p><p>朋友忍不住哈哈大笑。</p><p>他繼續說：“時間自由，自由到連手錶都嫉妒。”</p><p>但過了幾個月之後，疫情沒有改善，自由工作沒有改變，國寶開始注意到他的經濟狀況，之後，經濟狀況變成了經濟問題，經濟問題又轉化成了經濟危機。</p><p>於是國寶由掉以輕心，慢慢開始關心，然後隱隱擔心，最後日夜憂心。憂心自然影響了睡眠。</p><p>朋友打電話來問他：“最近怎麼樣啊？”國寶說：“我最近很自律。”朋友問：“怎麼說？”國寶答：“每天凌晨一點準時開始失眠！”朋友又問：“為什麼會失眠？”國寶回答：“還用問？”別人熬夜追劇，國寶卻熬夜追睡意。</p><p>開始失眠的時候國寶比較天真，常常以為再玩五分鐘手機，眼睛累了，就會想睡，結果欲罷不能，一玩便玩到天亮。有時躺在床上突然會想吃碗即食麵，還說服自己：“吃飽比較好睡。”結果吃完之後，脹着肚子，胃酸倒流，又更睡不着。他也嘗試數綿羊，但未數到五十隻，便開始擔心山頭的草吃完了怎麼辦？疫情期間有人送飼料嗎？老天爺會救苦救難嗎？輾轉反側，羊都快餓死了，他還沒睡。</p><p>失眠讓他發現一件事：在夜闌人靜、沒有外來干擾的時候，大腦根本不是用來思考的，它的思維邏輯亂七八糟——可以一會兒是哲學家：“我存在的意義是甚麼？”一會兒變成歷史學家：“如果鄭和繼續下西洋，我們會不會殖民葡萄牙？”然後又直接跳到心理學家：“還記得十年前你講錯的那句話嗎？讓我們一起來分析一下。”又突然很想知道“餐廳停業，裡面的老鼠去哪裡找食物？”又或者“牛肚餓的時候，四個胃都會同時咕嚕咕嚕叫的嗎？”千奇百怪，色彩繽紛。</p><p>可是，他可能跟大腦單獨相處得太久了，它有點放肆了！半夜三點半大腦問他：“你到底是睡不着，還是根本不想面對明天？”他瞪着眼睛，看着天花板，實在不知道如何回答。</p><p>放肆的大腦終於告訴他，疫情雖然未清零，你還是要生活。</p><p>於是，害怕改變的他唯有放棄了由早到晚都可以穿睡衣的自由生活，迫不得已當了另外一種自由工作者，有人叫這種工作做失業救濟軍——外賣騎手。</p><p>朋友問他當外賣員累不累。</p><p>他說：“不累。怎麼會累？每天氣喘吁吁爬樓梯爬到心肺加班、大小腿一起抗議，但外賣平台只關心一件事：為什麼你慢了兩分鐘？”</p><p>“湯灑了一點，客人罵得我一面屁。我只能嘆氣：對不起，求求你千萬別只給一粒星，我下次會好好控制地球的地心吸力。”</p><p>“平台不斷挑戰人的極限，壓榨人的時間，壓到我的時間觀念變得極之簡單：紅燈是用來默禱人生的，而綠燈是用來衝刺人生的。”</p><p>晚上則是用來胡思亂想、懷疑人生的。</p><p>雖然有了收入，經濟危機稍微緩和了一些，但國寶的心緒依然非常不安寧，當外賣員並不是他的理想，扣除了電油費和電單車維修等開支，每天要接幾十張單才能勉強維持生活，天天營營役役，疲於奔命，連上廁所都要考慮經濟效應，這是生活嗎？怎樣才可以脫離這個困境？國寶的精神狀態繃得很緊，所以每晚凌晨一點他照樣準時失眠！</p><p>人家說：“只要努力，人生就會有答案。”國寶躺在床上輾轉反側：“為甚麼我只有疑問？”他想追夢，但連夢都不讓他追，他多麽希望疫情早些過去，讓他可以回到以前熟悉的生活、以前導遊的工作崗位，他多麽的希望！轉眼又希望了一個無眠的晚上。</p><p>謝天謝地，疫情雖然未完全過去，社會就已經戰戰兢兢地逐漸開放，一步一步回歸到接近正常的運作。大家有症狀就休息，沒症狀就上班，有良心就戴口罩，沒良心就說自由。</p><p>可是社會雖然逐漸開放，但旅遊業一下子仍然未能完全復甦，所以國寶依然失眠。</p><p>後來外地遊客終於慢慢增多，國寶以前工作的旅遊公司已經關閉了多時，現在重新開張，還找他上班，說要準備好應付即將到來的“報復性旅遊”。</p><p>國寶如願以償，開心到不得了，一面熨制服，一面溫習以前口甜舌滑的導遊講詞。</p><p>上班之後，雖然收入還未追上以前的水平，但國寶起碼可以回到憂慮較少的生活。按照常理，應該可以睡得安穩，應該不會再失眠。可是人是很奇怪的動物，失眠久了，就會變成了習慣，雖然生活安定下來，國寶晚上仍然無法入睡、仍然失眠。他開悟了——原來早些上床不一定能夠早些睡，“早睡早起”是一種沒有根據的信仰。</p><p>朋友勸他：“躺在床上，盡量閉上眼睛，否則失眠會更嚴重。”</p><p>他想：“為甚麼世界上廢話這麼多？”</p><p>因為繼續不斷的長久失眠，他的眼袋便愈來愈大、愈來愈浮腫、愈來愈濃黑。他看起來愈來愈像大熊貓。他愈來愈擔心他的失眠，而愈擔心便愈失眠，而最令他擔心的是：他放肆的大腦白天竟然斗膽自動進入“低能量模式”——心神恍惚、記憶力差、反應遲鈍、說話慢而且常常出錯，但一旦情緒爆炸卻特別快。這就影響了他的工作效率和對客人的態度，客人投訴多了，老闆就對他不滿意，訓話加上警告，令國寶晚上更加睡不着。</p><p>他在網路上找到了一堆號稱可以改善失眠的方法，例如：下午不喝咖啡、茶或可樂這類有咖啡因的飲料；睡前兩小時不要吃太飽，尤其是油膩的東西；睡前一小時不玩手機、不看電視；上床前做點深度的腹式呼吸、放鬆肌肉或冥想，讓神經不要那麼亢奮；還要拉上遮光窗簾，確保房間又暗又安靜之類的一大堆建議。</p><p>他半信半疑地試了幾個，感覺好像也沒有甚麼明顯改善；至於那些根深蒂固、早就養成的習慣，他實在不想改，連試都懶得試。</p><p>他跑去看中醫，喝了好幾帖甘麥大棗湯，也吃了不少天王補心丹，結果一點效果都沒有。</p><p>後來又去看西醫內科，一聽到醫生說可能要長期吃安眠藥，他嚇得頭也不回就跑回家，醫院之後還要打電話來催他補交診金。</p><p>朋友勸他乾脆去看精神科醫師吧，他去看了，但又不願意吃鎮靜或抗憂鬱的藥物，精神科醫師也束手無策。</p><p>這就是他來找我的原因。是精神科醫師介紹他過來的，精神科醫師是我的合作夥伴，只要遇到合適的失眠患者，就會建議他們來找我。</p><p>※        ※        ※</p><p>國寶約好來找我的那天下午，我正坐在辦公室裡，專心準備下星期三將於新加坡國際會議上發表的專題演講講稿。我吩咐研究助理先收集好國寶近年來的詳細健康資料，特別是他長期嚴重失眠的相關病史。助理效率很高，不久便將整理好的檔案送到我桌上。我將正在準備的講稿存檔關閉了文件，略略閱讀了病情撮要，才請助理帶國寶進來我的辦公室。</p><p>國寶一進門，目光便落在辦公室牆上懸掛的各式專業證書、學術研發獎狀，專利證書以及幾幀與知名人士的合影上。他腳步微頓，似乎有一些遲疑與敬畏。我微笑着示意他在對面的椅子坐下，沒有多做寒暄，便直接地切入主題：“你今天來找我，是希望解決長期以來嚴重失眠的問題，對嗎？”</p><p>我的聲音低沉穩重、字字鏗鏘。國寶點點頭。我看着他，平靜地問道：“你知道我是誰嗎？”國寶顯得有些猶豫、答道：“您……是專科醫生嗎？”</p><p>我臉上掠過一絲似笑非笑的神情，隨即用嚴肅而自帶威儀的聲調，清晰地告訴他：“不，我不是醫生。我是大學教授、長期研究睡眠生理機制的學者，也是這個領域公認的專家、學術權威。”國寶的熊貓眼睛睜開了一些。</p><p>“我可以讓您徹底擺脫失眠的困擾。”我接着說道。國寶又點了點頭、期待着。</p><p>我繼續向他說明：“如果您願意參加我的研究計劃，我能讓你從此不再需要睡眠。既然不需睡眠，自然也就不會再有失眠的問題了。”</p><p>國寶聽到，雙眼與嘴巴同時張大，怔怔地重複道：“不再需要……睡眠？”</p><p>我知道人們聽到我的研究計劃之後第一時間的反應都是目瞪口呆的。我嘆一口氣，耐心地解釋給他聽。我問他：“你聽說過‘半腦睡眠’嗎？”</p><p>他搖搖頭。</p><p>我清了清喉嚨，然後盡可能用外行人聽得懂的詞彙向他解釋：“很多動物睡覺的時候其實只有半邊腦進入休息狀態，另一半是清醒的。譬如鯨魚和海豚，牠們用肺呼吸，每幾分鐘就必須要浮上水面來換氣，所以演化出這種‘半腦睡眠’——一邊腦休息，另一邊腦保持清醒，這樣才能一直自主控制游泳、上浮下潛，按時到水面呼吸，不至在水裡窒息。”</p><p>“有些鳥也能在睡覺時半邊腦休息，半邊腦保持警戒，一有風吹草動或者其他動物靠近，就能馬上反應、及時飛走。”</p><p>“另外像候鳥在春秋兩季長途遷徙，飛好幾天甚至幾個星期，牠們也可以邊飛邊睡，左右腦輪流休息，這樣才能不斷飛行，還能保持方向感，順利到達目的地。這些都是動物在千萬年的演化過程中，為了適應環境、提高生存機率而發展出的生存技能。”</p><p>國寶似乎漸漸聽懂了，他帶着躊躇的語氣輕聲問道：“所以人也可以做到半腦睡眠？”</p><p>我回答說：“一般人無法像海豚或鳥類那樣，讓一半大腦清醒、另一半徹底休息。不過，在需要高度警覺的環境下，人的大腦確實可能出現‘一邊睡得較淺’的狀態。例如剛成為父母的人，夜裡常常只有淺度睡眠，大腦一部分仍然維持着對嬰兒動靜的覺察——這種現象在學術上稱為‘單側慢波睡眠’。它的主要功能，是讓人能在休息的同時，保持對環境變化的警覺，應對潛在危險，適應新環境，或者及時回應嬰兒的需求等。”</p><p>我略作停頓，見他神情專注，便接着說：“我的研究團隊基於這些發現，最近開發出一種讓大腦分區輪流休息的技術，讓人從此不再需要睡眠。”</p><p>國寶有點顧慮：“那不就等於永遠失眠？”</p><p>我認真解釋道：“失眠是一種‘需要睡眠卻無法入睡’的狀態，是缺乏睡眠。長期缺乏睡眠對身心傷害很大，因為睡眠不僅是休息，還負責調節情緒、鞏固記憶、處理潛意識訊息，並維持多種生理機能。長期失眠可能嚴重影響健康，甚至縮短壽命。”</p><p>“而我們開發的‘大腦分區休息’技術則不同——它能夠完全模擬自然睡眠的效果，讓大腦各區域依次得到充分休息、修復與調整，對健康沒有任何負面影響。同時，由於大腦各區在輪替休息中持續恢復活力，人能夠始終保持精神飽滿、情緒穩定、身心平衡的狀態。”</p><p>“換句話說，分區休息能夠讓大腦不必陷入全面的無意識，人也就無需浪費人生三分一時間躺在床上睡眠，卻同時能完全避免失眠所帶來的各種問題。”</p><p>國寶還是擔心：“您如何使人的大腦能夠分區休息呢？要做手術嗎？我……我實在不想做手術。”</p><p>我說：“不必動手術，也不用服藥。我們採用的技術是‘顱外磁場調控’。更詳細地說，我們研發了一種能夠用磁場誘導，精準地調節大腦各特定區域神經細胞活動的裝置，稱為‘空間／時間——超精準干涉儀’。”</p><p>“如果您願意參與這項研究，我們首先會用電腦斷層掃描，精確地獲取你大腦的三維結構。接下來，我們將透過‘分區腦電圖記錄’來採集大腦各區域的活動訊號——過程中會在頭皮表面貼上多個電極，它們僅貼在皮膚外，不會刺入頭皮內，目的是記錄不同腦區的電位變化。整個腦電圖記錄過程完全無痛，亦不會施加任何電流。”</p><p>“之後，我們將運用人工智能分析這些數據，為你特別製造一個你個人專屬的頭套。頭套內嵌有一千多個微型磁場啟動系統。你只需每天晚飯後來到實驗室，戴上頭套，裝置便會透過時空超精準磁場干涉，訓練你的大腦，重新調整它的活動模式和運作順序，使各個區域能夠分區休息。”</p><p>“整個晚上即使佩戴上頭套，你依然可以上網、看電視、玩手機，做任何你想做的事都沒有問題，也不會有任何不舒服的感覺。第二天早上，可以照常上班。換言之，訓練過程對你的日常生活干擾極小。”</p><p>“大約兩個月後，訓練便會完成。到時，你便不再需要來實驗室，更重要的是，也不再需要睡眠，徹底擺脫了失眠所帶來的痛苦。”</p><p>國寶想了想，又問：“費用呢？要多少費用？”我回答：“完全免費。這是由自然科學基金資助的科研項目，所有經費都已獲批准。”</p><p>國寶接着問：“如果將來我不喜歡大腦分區休息，想回到以前原來的睡眠狀態，可以嗎？”我說：“理論上，我們可以用同樣的方法進行逆向訓練，回復到以前的狀態。但目前尚未嘗試過，因此無法保證一定成功。”國寶皺起眉頭，顯得十分為難：“我實在害怕改變，也不知道風險有多大。要是失敗了，怎麼辦？”</p><p>我看着他，語氣放緩，卻刻意保持專業的冷靜和尊嚴：“你這樣想，很正常。真正謹慎的人，才會在做決定之前感到不安。這並不是軟弱，而是一種對自己負責的表現。”</p><p>“其實你現在感受到的恐懼，並不是來自風險本身，而是來自對未知的想像。人一旦習慣了某種狀態，就會自動把它標記為‘安全’，即使它未必是最好的選擇。”</p><p>我停頓了一下，讓這句話慢慢沉澱，接着說：“你現在的不安，並不是警訊，而是每一次技術突破之前必然出現的心理門檻。真正需要警惕的，反而是長期維持現狀所帶來的隱性成本——浪費時間和錯失機會。”</p><p>“我們不是要你盲目冒險，而是在可控範圍內，把風險轉化為一次有結構、有保障的嘗試。有時候，真正的風險，不是改變，而是永遠不讓自己開始。很多人後來回頭看，發現當初最值得慶幸的，不是一次完美無缺的選擇，而是曾經願意給自己一次嘗試的機會。”</p><p>最後，我看着他，輕聲地補了一句：“人生真正的悲哀，不是在於失敗，而是在於停滯、在於故步自封、在於裹足不前。”</p><p>國寶嘆了口氣，說道：“不睡覺，每天就多出八個小時，一年下來，等於多了一百二十天。這麼多時間，我該怎麼打發？”</p><p>我微微一笑，回答他：“人生的價值，從來不是因為擁有多少時間，而是在時間中我們選擇成為怎樣的自己。”</p><p>國寶幾經思量之後，終於簽署了“研究實驗志願者同意書”。</p><p>※        ※        ※</p><p>兩年後，我在國際睡眠生理學學會年度會議中發佈我的研究結果，國寶是我報告中的一個案例。</p><p>第十七號案例：大腦分區休息訓練進行順利。訓練完成後，志願者已完全不再需要睡眠。其後每半年一次的例行健康檢查結果均顯示生理狀況良好，未觀察到任何異常或不良反應。其血壓、血糖、血脂與免疫球蛋白基數均有大幅度改善；心理健康指數亦較訓練前呈現正向發展，受試者精神狀態穩定且充沛，連長期存在的黑眼圈亦明顯消退。</p><p>在最近一次檢查中，志願者表示，自己將夜間獲得的額外時間投入於國際投資技術與分析方法的學習，並已辭去原有的日間工作，轉而全天二十四小時關注國際政治局勢與市場動態。憑藉由此累積的即時且全面的資訊，他得以在第一時間進行國際金融市場操作，並取得顯著成果。</p><p>志願者皆表示：“人其實不必害怕改變。我正是趁着這個機會，為自己開啟了新的方向。投資進展非常順利。幸好現在已不需要睡眠，否則賺了這麼多錢，光是思考該如何花，恐怕就要失眠了。”</p><p>玉    豪</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>