<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>澳門日報</title>
    <link>https://www.macaodaily.com</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Feb 2026 03:45:16 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://raw.githubusercontent.com/loukafai/AutoMacauNewsToRss/refs/heads/main/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <atom:link href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" rel="hub" />
    <item>
      <title>銀粒走私趨增一周三宗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891050.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891050.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[白銀價漲    海關截五公斤值逾九萬 銀粒走私趨增一周三宗 【本報消息】黃金與白銀近期在國際市場上的價格屢創新高，龐大利潤衍生的跨境走私犯罪也日趨活躍。澳門海關日前在持續進行的“冬防行動”中，在關閘口岸截獲三宗涉嫌不法販運銀粒的案件，案中三人涉嫌將合共約五點二公斤、市值約九萬三千澳門元懷疑銀粒試圖偷...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/45381771869667150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>白銀價漲    海關截五公斤值逾九萬</p><p>銀粒走私趨增一周三宗</p><p>【本報消息】黃金與白銀近期在國際市場上的價格屢創新高，龐大利潤衍生的跨境走私犯罪也日趨活躍。澳門海關日前在持續進行的“冬防行動”中，在關閘口岸截獲三宗涉嫌不法販運銀粒的案件，案中三人涉嫌將合共約五點二公斤、市值約九萬三千澳門元懷疑銀粒試圖偷運出境。</p><p>本月十三日、十四日及十九日，關員在關閘口岸出境旅客檢查區發現兩名內地居民及一名澳門居民神情緊張。經檢查，發現三人將合共約五點二公斤、市值約九萬三千澳門元懷疑銀粒藏在衣物及隨身物品內，試圖偷運出境。</p><p>日前揭發偷運銀磚</p><p>海關已根據《對外貿易法》規定起訴三名涉案者，一經定案，最高可被罰款十萬澳門元，被緝獲貨物亦會充公。</p><p>這是繼早前拱北海關所屬港珠澳大橋海關揭發一輛粵港兩地牌客車走私五塊銀磚的案件後，短時間內再截獲的三宗偷運白銀的案件，情況值得關注。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>海關揭五走私案拘五人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891051.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891051.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[海關揭五走私案拘五人 檢白酒臘腸雪茄砂炮舊電池 【本報消息】在警察總局統籌下，海關持續進行“冬防行動二○二六”，海關於本月十三至十九日分別在橫琴口岸、港珠澳大橋澳門口岸及關閘口岸截獲五宗涉嫌不法販運個案，檢獲約二點五升中國白酒、七百七十四克雪茄、三十五件舊電池、二百五十件運動服飾、四十八個砂炮、十點...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/14771771869667259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/24561771869667259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/76391771869667275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>海關揭五走私案拘五人</p><p>檢白酒臘腸雪茄砂炮舊電池</p><p>【本報消息】在警察總局統籌下，海關持續進行“冬防行動二○二六”，海關於本月十三至十九日分別在橫琴口岸、港珠澳大橋澳門口岸及關閘口岸截獲五宗涉嫌不法販運個案，檢獲約二點五升中國白酒、七百七十四克雪茄、三十五件舊電池、二百五十件運動服飾、四十八個砂炮、十點八公斤臘腸及兩盆未經檢疫的年桔，各案合共五人涉案被起訴。</p><p>跨境車偷運年桔</p><p>本月十四日及十六日，關員透過風險管理系統的預警佈控，在橫琴口岸及港珠澳大橋澳門口岸入境車道分別截查兩跨境車輛，駕駛者均為本澳居民。經檢查，發現兩人試圖將合共二百五十件運動服飾、四十八個砂炮、十點八公斤臘腸及兩盆未經檢疫的年桔偷運入境。</p><p>白酒雪茄隨身藏</p><p>本月十三日、十五日及十六日，關員在關閘口岸出境旅客檢查區分別發現兩名內地居民及一名澳門居民形跡可疑。經檢查，發現三人將合共約二點五升中國白酒、七百七十四克雪茄及三十五件舊電池藏在隨身物品內，試圖偷運出境。</p><p>海關已根據《對外貿易法》規定起訴涉案者，一經定案，最高可被罰款十萬澳門元，被緝獲貨物亦會充公。另外，一人涉嫌違反《衛生檢疫及植物檢疫》相關規定，海關將涉及未經檢疫植物的個案移交市政署跟進處理。</p><p>海關呼籲任何人攜帶物品出入境應遵守相關法律規定，切勿貪圖利益從事不法販運活動。海關會持續強化各口岸的關檢工作，打擊各類以藏匿或偽裝等手段的不法販運活動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>走私白銀利潤豐  加強打擊咪放鬆</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891052.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891052.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[走私白銀利潤豐  加強打擊咪放鬆 國際黃金與白銀價格強勢攀升，走私黃金及白銀案件近期有增加趨勢，拱北海關所屬港珠澳大橋海關日前曾公佈一宗走私白銀案，在截查一輛粵港兩地牌客車上搜獲五塊銀磚，共重一百四十八點七千克。澳門海關在本月中旬的一周內亦查獲三宗銀粒走私案，不法之徒爲金錢利益鋌而走險。 國家海關總...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/71821771869667509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>走私白銀利潤豐  加強打擊咪放鬆</p><p>國際黃金與白銀價格強勢攀升，走私黃金及白銀案件近期有增加趨勢，拱北海關所屬港珠澳大橋海關日前曾公佈一宗走私白銀案，在截查一輛粵港兩地牌客車上搜獲五塊銀磚，共重一百四十八點七千克。澳門海關在本月中旬的一周內亦查獲三宗銀粒走私案，不法之徒爲金錢利益鋌而走險。</p><p>國家海關總署日前發佈消息指，海關關員在港珠澳大橋珠海公路口岸進境客車通道監管時，發現一輛粵港兩地牌客車機檢圖像異常，經進一步檢查，關員在該車第二排座椅與車尾箱中間的隔音棉下方格間內搜出五塊疑似銀磚的金屬，共重達一百四十八點七千克，後經專業鑒定，證實該批金屬為純銀，銀含量千分之九百九十九，司機對藏匿走私情事供認不諱，且承認會在境內轉售牟利。</p><p>貴金屬尤其是黃金與白銀的價格近期在國際市場上持續飆升，居民對相關貨物的買賣需求甚為殷切，成為刺激走私活動的經濟誘因。巨額利潤促使犯罪集團利用“螞蟻搬家”的水客活動或兩地牌車輛進行走私，以逃避監管和稅收。近期兩地海關接連揭發多宗白銀走私的案件，反映出相關貨物的走私活動漸趨熾熱，兩地執法部門宜加強情報交流與合作，從源頭遏止日漸猖獗的白銀走私活動，以防微杜漸。</p><p>本報記者</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地漢呃換錢黨十七萬同被拘</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891053.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891053.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[訛稱拍短片借現金作道具 內地漢呃換錢黨十七萬同被拘 【本報消息】一名內地青年涉嫌以拍攝視頻為藉口，騙取“換錢黨”十七萬港元現金，期間驚動娛樂場保安員，司警接報到場將其拘捕，起回有關款項。 涉案內地男子姓武，二十六歲，報稱無業。 案情指，本月二十一日下午五時，武某相約日前在本澳結識、在澳從事不法匯兌的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/7361771869667603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>訛稱拍短片借現金作道具</p><p>內地漢呃換錢黨十七萬同被拘</p><p>【本報消息】一名內地青年涉嫌以拍攝視頻為藉口，騙取“換錢黨”十七萬港元現金，期間驚動娛樂場保安員，司警接報到場將其拘捕，起回有關款項。</p><p>涉案內地男子姓武，二十六歲，報稱無業。</p><p>案情指，本月二十一日下午五時，武某相約日前在本澳結識、在澳從事不法匯兌的男事主到路氹區某娛樂場見面，聲稱需拍攝短視頻發佈至社交平台，向男事主借用現金作為拍攝道具。男事主信以為真，在娛樂場內將價值十七萬港元的籌碼交給武某，二人一同前往賬房將籌碼兌換成現金。</p><p>二人拉扯保安報警</p><p>但當現金兌換完成後，武某當即表示急需現金周轉，企圖強行奪去該筆現金並離開現場，事主並不就範。二人拉扯爭執期間驚動娛樂場保安員，截停二人並將其移交司警處理。</p><p>經查，武某以拍攝視頻為由騙取現金，其行為涉嫌觸犯相當巨額詐騙犯罪，警員在其身上起回十七萬港元涉案現金。此外，案中男事主涉嫌在澳門從事賭博相關的不法匯兌活動，司警將另立案件跟進。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>男長者墮網賭騙局失百二萬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891054.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891054.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[誤信網友必贏秘方合資賭博 男長者墮網賭騙局失百二萬 【本報消息】一名本地男長者日前疑墮網上賭博騙局，報稱合共損失一百一十六萬港元。司警接手調查案件。 小贏作餌落沓瞓身 事主早前在網上社交平台認識一名網友，對方自稱在澳門娛樂場工作，有賭博必贏方法，並傳送一個連結予事主，要求登入賭博網站並註冊成為會員。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>誤信網友必贏秘方合資賭博</p><p>男長者墮網賭騙局失百二萬</p><p>【本報消息】一名本地男長者日前疑墮網上賭博騙局，報稱合共損失一百一十六萬港元。司警接手調查案件。</p><p>小贏作餌落沓瞓身</p><p>事主早前在網上社交平台認識一名網友，對方自稱在澳門娛樂場工作，有賭博必贏方法，並傳送一個連結予事主，要求登入賭博網站並註冊成為會員。事主照辦，再按指示充值一千港元，網友曾代事主投注並贏得二千四百港元，事主更成功將上述贏得的款項轉出並且存入自己的銀行帳戶。</p><p>事主由此對網友深信不疑，不久後網友向事主提出計劃聲稱可以贏得更多金錢，但需二人合資一個戶口，並由網友負責操作。事主同意，透過轉賬方式將八十七萬港元存入有關賭博戶口。約半個月後，事主發現賭博戶口內已有二百萬港元，向網友要求提取自己的款項即一百萬港元，但網友訛稱因曾代事主墊支十萬港元，要求事主先存入十萬港元。</p><p>女網友收錢助提現</p><p>事主在考慮付款時，有另一名女子透過社交軟件聯繫事主，指知悉事主在相關賭博戶口有一百萬港元可以提現，聲稱可協助辦理提現手續，只需付九萬港元手續費。事主認為可少付一萬港元，於是透過轉賬付款，隨後女子向事主訛稱其操作有誤令戶口“凍結”，需再存入十五萬港元才可“解凍”戶口，事主再轉賬十五萬港元予女子。女子收款後食髓知味，以不同藉口要求事主再轉賬金錢。最終事主未能取回分毫，才懷疑受騙，本月二十二日下午一時向司警報案追究。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春假逾百七萬客訪澳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890987.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890987.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[昨長假尾聲中區仍暢旺續人潮管制 春假逾百七萬客訪澳 【本報消息】內地春節九日長假昨最後一日，下午時段，中區景點人氣依然暢旺。下午二時半，因應大三巴街人流擠擁，治安警實施人潮管制措施，至下午四時三十五分結束。 治安警統計數據，本月十四日（年廿七）至昨日（大年初七），全澳各口岸共錄得六百六十九萬五千六百...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/90371771869056181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/70811771869056197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/31571771869056197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/68801771869056197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/92351771869056197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>昨長假尾聲中區仍暢旺續人潮管制</p><p>春假逾百七萬客訪澳</p><p>【本報消息】內地春節九日長假昨最後一日，下午時段，中區景點人氣依然暢旺。下午二時半，因應大三巴街人流擠擁，治安警實施人潮管制措施，至下午四時三十五分結束。</p><p>治安警統計數據，本月十四日（年廿七）至昨日（大年初七），全澳各口岸共錄得六百六十九萬五千六百八十二人次出入境，當中入境三百三十五萬○五百三十七人次，旅客佔一百七十萬一千六百人次；出境方面錄得三百三十四萬五千一百四十五人次，旅客佔一百六十九萬○七百○七人次。</p><p>昨日下午二時許，議事亭前地、新馬路一帶遊人絡繹不絕，部分手信店外擠滿顧客，有手信或飲品店員工在街上舉牌宣傳；大三巴街一帶人流繼續“逼爆”，一度實施約兩個小時的人潮管制。由於天氣較熱，有人購買凍飲、雪糕，亦有人扶老攜幼或一家大細在大三巴牌坊前合照。為保障遊人安全，有特警巡邏。</p><p>治安警統計數據，本月十四日（年廿七）至昨日（大年初七），入境總數中，一百四十七萬二千二百四十一人次經關閘口岸入境；經橫琴口岸澳門口岸區、青茂口岸以及港珠澳大橋口岸入境分別有五十二萬四千三百三十七人次、四十九萬四千三百二十三人次及五十三萬二千四百四十六人次。</p><p>出境總數中，一百五十萬七千五百九十五人次經關閘口岸出境，經橫琴口岸澳門口岸區、青茂口岸以及港珠澳大橋口岸出境分別有五十一萬四千八百八十四人次、五十二萬二千六百五十人次及四十九萬七千五百六十人次。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>節後派花</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890988.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890988.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[節後派花 市政署昨早在祐漢公園向居民派發節後裝飾花卉，吸引大批居民到場領取。 林嘉慧    攝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/2811771869056619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>節後派花</p><p>市政署昨早在祐漢公園向居民派發節後裝飾花卉，吸引大批居民到場領取。</p><p>林嘉慧    攝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>市署派節後盆栽反應熱烈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890989.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890989.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[祐漢三百盆龍船花廿分鐘派畢 市署派節後盆栽反應熱烈 【本報消息】為善用綠化資源，市政署昨日上午十一時在祐漢街市公園，以及下午三時在氹仔花城公園向居民派送節後裝飾花卉。上午活動吸引大批居民到場輪候，反應熱烈，現場花卉不足二十分鐘已全部派畢。 祐漢街市公園的花卉派發活動在開始前已大排長龍，排頭位的居民表...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/41051771869056712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/39281771869056712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/45101771869056712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/84841771869056712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>祐漢三百盆龍船花廿分鐘派畢</p><p>市署派節後盆栽反應熱烈</p><p>【本報消息】為善用綠化資源，市政署昨日上午十一時在祐漢街市公園，以及下午三時在氹仔花城公園向居民派送節後裝飾花卉。上午活動吸引大批居民到場輪候，反應熱烈，現場花卉不足二十分鐘已全部派畢。</p><p>祐漢街市公園的花卉派發活動在開始前已大排長龍，排頭位的居民表示通過新聞知悉活動，上午十時半到場排隊，他認為活動很好、花卉也很好看。</p><p>市政署舉辦活動旨在延續植物生命，推廣綠化生活環境的意識。是次派送的植物為龍船花，每一個派發點各派發三百盆，每人排隊可領取一盆。有居民希望領取兩盆花卉，市政署人員適切引導及維持秩序，確保更多人都能領取。</p><p>不少居民領取花卉後笑盈盈。居民周先生認為活動應節、環保，往年的派發活動也有參與，排隊十多分鐘，秩序良好。</p><p>不少居民第一次參與活動，陳婆婆認為花卉很好看、好意頭，通過新聞知悉活動，上午近十一時才到場，見到現場人潮擔心無機會領得到，成功領取後感到高興。李女士往年因工作錯過活動，昨日休息特意駕駛電單車到場取花，認為活動有意義、響應環保。現場花卉近二十分鐘全部派完，仍有十多名輪候者空手而回，感到失望。</p><p>氹仔同派三百盆</p><p>另一場派花活動於昨日下午三時在氹仔花城公園舉行，同樣派發三百盆龍船花，吸引大批居民排隊領取。</p><p>為美化城市及提升居民的生活質素，市政署每逢節慶及重要日子都會在市面種植及擺放不同種類的應節植物。節日過後，部分裝飾植物會作回收重植，枯萎或不能種植的植物則按情況送往本地堆肥場處理，亦會按植物生長狀況贈予公眾。市政署提醒居民，所有派送的花卉植物僅供觀賞，切勿食用。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>無人機煙花昨匯演慶人日</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890990.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890990.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[展現“旅遊+盛事” 無人機煙花昨匯演慶人日 【本報消息】由旅遊局舉辦，第二場“金駿雲翔 · 歡樂春節”二○二六無人機煙花匯演昨晚九時在旅遊塔對出海面絢麗舉行，歷約廿五分鐘，在“人日”祝願居民、旅客喜樂安康，展現澳門“旅遊+盛事”活力，增添佳節氣氛，促進夜經濟。 南灣 · 雅文湖畔作為昨晚最佳觀賞點之...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/57301771869057025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/2371771869057041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>展現“旅遊+盛事”</p><p>無人機煙花昨匯演慶人日</p><p>【本報消息】由旅遊局舉辦，第二場“金駿雲翔 · 歡樂春節”二○二六無人機煙花匯演昨晚九時在旅遊塔對出海面絢麗舉行，歷約廿五分鐘，在“人日”祝願居民、旅客喜樂安康，展現澳門“旅遊+盛事”活力，增添佳節氣氛，促進夜經濟。</p><p>南灣 · 雅文湖畔作為昨晚最佳觀賞點之一，人頭湧湧，場面熱鬧。三千八百八十八台無人機拼湊多變圖案，再結合煙花、音樂和鐳射效果，送上新春祝福。</p><p>當局表示，經汲取首場經驗，調整昨晚及正月十五（三月三日）元宵節的兩場無人機煙花匯演流程，分拆成先開展無人機表演，再銜接煙花環節，以確保無人機圖案清晰度，總表演時長由約十五分鐘延長至約廿五分鐘。</p><p>旅遊局推介六個最佳觀賞點，包括南灣 · 雅文湖畔、孫逸仙大馬路觀音蓮花苑至觀音像海濱休憩區、沙格斯大馬路（澳門文華東方酒店側）、澳門科學館海堤、湖濱路（YOHO金銀島酒店側）及氹仔海洋大馬路，觀賞點設置音響播放襯托匯演音樂，營造更熱烈氛圍。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廣鐵昨運客二百六萬人次</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890992.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890992.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春節尾聲迎返程客流高峰 廣鐵昨運客二百六萬人次 【本報記者廣州廿三日電】今日是農曆大年初七，二○二六年春運進入第廿二天。隨着春節假期進入尾聲，廣東探親流、務工流、旅遊流高度疊加，國鐵廣州局預計發送旅客二百五十九點七萬人次，同比增長百分之十五點四。 廣東地區各大火車站返程客流持續高位運行，當日預計到達...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/81121771869057275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春節尾聲迎返程客流高峰</p><p>廣鐵昨運客二百六萬人次</p><p>【本報記者廣州廿三日電】今日是農曆大年初七，二○二六年春運進入第廿二天。隨着春節假期進入尾聲，廣東探親流、務工流、旅遊流高度疊加，國鐵廣州局預計發送旅客二百五十九點七萬人次，同比增長百分之十五點四。</p><p>廣東地區各大火車站返程客流持續高位運行，當日預計到達旅客突破二百○九點八萬人次。其中，廣州南站預計到達四十六點六萬人次，廣州白雲站預計到達十七點七萬人次，深圳北站預計到達四十四點一萬人次。</p><p>據國鐵廣州局客運部門負責人介紹，當前客流主要集中在貴廣、南廣、京廣、廣深港、贛深、廈深、滬昆、張吉懷等高鐵線路。國鐵廣州局今日預計開行列車三千九百七十九列，計劃加開列車七百四十七列，其中加開動車六百○三列，含廣州、深圳往返長沙、郴州、衡陽、株洲、汕頭、梅州、湛江等方向夜間高鐵四百七十三列。</p><p>廣州白雲國際機場今日發佈數據顯示，大年初六，白雲機場保障航班、旅客分別為一千六百八十架次、廿八點三四萬人次，單日旅客量再次刷新歷史紀錄，創歷史新高。</p><p>自二月二日春運啟動以來，截至廿二日，白雲機場累計運送旅客五百五十六萬人次，二月廿一日成為全國首個春運客流量突破五百萬的機場，迎新春“開門紅”。</p><p>廣東高速免費通行時間於今日廿四時（正月初七）截止，廣東高速迎來返程車流最高峰。數據顯示，截至今日下午四時三十分，全省高速通行緩慢長度超過五公里，時間超過三十分鐘的點段共六十個，分別位於河源、茂名、韶關、清遠、肇慶、廣州、中山、江門、雲浮、惠州、揭陽、東莞、陽江、汕尾和梅州。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>神香風車檔利潤縮水</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890994.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890994.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[整體消費力變化影響生意 神香風車檔利潤縮水 【本報消息】一連八日設置在媽閣廟前地海傍行人道的十個售賣神香、風車臨時攤檔，昨日傍晚六時半結束營業。昨日“人日”，不少居民、旅客到場買風車，祈望順風順水、家宅平安。有檔主表示今年營收較去年“縮水”約三成。 陳小姐第二年經營神香風車檔，她稱，今年整體銷情與去...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/41611771869057384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>整體消費力變化影響生意</p><p>神香風車檔利潤縮水</p><p>【本報消息】一連八日設置在媽閣廟前地海傍行人道的十個售賣神香、風車臨時攤檔，昨日傍晚六時半結束營業。昨日“人日”，不少居民、旅客到場買風車，祈望順風順水、家宅平安。有檔主表示今年營收較去年“縮水”約三成。</p><p>陳小姐第二年經營神香風車檔，她稱，今年整體銷情與去年相若，由於定價較去年低，營收較去年減少約三成，利潤受影響。今年經營期間，天氣良好，風車銷量甚至高於去年，利潤縮水的核心原因是今年風車的定價偏低，即便銷量提升，仍難彌補單價降低帶來的收益缺口，同時當前整體消費力變化也對生意造成一定影響。</p><p>昨日大年初七，部分旅客按檔主推薦購買神香到媽閣廟參拜，祈求家人健康平安，認為價格可以接受。也有旅客專門購買以澳門建築物為設計的風車，轉運之餘，也能當手信。旁邊的媽閣塘片區新春市集同樣匯聚人氣，船排舊址打造的“大鐵棚食堂”，不乏捧場客。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岑浩輝：堅定擁護行政主導</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890991.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890991.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[冀澳人大代表政協委員助特區拓新局 岑浩輝：堅定擁護行政主導 【本報消息】行政長官岑浩輝昨（廿三）日晚上宴請澳區全國人大代表和全國政協委員。他致詞時表示，特區今年的施政工作正穩步推進，澳門第三個五年規劃亦在密鑼緊鼓地編制之中，期望澳區人大代表、政協委員以真知灼見助力澳門開拓新局面、邁向新高度，共同推動...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/72851771869057181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/66981771869057181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>冀澳人大代表政協委員助特區拓新局</p><p>岑浩輝：堅定擁護行政主導</p><p>【本報消息】行政長官岑浩輝昨（廿三）日晚上宴請澳區全國人大代表和全國政協委員。他致詞時表示，特區今年的施政工作正穩步推進，澳門第三個五年規劃亦在密鑼緊鼓地編制之中，期望澳區人大代表、政協委員以真知灼見助力澳門開拓新局面、邁向新高度，共同推動各項工作再上新台階。</p><p>岑浩輝表示，過去一年，在中央政府的堅強領導下，在特區政府與澳門各界的團結奮鬥下，澳門經濟社會發展穩中有進，主要施政目標基本落實，特區政府首年施政工作順暢、平穩，有創新、有突破、有成效，開局良好。這些成績離不開各位全國人大代表、全國政協委員的大力支持與擔當付出，就此，他代表特區政府致以崇高敬意和衷心感謝。</p><p>維護國安社會穩定</p><p>岑浩輝指出，澳區全國人大代表、全國政協委員是澳門各領域、各界別的精英翹楚，是代表特區在最高層面參與國家治理的重要成員，是“愛國者治澳”的核心力量，使命光榮，責任重大。他結合習主席的重要指示精神，分享三點意見：</p><p>一是，以思想引領凝聚共識。希望各代表、委員進一步拓展與居民交流互動的形式與內涵，切實加強團結和聯繫，充分發揮橋樑紐帶作用，聚焦居民關切，反映社情民意；善於將中央的大政方針與澳門的具體實際相結合，推動其轉化為社會普遍認同的理念和行動；樹立大局觀念，凝聚社會共識，大力弘揚愛國愛澳核心價值，共同維護國家安全和社會穩定，不斷開創“一國兩制”事業高質量發展新局面。</p><p>旗幟鮮明立場堅定</p><p>二是，以示範作用推動進步。各位代表、委員知名度高、聯繫面廣，一言一行都具影響力和示範效應。希望大家在各自工作中積極發揮帶頭作用，堅定擁護行政主導的制度安排，緊扣經濟適度多元發展和公共行政改革這兩大主軸，支持和助力特區政府依法施政，攜手推進澳琴一體化發展；在大是大非面前，旗幟鮮明、立場堅定；在多元思想交流中，把握正確方向，凝聚最大公約數，形成推動民族偉大復興、助力澳門長治久安的強大合力。</p><p>扎實推進適度多元</p><p>三是，以責任擔當建言獻策。參與國是、履行職責，是榮譽，更是責任。全國“兩會”即將隆重召開，希望各位代表、委員一如既往，為國履職、為民盡責，講真話、建諍言、獻良策，充分展現澳門的使命擔當、彰顯澳門的智慧力量。</p><p>展望今年，岑浩輝表示，特區政府將團結帶領社會各界，深入貫徹落實習主席的重要講話精神，主動對接國家“十五五”規劃，制訂落實好特區“三五”規劃，堅持完善行政主導，堅決維護國家安全和社會穩定，扎實推進經濟適度多元發展，加快推進橫琴粵澳深度合作區建設，着力推動愛國愛澳力量發展壯大，切實提升特區政府治理效能。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>酒店營運計劃供62職缺</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890993.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890993.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[勞局與新濠博亞合作推出 酒店營運計劃供62職缺 本報消息】勞工事務局訊：為有興趣於酒店業發展的本澳居民，提供全方位的培訓及事業發展機會，勞工事務局和新濠博亞娛樂有限公司合作推出“新濠博亞娛樂酒店營運實踐計劃”，以“先入職、後培訓”方式，為本澳居民提供事業發展機會，計劃由今（廿四）日起接受申請。 快速...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>勞局與新濠博亞合作推出</p><p>酒店營運計劃供62職缺</p><p>本報消息】勞工事務局訊：為有興趣於酒店業發展的本澳居民，提供全方位的培訓及事業發展機會，勞工事務局和新濠博亞娛樂有限公司合作推出“新濠博亞娛樂酒店營運實踐計劃”，以“先入職、後培訓”方式，為本澳居民提供事業發展機會，計劃由今（廿四）日起接受申請。</p><p>快速拓展職業生涯</p><p>該計劃提供合共六十二個職位空缺，包括十五個“前台服務員”職位空缺、兩個“禮賓部服務員”職位空缺、五個“顧客聯絡中心服務員”職位空缺及四十個“禮賓管家”職位空缺。獲計劃錄取的參加者，新濠博亞將安排二十四個月的專業培訓及工作實踐。培訓內容包括：酒店知識培訓、前堂服務及營運培訓、跨部門技能學習及安排僱員考取澳門職業技能認可基準(MORS)等。</p><p>在完成章程規定的培訓及通過評核後，表現良好者將有機會晉升，“前台服務員”將獲晉升至“資深前台服務員”或“前台主任”、“禮賓部服務員”將獲晉升至“資深禮賓部服務員”、“顧客聯絡中心服務員”將獲晉升至“資深顧客聯絡中心服務員”及“禮賓管家”將獲晉升至“資深禮賓管家”或“禮賓管家服務主任”，薪酬亦會作出調整。勞工局希望透過計劃協助本澳居民拓展職業生涯，並推動向上流動。</p><p>今起接受網上申請</p><p>澳門居民如欲了解計劃，可登入勞工局網站相關專頁：https://www.dsal.gov.mo/zh_tw/standard/melco2026_careerdevelopment_programme1.html，有意參加者可於今日起至三月六日期間網上遞交申請。申請期結束後，新濠博亞將陸續通知符合條件的申請人參加於三月十日舉行的講座及隨即安排面試，詳細說明計劃的各項培訓內容及職業生涯發展路徑。</p><p>如有查詢，可於辦公時間內致電勞工局就業廳李小姐（電話：八八九九 · 九八九五）或新濠博亞招聘熱線（電話：八八六八 · 八六八八）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新城A2地段公屋竣工</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890995.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890995.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[提供約千一住宅單位 新城A2地段公屋竣工 【本報消息】歷時近四年的新城A區A2地段公屋設計連建造工程竣工，公共建設局網站顯示，已於本月臨時接收。 項目位於新城A區A2地段，佔地一萬五千八百四十九平方米，主要包括住宅、公共停車場、商業及社會設施。大樓將提供約一千一百個住宅單位。本項目採用設計連施工方式...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/50541771869057416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/66221771869057416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/42061771869057431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>提供約千一住宅單位</p><p>新城A2地段公屋竣工</p><p>【本報消息】歷時近四年的新城A區A2地段公屋設計連建造工程竣工，公共建設局網站顯示，已於本月臨時接收。</p><p>項目位於新城A區A2地段，佔地一萬五千八百四十九平方米，主要包括住宅、公共停車場、商業及社會設施。大樓將提供約一千一百個住宅單位。本項目採用設計連施工方式招標，並引入環保的興建模式，採用裝配式預製件及金屬模板施工等。該工程於二〇二二年三月委託，造價為十五點六八億元，工程於本月臨時接收，期間曾因新冠疫情影響延期四十三個工作天。</p><p>新城A區A1、A2、A3、A4及A12地段公屋工程均為二〇二一年申請經屋的項目，相關工程於二二年初動工，落成後合共提供超過五千個住宅單位，其中新城A區A12地段公屋設計連建造工程同樣於本月臨時接收，大樓將提供約九百五十四個住宅單位。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>政府引導基金是經濟適度多元關鍵抓手</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890996.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890996.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[政府引導基金是經濟適度多元關鍵抓手 行政長官在二〇二六年施政報告中，將推進設立政府引導基金與科技成果轉化引導基金列為施政重點之一。澳門金融管理局早前亦表示，政府引導基金的設立工作正有序推進中。筆者認為，此舉是落實中央關於經濟適度多元發展要求的重大部署，契合澳琴聯動與科技創新趨勢。設立政府引導基金，支...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>政府引導基金是經濟適度多元關鍵抓手</p><p>行政長官在二〇二六年施政報告中，將推進設立政府引導基金與科技成果轉化引導基金列為施政重點之一。澳門金融管理局早前亦表示，政府引導基金的設立工作正有序推進中。筆者認為，此舉是落實中央關於經濟適度多元發展要求的重大部署，契合澳琴聯動與科技創新趨勢。設立政府引導基金，支持和促進高新科技企業落戶澳琴，是有效推動澳門特區經濟適度多元的關鍵抓手，也是主動融入國家發展大局、提升區域競爭力的戰略選擇。</p><p>多年來，澳門努力推動經濟適度多元，包括鼓勵產學研合作、培育大健康產業、高新技術產業、優化金融法律環境、發展會展商貿和文化體育產業等等，但成效尚未得到有效彰顯。例如二〇二四年本地認證科技企業營收約三十六億澳門元，同比增長16%，但佔GDP比重仍不足1%，科技產業仍處於起步與培育階段，還未有條件成為推動本地經濟發展的引擎。因此亟需像設立政府引導基金這樣的制度創新。</p><p>回歸以來“一國兩制”的成功實踐，讓澳門經濟實現跨越式發展，逐步累積了巨額財政儲備，二〇二五年九月底達6,580億澳門元。儲備資產依法遵循“安全、有效、穩健”原則配置，以公開市場環球投資為主，若將部分儲備透過設立政府引導基金轉化為對重點培育產業的長期股權投資，一來可有效促進產業發展以推動澳門經濟適度多元，二來亦可進一步實現財政儲備的多元資產配置。</p><p>為提升政府引導基金的社會經濟效益，發揮其引導與杠杆作用，可積極鼓勵、吸引社會上的“耐心資本”——即不以追求短期收益為首要目標，而更重視長期回報的項目或投資活動，對資本回報有較長期限展望且對風險有較高承受力的資本——與政府設立的投資公司共同參與產業投資。投資公司以專業化、市場化方式營運，吸引國內外先進企業、科研機構及高端人才集聚澳琴，在澳琴發展高新科技產業、先進製造業、大健康產業等重點培育產業，創造高端就業崗位，為澳門經濟適度多元發展注入強大動能。</p><p>在治理結構上，政府引導基金可借鏡以色列Yozma計劃、合肥產業投資體系與深圳創業投資生態等不同模式的成功經驗，結合澳門的實際情況，構建一套 “戰略引領、市場運作、風險共擔、澳琴協同” 的科學管理模式。首先，在頂層設計層面，政府應擔任“戰略錨定者”角色，明確聚焦生物醫藥大健康、硬科技、人工智能等符合澳琴產業發展規劃的目標產業，避免投資過於分散。其次，在引進國內外大型先進企業落地澳琴、落戶澳門科技研發產業園方面，可考慮直接股權或債券投資，借鑒合肥“招商+投資+服務”模式，不僅作為關鍵戰略投資者提供資金，還因企施策，為企業對接市場、技術與人才資源。再者，在科技成果轉化投資方面，可採用“母基金+子基金”模式，吸引和遴選國內外優秀創投機構，比如高瓴資本、深創投、紅杉中國等知名投資機構入駐澳門、橫琴，與政府引導基金、社會資本成立子基金，培育健康的創投生態。引進專業創投機構進行投資項目篩選與投後管理，政府引導基金無需直接介入具體投資項目，降低因經驗、專業性不足導致的投資風險，實現 “風險共擔、利益共享”。另外，為了進一步激勵優秀創投機構和政府引導基金合作，可以參考以色列Yozma計劃，向創投機構提供如五年內以既定的價格購買政府引導基金股份的看漲期權，政府引導基金亦可在獲得合理的回報退出後轉投其他項目。</p><p>可以預見，政府引導基金的設立，將是一項制度性新嘗試，不但體現政府在經濟與產業政策方面的創新思維，能有助實現推動產業結構優化、促進科研成果產業化的戰略佈局，亦可以為經濟適度多元、區域協同發展和新質生產力的培育提供制度性支撐。</p><p>澳門理工大學管理科學學院院長 黃貴海</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>深合區擬投億七建體育公園</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890997.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890997.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鄰近橫琴澳門新街坊 深合區擬投億七建體育公園 【本報消息】深合區擬耗資一點七億元人民幣在天沐河畔新建一座體育公園，該公園鄰近橫琴澳門新街坊，佔地相當於十二個標準足球場大小，配套齊全，是以體育健身為核心功能，融合休閒、生態與配套服務，集運動、休憩與自然體驗於一體的公共開放空間。 十二個足球場大小 該體...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/14591771869057744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/35301771869057744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>鄰近橫琴澳門新街坊</p><p>深合區擬投億七建體育公園</p><p>【本報消息】深合區擬耗資一點七億元人民幣在天沐河畔新建一座體育公園，該公園鄰近橫琴澳門新街坊，佔地相當於十二個標準足球場大小，配套齊全，是以體育健身為核心功能，融合休閒、生態與配套服務，集運動、休憩與自然體驗於一體的公共開放空間。</p><p>十二個足球場大小</p><p>該體育公園的景觀方案設計詢比採購公告馬年新春已出爐，由中外建華誠工程技術集團中標。廣東省公共資源交易平台亦已發佈《生態澤園西側體育公園項目景觀施工圖設計招標公告》，對公園景觀施工設計公開招標。</p><p>招標公告顯示，該體育公園選址橫琴和順道東側、港澳大道南側、和興道西側、濠江路北側地塊，具體是東與生態澤園相連，西鄰德智廣場，南面為天沐河，北側為子旗中學。用地面積八萬八千七百多平方米，總投資概算一點七一億元，其中建安工程費用佔一點三五億元。</p><p>公園規劃建築面積約七千五百平方米，含體育館（建築面積約五千平方米，跨度約八十六米，建築高度約十六米）、足球看台各一座（建築面積一千八百七十平方米），體育服務站兩座；運動場、健身休閒活動空間、停車場等約四點八萬平方米，人行橋四座，園林綠化約三萬四千平方米。</p><p>大學城臨時區配套</p><p>該公園設計體育健身設施一應俱全，包括標準十一人制足球場一個、符合國家標準尺寸的戶外籃球場四個、網球場三個、排球場二個、匹克球場十四個、三人制籃球場一個。戶外智慧健身場地一處，配置智能健身器材及數據採集系統，以及約一千平方米健身廣場。</p><p>其中，體育館建築面積五千平方米，可滿足多功能室內運動需求，包含一個標準籃球場加簡約看台、八至十個羽毛球場、一個多功能室、一個多功能乒乓球場，以及配套公共衛生間、更衣房、淋浴間、管理房等。</p><p>該座體育公園集運動、休閒、生態於一體，建成後料成為澳琴國際大學城臨時教學區的體育配套設施，同時亦成為琴澳居民日常運動健身的好去處。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>山頂醫院三月辦專科衛教講座</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890998.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890998.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[山頂醫院三月辦專科衛教講座 【本報消息】衛生局訊：仁伯爵綜合醫院每月推出不同範疇的衛生教育專題講座，由專科護士或資深護士負責主講。三月份講座內容包括內分泌及代謝科、精神科、心臟科及內科等專題。歡迎有興趣的居民參與講座，毋需預約。敬請留意各講座的舉辦時間、地點、內容。倘有疑問，可登入衛生局網頁(www...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/2241771869057916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>山頂醫院三月辦專科衛教講座</p><p>【本報消息】衛生局訊：仁伯爵綜合醫院每月推出不同範疇的衛生教育專題講座，由專科護士或資深護士負責主講。三月份講座內容包括內分泌及代謝科、精神科、心臟科及內科等專題。歡迎有興趣的居民參與講座，毋需預約。敬請留意各講座的舉辦時間、地點、內容。倘有疑問，可登入衛生局網頁(www.ssm.gov.mo)查閱相關資料，也可於辦公日上午八時三十分至下午六時正致電：八三九〇 · 五〇〇〇。</p><p>三月份於仁伯爵綜合醫院舉辦的專題講座內容如下：</p><p>門診大樓公共停車場旁病人支援中心多功能室舉行以下專題講座：“識飲識食”認識糖尿病和飲食法則專題講座於三月二日下午二時三十分至三時三十分舉行；“糖尿危機”高血糖和低血糖的應對專題講座於三月九日下午二時三十分至三時三十分舉行；“足君健康”糖尿病的足部護理及注意事項專題講座於三月十六日下午二時三十分至三時三十分舉行；“妊娠期糖尿病”專題講座於三月四日、十一日、十八日及二十五日上午十一時三十分至中午十二時三十分舉行。</p><p>內外科大樓地下層肺科候診區舉行以下專題講座：“如何使用吸入藥物”專題講座於三月九日下午二時三十分至三時正舉行。</p><p>門診大樓二樓舉行以下專題講座：內科候診區——“正向面對紅斑狼瘡”專題講座於三月十一日下午二時正至三時正舉行。</p><p>皮膚科候診區——“濕疹患者的一般護理”專題講座於三月十三日下午二時十五分至二時四十五分舉行。</p><p>泌尿科候診區——“認識良性前列腺增生”專題講座於三月二十七日上午九時正至九時三十分舉行。</p><p>門診大樓地下層精神科候診區舉行以下專題講座：“認識專注力失調及過度活躍症”專題講座於三月十八日下午二時半至三時半舉行。</p><p>結核病防治中心舉行以下專題講座：“認識結核病”專題講座於三月二十三日下午三時正至三時三十分及三月二十五日上午九時正至九時三十分舉行。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵人春節熱遊省港澳佔兩成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890999.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890999.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“九天長假+申遺成功”雙重效應疊加 粵人春節熱遊省港澳佔兩成 馬年春節黃金周今天圓滿收官。作為春節申遺成功後的第二個春節，也是首個“九天超長黃金周”，今年春節假期在“史上最長”與“申遺成功”雙重效應疊加下，粵人出遊意願顯著增強，旅遊市場呈現強烈活躍態勢，粵港澳遊佔總出遊人數的兩成。 （廣州廿三日電）...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/93741771869058119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/35121771869058119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“九天長假+申遺成功”雙重效應疊加</p><p>粵人春節熱遊省港澳佔兩成</p><p>馬年春節黃金周今天圓滿收官。作為春節申遺成功後的第二個春節，也是首個“九天超長黃金周”，今年春節假期在“史上最長”與“申遺成功”雙重效應疊加下，粵人出遊意願顯著增強，旅遊市場呈現強烈活躍態勢，粵港澳遊佔總出遊人數的兩成。</p><p>（廣州廿三日電）</p><p>二○二六年春節黃金周期間，粵人“全年齡段”出遊依然是春節假期的重要特徵，十九至卅九歲青壯年客群佔比約百分之卅二，五十五至七十歲銀髮客群佔比約百分之三十一，三代同堂、旅途團圓的場景在全球各大目的地隨處可見，折射出旅遊已深度融入國民春節生活。</p><p>一次假期多段遊</p><p>廣之旅負責人介紹，馬年春節超長假期催生“一次假期，多段出遊”新態勢。廣東遊客通過靈活拼假，先旅遊後過年、先過年後旅遊、節後多次出遊均成可能，不少人在黃金周內實現節前出境遊、節中跨省遊、節後周邊遊的多重體驗。從出遊節奏來看，春節黃金周“搶閘”高峰提前至二月九日（年廿二），以八至十二天出境長線產品為主，這批遊客選擇在境外過年後，於年初一起返程。</p><p>二月十三日（年廿六）迎來第二波高峰，五至七天中短途出境產品佔比顯著上升，東南亞地區成為熱門選擇。主高峰集中在二月十七至十九日（年初一至初三），內地遊連續三日高位運行。尾段高峰自二月二十日（年初四）開啟，注重性價比的遊客利用價格小幅回落的窗口期拼假出遊，跨省周邊、粵港澳、周邊國家短途遊為主要去向。</p><p>土耳其成“黑馬”</p><p>出境遊市場迎來強勁增長。廣東各大旅行社出境長線遊人數同比增長百分之卅八。土耳其成為春節出境遊市場的“黑馬”——收客人數同比增長百分之一百五十二。類似的高增長也在多個目的地上演：作為新興小眾市場的標桿，高加索板塊出遊人數同比增長百分之一百一十三；意大利線路同比增長百分之二百二十；中東非板塊同比增長百分之四十三。</p><p>粵港澳遊方面，廣州及從化、增城、南沙等區仍是遊客短途出行的核心目的地，並延伸至湛江、潮汕、惠州、清遠、江門、珠海、佛山等省內城市。港澳跟團遊在春節黃金周保持雙位數增長。體驗地方民俗、賞花燈、逛花市等嶺南地道玩法，成為本地人返程後“收心放鬆”的多元選擇。</p><p>值得一提是，為應對“團圓飯”預定難問題，旅行社方面創新推出“除夕暖團圓”主題產品，將年夜飯與家庭短途旅遊一體化解決，成為廣州本地遊客春節新選擇。</p><p>今年春節，粵港澳遊產品更凸顯資源聯動特點。以廣州為核心，聯動多個灣區城市，推出“開平赤坎華僑古鎮”、“廣湛高鐵”、“白鵝潭煙花遊船”等交通及目的地稀缺體驗出遊。赤坎古鎮相關線路收客同比增長百分之二十；在廣湛高鐵帶動下，湛江旅遊熱度持續攀升。</p><p>後全運效應持續</p><p>今年春節是第十五屆全運會成功舉辦後的首個黃金周。伴隨“大灣雞”、“飛天鰲魚”等文旅符號的出圈，“跟着賽事遊廣東”風潮從賽時延續至節慶，後全運效應持續釋放。</p><p>疊加“請到廣東過大年”“廣州過年 · 花城看花”兩大文化IP多年深耕，廣東旅遊吸引力達到新高度，形成外省遊客、國際遊客、本地遊客多元疊加的立體化客群格局。數據顯示，春節黃金周該社來粵業務收客人數同比增長百分之一百二十三。</p><p>熱門客源地包括浙江、福建、湖南等省份，舉家同遊的高端訂製包團成市場主流，在粵停留時間集中在三至六天。</p><p>本報記者  張  馳  報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春節開門紅丹霞山迎廿一萬客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891000.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891000.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春節開門紅丹霞山迎廿一萬客 今年春節，丹霞山省級農文旅融合發展試點迎來強勢“開門紅”，丹霞山景區及仁化縣以“丹霞江湖夜 · 團圓中國年”、“二○二六我在仁化過大年”為主題，將世界自然遺產的生態底色與沉浸式武俠體驗、民俗非遺、紅色印記深度融合，協同發力。二月十五至廿二日，丹霞山景區接待遊客約二十一萬七...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/89851771869058337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春節開門紅丹霞山迎廿一萬客</p><p>今年春節，丹霞山省級農文旅融合發展試點迎來強勢“開門紅”，丹霞山景區及仁化縣以“丹霞江湖夜 · 團圓中國年”、“二○二六我在仁化過大年”為主題，將世界自然遺產的生態底色與沉浸式武俠體驗、民俗非遺、紅色印記深度融合，協同發力。二月十五至廿二日，丹霞山景區接待遊客約二十一萬七千人次，同比增長百分之二十七。</p><p>“白+黑”全天遊玩</p><p>丹霞山景區打破傳統觀光局限，緊扣馬年主題，創新推出“白+黑”全天候遊玩模式，成為點燃馬年春節文旅消費的主引擎。白天，“江湖秘境”體驗感十足。長老峰、陽元石登山步道人潮湧動，遊客在領略自然奇觀之餘，還能在水上丹霞碼頭欣賞舞獅迎賓、川劇變臉。景區內遍佈NPC互動點位，“與張九齡對詩”、投壺、集章兌“銀票”等沉浸式體驗讓遊客獲得直觀的穿越體驗。</p><p>入夜，“夜遊江湖”如夢似幻。魚燈巡遊、火壺表演、篝火晚會輪番上演；“萬古丹霞”遊船項目備受青睞，遊客泛舟錦江，在光影加持下欣賞赤壁丹崖的夢幻霓裳，體驗“船在畫中游”的唯美意境。“白+黑”模式有效延長遊客停留時間，釋放夜間消費潛能，讓“流量”真正轉化為“留量”。</p><p>“慢生活”體驗首選</p><p>隨着“反向旅遊”熱潮興起，環丹霞山特色民宿成為遊客體驗“慢生活”的首選。春節假期，瑤塘新村、斷石村、青湖塘村及閱丹公路沿線四大民宿集群入住率保持高位。新投入運營的祥源丹霞自由家酒店、大橋鎮村嶼在水江民宿等十二家精品酒店及民宿連續多日爆滿，帶有溫泉泡池、景觀陽台及提供圍爐煮茶服務的特色民宿更是“一房難求”。</p><p>丹霞靈溪森林度假景區的“策馬踏青”、丹霞山姐妹峰秘境營地的“狂飆卡丁車”，為遊客提供動靜相宜的山野之趣。同時，生態觀光與美食品鑒交相輝映：大橋鎮五馬寨櫻花生態公園八百畝櫻花迎春怒放，董塘鎮高蓮村、石塘鎮京群村千畝油菜花鋪金疊翠，董塘鎮新龍村“美麗庭院”裡的五味鴨、火鍋走地雞等鄉土美味引得遊客慕名而來。</p><p>豐富的年俗活動成為今年環丹霞文旅的亮眼招牌。從丹霞山景區到仁化縣城，從各鎮到各村，醒獅鬧春、舞龍賀歲、非遺“裝故事”、鬧春牛、驚獅等民俗輪番上演，吸引遊客駐足圍觀。農曆年初三晚的無人機群表演閃亮炫目，勾勒出新年奮進新征程的美好圖景。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>假尾粵港澳遊減價逾五成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891001.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891001.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣東出遊價格呈階梯式回落 假尾粵港澳遊減價逾五成 廣東各大旅行社反映，春節假期中後段廣東出遊價格呈現“階梯式回落”態勢：跨省高鐵遊自農曆年初五起率先降價，跨省飛機團亦自年初五起啟動第一波降價，廿四日（年初八）起全面回歸平日價格水平；粵港澳周邊遊及港澳團隊遊價格從廿三日（年初七）起，出現明顯回落。 親...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/45731771869058431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣東出遊價格呈階梯式回落</p><p>假尾粵港澳遊減價逾五成</p><p>廣東各大旅行社反映，春節假期中後段廣東出遊價格呈現“階梯式回落”態勢：跨省高鐵遊自農曆年初五起率先降價，跨省飛機團亦自年初五起啟動第一波降價，廿四日（年初八）起全面回歸平日價格水平；粵港澳周邊遊及港澳團隊遊價格從廿三日（年初七）起，出現明顯回落。</p><p>親子客成主力</p><p>今年寒假在春節後仍有約一周時間，為家長帶小朋友錯峰出遊創造條件。無論是賞花、滑雪、溫泉還是文化休閒，假期尾段及節後出發都能享受更高性價比。目前，廣東遊客相關排期諮詢量明顯上升，親子家庭成為“寒假衝刺出遊”主力客群。</p><p>不少廣東遊客拼假，選擇節後錯峰出遊，以享受更具性價比的出遊體驗。當前熱門目的地主要集中在內地跨省、粵港澳及出境中短線，包括韓國、泰國、新加坡、馬來西亞等。</p><p>廣東旅行社人士介紹，今年春節黃金周較往年延後，疊加寒假尾段與春運返程高峰，跨省飛機團價格回落呈現“兩階段”特徵：二月廿一日（年初五）起部分線路率先降價，廿四日（年初八）起回落至平日水平，雲南、湖北、四川、福建等方向平均降幅百分之三十至四十。</p><p>以“四川阿壩、成都雙飛雙動五至六天”線路為例，廿四日出發價為每人四千八百九十九元（人民幣，下同），較黃金周前期價格下降二千八百元；“湖北神農架、荊州雙飛五天”廿六日出發價每人二千八百九十九元，較春節前段價格下降三千一百元，降幅超過百分之五十。</p><p>粵港澳周邊遊方面，溫泉直通車類產品降價幅度最為顯著。年初七起直通車溫泉線路價格全面回落，部分降幅超過五成。以“惠州龍門南昆山雲頂溫泉度假村兩天”為例，春節黃金周期間最高售價每人八百四十七元，年初七回落至每人三百九十九元，降幅百分之五十三。</p><p>港澳酒店降價</p><p>港澳遊方面，春節黃金周期間酒店價格持續高位運行，年初七起亦開始明顯回落。廣之旅粵港澳遊總部相關負責人表示，酒店成本回落直接帶動港澳團隊遊價格下調，假期尾段赴港澳性價比顯著提升。以“香港、澳門兩天”線路為例，黃金周期間最高價每人一千二百二十元，年初七出發降至每人七百二十元，年初八進一步回落至每人六百二十元，較節前高峰降幅近五成。</p><p>出境遊方面，簽證便利、航程較短的亞洲中短線目的地成為黃金周中後段及節後錯峰出遊熱點，韓國、泰國、新加坡、馬來西亞、老撾、越南等地諮詢量明顯上升。相關線路價格自廿一日（年初五）起逐步鬆動，二月下旬進一步回落。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《國樂巨人》音樂會下月底演</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891002.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891002.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[致敬中國民族音樂一代宗師彭修文 《國樂巨人》音樂會下月底演 【本報消息】文化局訊：澳門中樂團紀念彭修文誕辰九十五周年音樂會《國樂巨人》，將於三月廿一日（周六）晚上八時在澳門文化中心綜合劇院上演。中樂團將在指揮家彭家鵬帶領下，演奏中國民族音樂一代宗師彭修文的系列作品，以不朽音樂篇章向大師致敬。 民族管...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/99681771869058541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/32191771869058541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>致敬中國民族音樂一代宗師彭修文</p><p>《國樂巨人》音樂會下月底演</p><p>【本報消息】文化局訊：澳門中樂團紀念彭修文誕辰九十五周年音樂會《國樂巨人》，將於三月廿一日（周六）晚上八時在澳門文化中心綜合劇院上演。中樂團將在指揮家彭家鵬帶領下，演奏中國民族音樂一代宗師彭修文的系列作品，以不朽音樂篇章向大師致敬。</p><p>民族管弦樂奠基人</p><p>彭修文是中國著名作曲家、指揮家，畢生致力於民族音樂的創新與發展，曾創作及改編逾四百首經典作品，奠定現代中樂團“弓弦、彈撥、吹管、打擊”四個聲部的編制基礎，其更開創民族交響樂先河，是中國現代民族管弦樂的奠基人之一。</p><p>適逢二○二六年為其誕辰九十五周年，澳門中樂團將在《國樂巨人》音樂會演奏多首彭修文代表作，包括改編俄羅斯作曲家穆索爾斯基的交響曲《圖畫展覽會》，以及幻想曲《秦 · 兵馬俑》《月兒高》等，讓觀眾充分領略大師作品融匯中西、開拓國樂新境的藝術魅力。</p><p>音樂會特邀一級指揮、現任中國廣播民族樂團、蘇州民族管弦樂團等多個樂團藝術總監兼首席指揮彭家鵬執棒，藉其對國樂的透徹理解與精湛詮釋，再現彭修文筆下的恢弘樂章。</p><p>《國樂巨人》為澳門中樂團二○二五至二六樂季節目之一，由文化局主辦、澳門樂團有限公司承辦、澳門中銀支持，演出時間連中場休息約一小時三十分鐘。門票現於澳門售票網公開發售，票價分為三百八十、二百五十、一百八十及一百二十澳門元，廿四小時訂票熱線二八五五 · 五五五五，網上訂票www.macauticket.com。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>兩榕樹染褐根病市署搶救</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891003.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891003.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[兩榕樹染褐根病市署搶救 【本報消息】市政署訊：市政署持續巡查及護理各區街道樹木，以維護樹木健康及公眾安全。樹木養護人員經巡查發現觀音像海濱休憩區兩株榕樹感染褐根病，正持續救治並已掛上告示牌，讓居民知悉樹木狀況。 市政署樹木養護人員於去年巡查時發現觀音像海濱休憩區兩株榕樹的樹冠葉片有輕微黃化、樹冠頂端...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/97971771869058712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>兩榕樹染褐根病市署搶救</p><p>【本報消息】市政署訊：市政署持續巡查及護理各區街道樹木，以維護樹木健康及公眾安全。樹木養護人員經巡查發現觀音像海濱休憩區兩株榕樹感染褐根病，正持續救治並已掛上告示牌，讓居民知悉樹木狀況。</p><p>市政署樹木養護人員於去年巡查時發現觀音像海濱休憩區兩株榕樹的樹冠葉片有輕微黃化、樹冠頂端小枝有枯萎及樹基湧現菌氈，有明顯感染褐根病的病徵，已隨即為樹冠加設繩纜及修剪，以穩固樹體和降低樹木倒塌風險，亦展開包括除去樹基的真菌子實體、施噴促根劑和殺菌劑等一系列救治措施。惟兩株染病榕樹仍持續衰弱，樹冠不斷萎縮，出現樹葉細小化、新葉發黃和小枝條乾枯等情況，樹木病情轉差。樹木養護人員將持續養護救治兩株榕樹，觀察樹木健康變化以適時跟進，並已於現場掛上告示牌，讓居民知悉樹木狀況。</p><p>市政署提醒居民，養護工作進行期間切勿走近，注意安全。同時呼籲居民共同守護珍貴的樹木資源，如發現樹木有異常情況，可透過“市政在線”或致電市民服務熱線二八三三 · 七六七六反映。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳門郵展推宣傳戳印誌</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891004.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891004.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳門郵展推宣傳戳印誌 【本報消息】郵電局訊：為迎接澳門二○二六專項世界集郵展覽，郵電局將於三月二日至七月一日期間，啟用全新設計的郵資機宣傳戳及郵資標籤機宣傳印誌，藉此推廣是次郵壇盛事，增添集郵特色。 郵政總局、紅街市分局、筷子基分局、濠景分局及海洋花園分局將使用新款郵資機宣傳戳；通訊博物館商店（僅限...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/26211771869058806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳門郵展推宣傳戳印誌</p><p>【本報消息】郵電局訊：為迎接澳門二○二六專項世界集郵展覽，郵電局將於三月二日至七月一日期間，啟用全新設計的郵資機宣傳戳及郵資標籤機宣傳印誌，藉此推廣是次郵壇盛事，增添集郵特色。</p><p>郵政總局、紅街市分局、筷子基分局、濠景分局及海洋花園分局將使用新款郵資機宣傳戳；通訊博物館商店（僅限郵品發行日）、文化中心分局、望廈分局、碼頭分局、嘉模分局、石排灣分局及澳門大學分局則將啟用新款郵資標籤機宣傳印誌。</p><p>該款宣傳戳及宣傳印誌僅適用於櫃枱收寄函件（包括小郵包及印刷品），不作個別銷售。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黑熊“駿”馬獻瑞</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891005.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891005.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[高級組四強大戰 黑熊“駿”馬獻瑞 【本報消息】本澳高級組籃球聯賽今晚在塔石體育館送上“賀歲波”，將上演兩場四強大戰，Big 4再次互相廝殺。黑熊在頭場再惡鬥昊駿爭入決賽，兩軍外援將左右勝負大局；澳彩今季保持全勝，再撼福建可望再贏入決賽。 高級組籃球聯賽今晚上演四強大戰，黑熊與昊駿在七時率先交手，重演...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>高級組四強大戰</p><p>黑熊“駿”馬獻瑞</p><p>【本報消息】本澳高級組籃球聯賽今晚在塔石體育館送上“賀歲波”，將上演兩場四強大戰，Big 4再次互相廝殺。黑熊在頭場再惡鬥昊駿爭入決賽，兩軍外援將左右勝負大局；澳彩今季保持全勝，再撼福建可望再贏入決賽。</p><p>高級組籃球聯賽今晚上演四強大戰，黑熊與昊駿在七時率先交手，重演上屆決賽翻版。衛冕的黑熊早前獲注資，有望激勵士氣。兩隊在單循環交手曾鬥得激烈，黑熊今季首次派出外援碧克及菲歷斯出戰，大戰昊駿外援迪拿特，菲歷斯及碧克合轟五十七分並成功壓制迪拿特，助黑熊最終贏波，並贈昊駿今季首敗。</p><p>黑熊外援成關鍵</p><p>兩隊在四強再碰頭，雙方外援將成為關鍵。黑熊今季僅有一場派出外援，本地球員雖有劉晉邦、巢醒釗、李翔、迪亞斯、曾譜誠、梁嘉浩及韓承峻等領軍，進攻能力不弱，但礙於身型及對抗能力，要包夾及限制迪拿特並不容易，故菲歷斯及碧克會否再披甲，將成為黑熊能否再爭入決賽的關鍵。</p><p>昊駿在首階段面對兩大爭標熱門澳彩及黑熊均輸波，外援迪拿特雖擁有強大的進攻能力，亦擅長控制節奏，表現突出成為昊駿爭標的關鍵人物，配合陳偉誠、何浩然等內線強攻，加上楊軒、馬文杰及主控張嘉熙復出等支援外線，整體不輸黑熊。上次交手迪拿特被嚴防，獨力難支，今仗再碰頭，昊駿需有更多本地球員挺身而出，才有機會向整體實力更平均的黑熊復仇再闖決賽。兩強再碰頭，今晚大戰一觸即發。</p><p>澳彩“福”星高照</p><p>八時半尾場由澳彩硬撼福建，澳彩在首階段賽事九戰全勝，成為爭標大熱。特利爾、洛斯、黎家棟及楊奇龍等主力配合漸入佳境，洛斯具有身高優勢，特利爾具得分能力兼控制節奏，整體實力明顯勝一籌。</p><p>福建在今屆以全華班應戰，雖有羅協銘、許方歆、李智鵬、吳榮鵬、林霆朗及聶釗華等多名代表隊成員，惜在Big 4大戰全敗，上次交手曾嘗試以包夾向特利爾施壓，但效果一般，今晚四強要再挑戰澳彩求復仇，或需另覓對策。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>朱雨玲新加坡開門紅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891006.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891006.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[朱雨玲新加坡開門紅 【本報消息】今年已贏得兩項冠軍的澳門球手朱雨玲在新春過後再度出戰，昨晚在WTT新加坡大滿貫女單首圈亮相，以三比一擊敗印度的巴特拉；攜手“一姐”孫穎莎齊齊旗開得勝。 世界排名升至第四的“前一姐”朱雨玲在新加坡大滿貫首圈遇上“印度一姐”巴特拉，兩人在首局打得激烈，朱雨玲開局搶攻，但巴...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48941771869059134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/6271771869059134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/81221771869059134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/93381771869059150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>朱雨玲新加坡開門紅</p><p>【本報消息】今年已贏得兩項冠軍的澳門球手朱雨玲在新春過後再度出戰，昨晚在WTT新加坡大滿貫女單首圈亮相，以三比一擊敗印度的巴特拉；攜手“一姐”孫穎莎齊齊旗開得勝。</p><p>世界排名升至第四的“前一姐”朱雨玲在新加坡大滿貫首圈遇上“印度一姐”巴特拉，兩人在首局打得激烈，朱雨玲開局搶攻，但巴特拉藉反手長膠製造威脅一度反超，尾段拉鋸幾度平手；朱雨玲在落後九比十的關鍵時刻驚險追至“刁時”，再連取兩分險勝十二比十拔頭籌。</p><p>兩人在第二局再度拉鋸，互有領先，朱雨玲再次把握關鍵分，以十一比八再贏一局。無退路的巴特拉在第三局打得更進取，主動搶攻連得五分，大幅領先後贏十一比四追回一局。朱雨玲在教練陳振江指導下重新調整，第四局開局落後下，反撲突破對手防線追至九平，再乘勝反勝十一比九，局數贏三比一取得開門紅。</p><p>孫穎莎王楚欽齊過關</p><p>“一姐”孫穎莎在首圈迎戰泰國的帕拉南，首局極速贏十一比二，第二局被對手以十一比七扳平局數；不過孫穎莎迅速重拾節奏，連贏十一比五及十一比六，局數贏三比一晉級。</p><p>中國在今站女單共有九人闖入正賽，除孫穎莎外，蒯曼及王藝迪分別直落三局淘汰卡夫曼及朱芊曦晉級。</p><p>男單有前冠軍的“一哥”王楚欽在首圈過關，以十一比二、十一比九及十一比八，直落三局擊敗盧偉晉級；攜手向鵬、黃友政及陳垣宇等人躋身次圈。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>甲足賽制各有捧場客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891007.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891007.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[甲足賽制各有捧場客 經過粵澳盃及農曆新年長假的小休，甲組足球聯賽將在本周五重燃戰火。今季賽事回歸以往的雙循環賽制，經過三輪比賽後，球圈人士意見仍然兩極。 比起兩季前的雙循環，今季甲足完成三輪後，至今十多場比賽較少出現“大手交易”，或多或少因各隊在季初，整體實力差距未算太大，當中一些中游、升班馬今季都...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>甲足賽制各有捧場客</p><p>經過粵澳盃及農曆新年長假的小休，甲組足球聯賽將在本周五重燃戰火。今季賽事回歸以往的雙循環賽制，經過三輪比賽後，球圈人士意見仍然兩極。</p><p>比起兩季前的雙循環，今季甲足完成三輪後，至今十多場比賽較少出現“大手交易”，或多或少因各隊在季初，整體實力差距未算太大，當中一些中游、升班馬今季都增兵加強實力，令各場比賽形勢未經常出現一面倒，你來我往亦增添觀賞性。</p><p>對於回歸雙循環賽制，參考以往分爭標及護級組，有意見指分組會令兩組球隊實力更接近，競爭性更強，即使首循環面對爭標對手輸波，仍有次循環及第三循環爭取復仇後上爭冠的機會，令爭冠戰更激烈。</p><p>雖有部分球員更喜歡分組作賽，不過每件事總有不同意見。有球壇人士直言賽制對提升競爭性成效有限，各隊間的實力分野，實際經過一、兩場，就能知道今季哪些是爭標球隊，那兩支球隊可能會成為降班大熱。</p><p>本地資深教練指出，無論雙循環抑或分爭標及護級組，整季聯賽的比賽場數，其實分別只是十七與十八場，原本比賽場數就較少，一場之差對球隊及球員影響不大。不變應萬變總好過朝令夕改，每當涉及規章、賽制等問題，總會需要更深思熟慮。</p><p>賈大廚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國際龍舟賽即起隊伍註冊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891008.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891008.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國際龍舟賽即起隊伍註冊 【本報消息】由體育局、澳娛綜合度假股份有限公司（“澳娛綜合”）及中國澳門龍舟總會主辦的“二○二六澳娛綜合澳門國際龍舟賽”，將於六月十三日、十四日及十九日在南灣湖水上活動中心舉行。 年度國際大型體育盛事“澳門國際龍舟賽”多年來深受本澳以及世界各地龍舟愛好者歡迎，積極組織隊伍參與...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/73891771869059494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>國際龍舟賽即起隊伍註冊</p><p>【本報消息】由體育局、澳娛綜合度假股份有限公司（“澳娛綜合”）及中國澳門龍舟總會主辦的“二○二六澳娛綜合澳門國際龍舟賽”，將於六月十三日、十四日及十九日在南灣湖水上活動中心舉行。</p><p>年度國際大型體育盛事“澳門國際龍舟賽”多年來深受本澳以及世界各地龍舟愛好者歡迎，積極組織隊伍參與。今年賽事將再次於端午佳節期間上演，六月十三日率先上演多個組別的本地小龍賽，十四日舉行本地標準龍賽事，澳門國際龍舟邀請賽標準龍及澳門大學生邀請賽標準龍組別賽事則於今年端午節正日六月十九日上演。</p><p>有興趣參加賽事的隊伍可由即日起至三月七日晚上十時登入www.cmdragonboat.org.mo進行隊伍註冊，已有網上帳戶之隊伍無需再次進行註冊。成功建立隊伍網上帳戶的隊伍可於三月九日上午十時至三月十五日晚上十時進行網上報名，各組別額滿即止。為讓參賽隊伍能為賽事作好準備，本年賽事的練習將於三月中旬開始。</p><p>有關“二○二六澳娛綜合澳門國際龍舟賽”的章程和詳細資料將於稍後公佈。如欲參閱更多賽事資料，可瀏覽賽事官方網頁 www.macaodragonboat.com。同時，歡迎關注“澳門體育盛事”Facebook專頁、“澳門體育”微信公眾號及“澳門特區體育局”微信訂閱號。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>足總下月辦教練工作坊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891009.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891009.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[邀兩英資深導師 足總下月辦教練工作坊 【本報消息】澳門足球總會將於三月七至八日舉辦教練工作坊，邀得兩位英國著名教練導師來澳擔任主講。 澳門足球總會於三月七至八日舉辦教練工作坊，主題以“培養更多技術熟練的球員”為核心。是次工作坊邀得前韋斯咸傳奇球員、曾任英格蘭足總教練導師的Geoff Pike及曾擔任...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/87471771869059587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48901771869059587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>邀兩英資深導師</p><p>足總下月辦教練工作坊</p><p>【本報消息】澳門足球總會將於三月七至八日舉辦教練工作坊，邀得兩位英國著名教練導師來澳擔任主講。</p><p>澳門足球總會於三月七至八日舉辦教練工作坊，主題以“培養更多技術熟練的球員”為核心。是次工作坊邀得前韋斯咸傳奇球員、曾任英格蘭足總教練導師的Geoff Pike及曾擔任曼聯教練發展主任、英格蘭足總教練導師的Mick Matthews兩名資深教練擔任課程講師。</p><p>教練工作坊設有理論課及技術課分兩日進行，理論課在氹仔奧林匹克運動場G44室舉行（下午一時至五時），技術課則暫安排於澳門大學運動場（下午六時至晚上十時）。各級教練均可出席參與，如註冊教練全程參與是次工作坊，將可獲十分學分。</p><p>報名連結：https://forms.gle/uCFr9gt6kpRJ4JQD6</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬體會“魯”而彌堅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891010.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891010.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[馬體會“魯”而彌堅 【本報消息】馬德里體育會今晚在歐冠附加賽次回合，返回主場再鬥布魯日。兩隊在首回合未分勝負，馬體會面對作客表現平平的布魯日，有機藉地利贏波搶得出線資格。 馬體會近況起伏，不過主場表現仍算有保證，月中在盃賽主場大炒巴塞四球，主場兩連勝。馬體會人腳佔優，客軍雖有泰素迪、佐利斯等掛帥火力...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/68861771869060150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/14281771869060150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>馬體會“魯”而彌堅</p><p>【本報消息】馬德里體育會今晚在歐冠附加賽次回合，返回主場再鬥布魯日。兩隊在首回合未分勝負，馬體會面對作客表現平平的布魯日，有機藉地利贏波搶得出線資格。</p><p>馬體會近況起伏，不過主場表現仍算有保證，月中在盃賽主場大炒巴塞四球，主場兩連勝。馬體會人腳佔優，客軍雖有泰素迪、佐利斯等掛帥火力不差，但馬體會由基斯文、陸克文、索洛夫及艾華里斯領軍，防線漢高及奧比歷把關，攻守均較佳。馬體會今仗佔盡地利，有望強攻贏得十六強席位。</p><p>馬體會教練施蒙尼激勵球隊：“上仗聯賽贏波非常重要，能以勝利迎接歐冠重要一戰，對球隊肯定是好事。我們有觀察過布魯日剛在聯賽的表現，他們派出很多後備球員作輪換。所以我們必須做好準備，好好回應對手的部署，踢出最好的表現爭勝。”</p><p>國米強攻爭爆“基”</p><p>此外，國際米蘭在主場迎戰波杜基林特。國米在首回合作客爆冷輸波落後兩球，次回合返回聖西路不容再失，雖有L馬天尼斯、杜林聯同巴里拿、巴斯杜尼等主力掛帥，整體實力有優勢；惟波杜基林特今季歐冠表現亦非省油燈，除首回合擊敗國米，亦先後爆冷贏過曼城及馬體會，今場不敗已足夠歷史性殺入十六強，戰意甚強。國米即使主場，要收復失地反勝晉級仍不容易。</p><p>紐卡素與利華古遜分別在首回合贏波，今仗帶著優勢返主場，其中紐卡素首回合已贏六比一出線在望，再鬥卡拉巴克勢輪換出半力，仍足以守住優勢晉級。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>阿迪達：仲有十場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891011.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891011.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[拔“刺”重建優勢 阿迪達：仲有十場 【本報消息】阿仙奴在英超北倫敦打吡，成功拔“刺”守護榜首。槍手作客熱刺有約基利斯及伊斯各梅開二度贏四比一，踢多一場暫甩開曼城五分。 曼城連勝從後步步進逼，阿仙奴作客熱刺的倫敦打吡不容有失，沙卡拍約基利斯、托沙特三箭頭掛帥；熱刺有新帥杜陀迎來地標戰，靠梅安尼及加拉查...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/96131771869060322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>拔“刺”重建優勢</p><p>阿迪達：仲有十場</p><p>【本報消息】阿仙奴在英超北倫敦打吡，成功拔“刺”守護榜首。槍手作客熱刺有約基利斯及伊斯各梅開二度贏四比一，踢多一場暫甩開曼城五分。</p><p>曼城連勝從後步步進逼，阿仙奴作客熱刺的倫敦打吡不容有失，沙卡拍約基利斯、托沙特三箭頭掛帥；熱刺有新帥杜陀迎來地標戰，靠梅安尼及加拉查等領軍。槍手反客為主，伊斯在卅一分鐘門前撞入先開紀錄；梅安尼兩分鐘後禁區內射入為熱刺扳平。約基里斯換邊後未夠一分鐘，勁射破網助槍手迅速再領先；伊斯在六十分鐘補射建功；補時有約基利斯亦梅開二度，槍手最終大勝四比一。</p><p>阿仙奴重返勝軌，伊斯今季雙殺熱刺共入五球，踢多一場暫重新拉開榜首優勢至五分。“廠長”阿迪達盛讚球隊表現：“球隊今場表現很出色，展示出主動的決心以及我們的實力。回想上仗對狼隊的比賽，我們只能從後追趕，但今場則成功取得主導權。聯賽仍有十場，我們需要踢好每一場比賽。”</p><p>杜陀：太多陋習要改</p><p>熱刺新帥杜陀在地標戰吃悶棍，續排十六位。杜陀批評球隊陋習太多，急需改善：“我很失望，因我們的表現不及阿仙奴。兩隊目前差距太大，但亦讓我清楚應朝哪個方向努力。關鍵在於努力，因我們在很多方面都不夠好，如需要跑動更多、防守得更好、贏得對抗等，過去陋習太多，每個人都需要反省，保持謙遜才能不斷進步。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>球壇動態</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891012.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891012.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[球壇動態 湖人慘敗大帝里程悲 “大帝”勒邦占士慘迎“雙里程悲”，在常規賽第一千六百場上陣成史上第二人，今場攻入二十分及五次助攻，常規賽得分累計達四萬三千分，惜湖人在主場迎戰塞爾特人半場落後十分，綠衫軍在第三節靠J布朗與比查特單節各得十一分拉開逾二十分。最終命中率不足四成的湖人輸八十九比一百一十一。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/68531771869060416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>球壇動態</p><p>湖人慘敗大帝里程悲</p><p>“大帝”勒邦占士慘迎“雙里程悲”，在常規賽第一千六百場上陣成史上第二人，今場攻入二十分及五次助攻，常規賽得分累計達四萬三千分，惜湖人在主場迎戰塞爾特人半場落後十分，綠衫軍在第三節靠J布朗與比查特單節各得十一分拉開逾二十分。最終命中率不足四成的湖人輸八十九比一百一十一。</p><p>AC墮“馬”落後十分</p><p>AC米蘭與拿坡里在意甲齊輸波，讓聯賽七連勝的國際米蘭在榜首甩開十分。次席的AC在主場迎戰帕爾馬更損兵折將，早段已有卓克傷出，尾段更被客軍絕殺輸○比一。卓克今仗與門將相撞後被抬離場，因牙骨骨折需接受下顎手術，估計要休息幾個月，爭踢世界盃決賽圈機會大減。</p><p>拿坡里則作客被阿特蘭大反勝二比一，保住第三但已落後榜首十四分。</p><p>錫周三打破降班紀錄</p><p>英冠包尾的錫周三創下最快降班紀錄。錫周三因財困問題，去年十月被罰扣十二分，隨後再因拖欠人工再扣六分，在榜尾僅得負七分；作客以一比二不敵錫菲聯後，剩下十三輪已落後安全區的西布朗四十一分，成為英冠史上首支未過二月已篤定降班的球隊。</p><p>巴塞撥“雲”重奪榜首</p><p>巴塞羅那在西甲把握皇馬爆冷輸波，主場迎戰榜尾的利雲特，貝奴爾閃電開紀錄，加上迪莊及F盧比斯建功贏三比一，以一分反壓皇馬重拾勝利兼重登榜首。貝奴爾高興助球隊贏波：“我們很好控制比賽，各方面都表現出色。我的入球助球隊穩定局數，並重拾信心，開心能以入球助球隊全取三分。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國米馬體會次回合主場爭勝</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891013.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891013.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國米馬體會次回合主場爭勝 歐冠淘汰附加賽次回合今晚上演四場，首回合形勢大致與筆者預期走向一致，尤其是挪威黑馬波杜基林特，憑藉北歐嚴寒的主場優勢，面對國際米蘭先下一城領先三比一，能否守住兩球差距成為出線關鍵。 不過國米勝在聯賽演出穩定，隨同市死敵AC米蘭今輪再輸一場，雙方已拉開十分距離，更有利藍黑軍團...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>國米馬體會次回合主場爭勝</p><p>歐冠淘汰附加賽次回合今晚上演四場，首回合形勢大致與筆者預期走向一致，尤其是挪威黑馬波杜基林特，憑藉北歐嚴寒的主場優勢，面對國際米蘭先下一城領先三比一，能否守住兩球差距成為出線關鍵。</p><p>不過國米勝在聯賽演出穩定，隨同市死敵AC米蘭今輪再輸一場，雙方已拉開十分距離，更有利藍黑軍團專心應付歐戰。翻查波杜基林特上季在歐霸盃的淘汰賽，先主後客情況下皆是先贏後輸，因此可預期國米今場可望一勝，至於能否追平分差則是另一看點。</p><p>至於馬體會作客比利時，上半場領先兩球卻被布魯日在完場前扳平。當然一場作客和局對於西甲三哥而言，也算是不太壞的結果。馬體會在聯賽階段四次主場三勝一負足證硬淨，加上剛在西甲敲響勝鼓振奮士氣，附加賽次回合乘勝出擊或能取得滿意成績。</p><p>利華古遜則是打臉筆者的一隊，首回合作客奧林比亞高斯淨勝兩球，報卻聯賽階段一敗之仇。剛在德甲作客柏林聯一敗，或是留力所致。面對勝券在握的藥廠，希臘勁旅平反敗局的希望微乎其微。最後當然還有紐卡素，不過與卡拉巴克的實力差距過大，首回合大勝更為喜鵲創造半力出擊的輪換空間。</p><p>足球評述員  袁家傑</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>冬奧閉幕 阿爾卑斯接棒</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891014.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891014.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[冬奧閉幕  阿爾卑斯接棒 【本報消息】為期兩周的米蘭冬奧會在意大利的維羅納落下帷幕，二○三○年冬奧將由法國阿爾卑斯山地區接棒。 米蘭冬奧會在意大利維羅納競技場舉行閉幕式，維羅納競技場建於公元三十年，已有逾二千年歷史，是奧運史上首次在世遺名錄的歷史古蹟舉行儀式。閉幕式以“動感之美”為主題，以意大利豐富...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/57591771869060525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/69051771869060541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/29921771869060541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/41561771869060541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/23801771869060541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/93851771869060541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>冬奧閉幕  阿爾卑斯接棒</p><p>【本報消息】為期兩周的米蘭冬奧會在意大利的維羅納落下帷幕，二○三○年冬奧將由法國阿爾卑斯山地區接棒。</p><p>米蘭冬奧會在意大利維羅納競技場舉行閉幕式，維羅納競技場建於公元三十年，已有逾二千年歷史，是奧運史上首次在世遺名錄的歷史古蹟舉行儀式。閉幕式以“動感之美”為主題，以意大利豐富的文化與藝術遺產為靈感，融合歌劇、音樂、舞蹈、電影、設計與科技等元素，向意大利舞蹈與音樂致敬，並讚頌意大利的藝術與體育成就。表演舞台以水為主視覺，透過冰藍色舞者與鏡面效果，傳達環保訊息。</p><p>中國創境外最佳成績</p><p>約一千五百名各國運動員先後進場，中國代表團由單板滑雪男子坡面障礙技巧項目奪得今屆中國首金的蘇翊鳴擔任旗手。中國在今屆冬奧派出二百八十六人，創下境外參賽項目及運動員最多的紀錄，奪得五金四銀六銅亦寫下境外參賽的史上最佳成績。</p><p>今屆冬奧會共有九十三個體育代表團參賽，近二千九百名運動員，女運動員佔四成七創歷史新高，其中貝寧、幾內亞比紹及阿聯酋是首次參加冬奧，挪威以十八金十二銀及十一銅成為最大贏家。國際奧委會主席考文垂在閉幕式上，分別向越野滑雪女子、男子五十公里集體出發（傳統技術）的三甲運動員頒發獎牌，包括挪威的克萊保，今屆包辦男子越野滑雪項目六金，創造單屆最多金紀錄。</p><p>考文垂讚揚運動員：“你們向我們展現奧運是屬於每個人，體育將我們聚首一堂。這才是真正的奧運精神：競爭、包容與相互扶持。”她隨後宣佈第廿五屆冬奧會閉幕，並移交奧運會旗，下屆冬奧將在法國阿爾卑斯山地區舉行。</p><p>冬奧聖火徐徐熄滅，並將於三月六至十五日在冬殘奧會期間再次點燃。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>橫琴新街坊周日慶元宵</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891015.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891015.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[多元活動逾千獎品與衆同樂 橫琴新街坊周日慶元宵 【本報消息】元宵佳節將至，橫琴“澳門新街坊”將於三月一日（周日）中午十二時至傍晚六時在新街坊蓮花廣場舉辦“招財進寶慶元宵”活動，現場設賀歲互動打卡裝置、遊戲攤位、手作坊和巡遊表演等節目，還有逾千份獎品，與居民同慶新春，喜迎元宵。 澳門新街坊設置多款“好...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/86691771869061181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/4431771869061181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48141771869061181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/58501771869061181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>多元活動逾千獎品與衆同樂</p><p>橫琴新街坊周日慶元宵</p><p>【本報消息】元宵佳節將至，橫琴“澳門新街坊”將於三月一日（周日）中午十二時至傍晚六時在新街坊蓮花廣場舉辦“招財進寶慶元宵”活動，現場設賀歲互動打卡裝置、遊戲攤位、手作坊和巡遊表演等節目，還有逾千份獎品，與居民同慶新春，喜迎元宵。</p><p>澳門新街坊設置多款“好意頭”互動打卡裝置，向居民送上節日祝福。巨型“黃金發財樹”樹身滿佈黃金樹葉，寓意招財進寶、豐足美滿，居民可將寄托心願的紅絲帶拋擲到樹上許願，打卡互動可獲揮春或利市封套裝一份。</p><p>承載平安祝願的十一米高巨型揮春和象徵鴻運當頭的立體醒獅頭等，讓居民沾沾好運氣。參與現場遊戲攤位，即有機會贏走新街坊限量訂製賀年獎品。獎品數量有限，送完即止。</p><p>活動現場設有“馬年手鈴”及“小年桔盆栽”兩項手作坊，由導師帶領學員製作小馬造型的木質手搖鈴和毛絨小年桔盆栽，創造專屬手工作品，感受傳統節日氛圍。每項手作坊於當日各設三場，每場名額二十人，費用全免。</p><p>賀歲表演包括醒獅和福祿壽巡遊，屆時將在新街坊社區穿梭巡遊，表演助興</p><p>居民可乘坐澳門新街坊穿梭巴士，從橫琴口岸珠方口岸北迎客平台北二門候車停泊區出發，約十五分鐘一班次。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>星光書店禮品新春業績佳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891016.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891016.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[昨春節聯歡祝福送職工 星光書店禮品新春業績佳 【本報消息】星光書店於昨晚七時假聯邦酒樓五樓舉行新春聯歡晚宴，筵開三席。澳門文化傳媒集團董事長陸波，星光書店執行董事廖子馨、董事總經理邵朝暉、顧問楊道炘，澳門日報副總經理林耀明等，與現職及退休職工歡聚一堂，互祝新春問候，場面溫馨。 陸波致詞回顧過去一年，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/89581771869061509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/52671771869061525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>昨春節聯歡祝福送職工</p><p>星光書店禮品新春業績佳</p><p>【本報消息】星光書店於昨晚七時假聯邦酒樓五樓舉行新春聯歡晚宴，筵開三席。澳門文化傳媒集團董事長陸波，星光書店執行董事廖子馨、董事總經理邵朝暉、顧問楊道炘，澳門日報副總經理林耀明等，與現職及退休職工歡聚一堂，互祝新春問候，場面溫馨。</p><p>陸波致詞回顧過去一年，坦言書店業務面臨挑戰，同時高度讚揚全體同事在艱難經濟環境下的努力，使書店站穩腳跟，持續發展。特別提到位於理工大學的書店，以及在白馬行新開設的禮品廊，在新春期間初步取得佳績，是一個良好的開端和兆頭。期望在新的一年，隨着經濟環境有望好轉，業務能取得更大發展，並有機會改善職工生活。鼓勵大家繼續保持上下同心的精神，積極溝通，並祝願全體員工身體健康。</p><p>廖子馨感謝集團領導一直以來的支持，所有同事一年的辛勤付出，並向全體同仁致以新年祝福。她指出，儘管近兩年書展虧損，但團隊通過不斷提升服務質素，成功爭取更多學校邀請舉辦書展，相關收入有效填補了虧損。</p><p>面對實體書店的經營困境，她介紹，書店近年積極拓展周邊活動，如籃球、跳繩等項目，吸引更多學校參與，成為一項穩定收入來源。對於新設的禮品業務，透露目前處於試業階段，情況樂觀。勉勵全體同事在新的一年繼續努力，持續提升服務，以誠意吸引更多學校及機構合作，開拓多元生意渠道。</p><p>晚宴上，管理層與員工們暢敘情誼，共同展望新年，氣氛熱烈。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>家協會續助學員就業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891017.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891017.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[家協會續助學員就業 【本報消息】澳門弱智人士家長協進會主辦的二○二六年“駿馬吉祥賀新歲”新春團拜活動，昨日下午二時半於該會曉光中心舉行，冀藉新春喜慶節日，促進會員及其家庭和諧，場面熱鬧歡樂。 澳區全國人大代表、該會名譽主席劉藝良，中聯辦社會工作部代表李宇釩，社工局康復服務處代處長蘇志群，工聯總會會長...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/28421771869061697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/18891771869061697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>家協會續助學員就業</p><p>【本報消息】澳門弱智人士家長協進會主辦的二○二六年“駿馬吉祥賀新歲”新春團拜活動，昨日下午二時半於該會曉光中心舉行，冀藉新春喜慶節日，促進會員及其家庭和諧，場面熱鬧歡樂。</p><p>澳區全國人大代表、該會名譽主席劉藝良，中聯辦社會工作部代表李宇釩，社工局康復服務處代處長蘇志群，工聯總會會長林倫偉，蓮花慈善基金會主席鄭鴻河，街坊總會監事長梁慶球，澳門日報讀者公益基金會副理事長崔家榮等出席，並向在場人士送上新春祝福。</p><p>該會理事長劉小虹致詞表示，家協會成立卅五周年，有賴各界支持。今後繼續積極組織理監事、專業同工到內地康復服務組織交流學習，持續優化服務質素及效率，貫徹科技助殘的服務理念。</p><p>該會會長曾德岱受訪表示，協會目前已服務一千七百個智力殘疾人士家庭，年度服務逾萬人次。協會已形成規模，為相關家庭提供從兒童早療到成人日間訓練、社交培養、輔助就業訓練等全鏈條直接服務，並持續聯繫家長、對接各類需求。未來中心將多渠道助力相關人士實現公開就業。</p><p>活動上，安排醒獅助興、財神派發利市、會員家長及學員表演、大抽獎等，約九百五十人出席，當中近四百五十名智障人士。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新橋賀石敢當誕弘節慶文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891018.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891018.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新橋賀石敢當誕弘節慶文化 【本報消息】昨日大年初七，石敢當行台值理會於下午四時在石敢當廟前舉行賀誕活動，傳承新橋獨特的傳統節慶文化，興旺舊城區，參與者眾。 澳區全國人大代表、新橋坊會名譽會長劉藝良，行政會委員、街總理事長陳家良，石敢當行台值理會主席阮毓明，市政署文康社群處長歐振榮，文化局文化遺產保護...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/84151771869061869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/56301771869061869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新橋賀石敢當誕弘節慶文化</p><p>【本報消息】昨日大年初七，石敢當行台值理會於下午四時在石敢當廟前舉行賀誕活動，傳承新橋獨特的傳統節慶文化，興旺舊城區，參與者眾。</p><p>澳區全國人大代表、新橋坊會名譽會長劉藝良，行政會委員、街總理事長陳家良，石敢當行台值理會主席阮毓明，市政署文康社群處長歐振榮，文化局文化遺產保護處長何卓鋒，新橋坊會會長梁慶庭，蓮溪廟值理會主席陳志傑，以及街總副會長陳曉平、蕭東文、陸南德，副理事長顏奕恆、張淑玲，中區辦事處主任陳銘祺、副主任徐惠玲等出席，共同參拜並切燒豬，儀式簡單隆重。</p><p>阮毓明致詞稱，大年初七是人人生日，也是“樂滿新橋 · 齊賀新歲”系列活動後首個與居民同慶的節日，更是與街坊團聚的重要時刻。每年此時，坊會在石敢當廟前舉行賀誕活動，傳承新橋獨特的傳統文化，活化舊城區。</p><p>石敢當自古至今承載着保平安、護街坊的深厚祝福，是聯繫社區情感的精神紐帶。石敢當誕已列入澳門非物質文化遺產，石敢當行台亦被評定為建築文物，這不僅是歷史瑰寶，更是大家共同守護的文化成果。未來希望在政府支持下，更好地傳承文化、活化社區、帶動經濟，讓這份保平安的祝福延續下去。</p><p>現場設參拜石敢當儀式外，邀請一眾書畫界友好即席寫福字、揮春及合作畫等，為賀誕活動增添不少文化色彩。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>下環坊會周六醒獅賀歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891019.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891019.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[下環坊會周六醒獅賀歲 【本報消息】為慶祝農曆新春佳節和弘揚中華傳統文化，下環區坊眾互助會將於周六（二十八日）上午在區內舉行醒獅賀新歲活動，邀請柿山結義堂派出醒獅隊伍到場助陣。屆時將聯同坊會負責人、社會賢達等兵分兩路巡區，沿途向區內商戶及居民拜年，為區內增添新春歡樂氣氛。獅隊採青所得利市將用於五月十二...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/56021771869062041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>下環坊會周六醒獅賀歲</p><p>【本報消息】為慶祝農曆新春佳節和弘揚中華傳統文化，下環區坊眾互助會將於周六（二十八日）上午在區內舉行醒獅賀新歲活動，邀請柿山結義堂派出醒獅隊伍到場助陣。屆時將聯同坊會負責人、社會賢達等兵分兩路巡區，沿途向區內商戶及居民拜年，為區內增添新春歡樂氣氛。獅隊採青所得利市將用於五月十二日舉辦的“娘媽寶誕敬老”活動經費。</p><p>坊會昨日下午四時在會址舉行活動記者招待會，會長張麗珍、理事長張振鴻以及協辦和支持單位代表等出席，介紹活動詳情。張麗珍表示，下環坊會每年均舉辦醒獅賀歲活動，至今已有二十多年，為區內增添喜氣洋洋的新春氣氛，與居民歡度佳節。屆時鑼鼓響起，與街坊、居民一同祈求國泰民安、百業興旺。今年活動繼續安排燃放爆竹環節，將於坊會門前燃放大串炮仗，沿途兩支獅隊則各選空曠地點，分別燃放細炮仗，以增添節日氣氛。</p><p>今年活動將在農曆正月十二舉行，各政府部門代表、社會各界及坊會負責人等在當天上午九時四十五分於會址門前主持點睛和開幕儀式。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>市政署修訂法律六月生效</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891021.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891021.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[市政署修訂法律六月生效 昨日出版的《澳門特別行政區公報》第八期第一組，公佈了若干法律及批示，現簡介主要內容。 第一   / 二○二六號法律，修改第九   / 二○一八號法律《設立市政署》，自今年六月一日起生效。該法律修改了市政署部分職責、市政署的監督實體以及市政管理委員會的組成條件等內容。（法務局 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>市政署修訂法律六月生效</p><p>昨日出版的《澳門特別行政區公報》第八期第一組，公佈了若干法律及批示，現簡介主要內容。</p><p>第一   / 二○二六號法律，修改第九   / 二○一八號法律《設立市政署》，自今年六月一日起生效。該法律修改了市政署部分職責、市政署的監督實體以及市政管理委員會的組成條件等內容。（法務局 供稿）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>懲教署長：不存在“保外就醫”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891020.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891020.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黎智英目前身體健康狀況穩定 懲教署長：不存在“保外就醫” 【香港中通社二十三日電】香港壹傳媒創辦人黎智英被裁定勾結外國勢力等三罪罪成，被判囚二十年。香港特區政府懲教署署長黃國興廿三日在記者會回答相關提問時表示，香港法律不存在“保外就醫（在囚人獲批後可在外就醫治療）”。 黃國興指，除非獲減刑或提早釋放...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/46651771869062166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/39571771869062181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黎智英目前身體健康狀況穩定</p><p>懲教署長：不存在“保外就醫”</p><p>【香港中通社二十三日電】香港壹傳媒創辦人黎智英被裁定勾結外國勢力等三罪罪成，被判囚二十年。香港特區政府懲教署署長黃國興廿三日在記者會回答相關提問時表示，香港法律不存在“保外就醫（在囚人獲批後可在外就醫治療）”。</p><p>黃國興指，除非獲減刑或提早釋放，否則在囚人士一般需服畢法庭判處刑期才可以離開。</p><p>根據修訂後的監獄條例，如在囚人士因干犯危害國家安全相關條例而服刑，除非懲教署署長相信他們獲得減刑或提早釋放後，不會不利於國家安全，否則他們不可獲得減刑。</p><p>廿四小時醫護服務</p><p>黃國興表示，法庭公開聆訊和判決理由書中清楚提到，在藥物治療和密切觀察下，黎智英目前的身體健康狀況穩定。懲教院所有醫院，亦有合資格醫護人員提供廿四小時醫護服務，如有需要，醫生將個案轉介至醫管局專科醫生跟進。</p><p>他強調，香港的醫療水平在全世界享負盛名，對所有在囚者一視同仁，提供一切必需醫療服務，相關安排亦對黎智英完全適用，其所接受的醫療服務跟其他在囚人士並無分別。</p><p>根據介紹，懲教署去年安排一千一百三十四在囚人次接受視像遙距診症服務，按年增逾六成；亦於各懲教院所安裝醫管局臨床醫療管理系統，便利醫生掌握在囚者病歷和治療紀錄。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“35+顛覆案”十二被告上訴駁回</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891022.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891022.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“35+顛覆案”十二被告上訴駁回 【香港中通社二十三日電】香港“35+串謀顛覆政權”案四十五名罪成被告二〇二四年被判處四年兩個月至十年監禁，當中林卓廷、吳政亨、鄒家成等十二人其後分別就定罪及刑期提出上訴。上訴庭二十三日早上在西九龍裁判法院作出裁決，駁回所有上訴。 法官潘兆初指，香港是國家不可分割的一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“35+顛覆案”十二被告上訴駁回</p><p>【香港中通社二十三日電】香港“35+串謀顛覆政權”案四十五名罪成被告二〇二四年被判處四年兩個月至十年監禁，當中林卓廷、吳政亨、鄒家成等十二人其後分別就定罪及刑期提出上訴。上訴庭二十三日早上在西九龍裁判法院作出裁決，駁回所有上訴。</p><p>法官潘兆初指，香港是國家不可分割的一部分，是受憲法支持成立的特區，行政與立法機關要有效地溝通，行使賦予的權力。他強調，基本法允許立法會可以否決預算案，但立法會議員不能挑戰憲制秩序。無差別否決預算案是濫用相關權力作為挑戰憲制的工具，明顯違反相關法例。</p><p>“35+串謀顛覆政權”案共有四十七名被告，當中三十一人在不同階段認罪，餘下不認罪的十六人受審後有十四人罪成，李予信、劉偉聰罪脫。</p><p>其中十二人先後提出上訴，當中十一人包括楊雪盈、黃碧雲、鄒家成、余慧明、何桂藍、林卓廷、吳政亨、鄭達鴻、何啟明、陳志全、梁國雄，就定罪和刑期提上訴；認罪的黃子悅僅提出刑期上訴。</p><p>另外，律政司以案件呈述方式對原審中罪脫的劉偉聰提出上訴，也被上訴庭駁回。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一被告判無罪律政司研上訴</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891023.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891023.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[香港“35+顛覆案” 一被告判無罪律政司研上訴 【香港中通社二十三日電】香港“35+串謀顛覆政權”案四十五名罪成被告中，有十二人提出上訴，所有上訴二十三日被駁回。至於維持原審法院因證據不足，未能肯定一名被告有參與串謀罪行的裁決，香港特區政府發言人指出，律政司將審慎研讀判詞，並研究是否提出上訴。 發言...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>香港“35+顛覆案”</p><p>一被告判無罪律政司研上訴</p><p>【香港中通社二十三日電】香港“35+串謀顛覆政權”案四十五名罪成被告中，有十二人提出上訴，所有上訴二十三日被駁回。至於維持原審法院因證據不足，未能肯定一名被告有參與串謀罪行的裁決，香港特區政府發言人指出，律政司將審慎研讀判詞，並研究是否提出上訴。</p><p>發言人表示，審訊過程揭示了涉案人士提出的“攬炒十步曲”計劃，同時通過大規模街頭暴動及其他手段，使香港社會陷入停頓，加上國際政治及經濟制裁，以達至“攬炒”效果，令市民受苦。本案鐵證如山，犯罪情節嚴重，被定罪人士罪有應得。</p><p>危害國安須依法懲治</p><p>發言人指，上訴法庭駁回有關的定罪和判刑上訴正好說明，任何人想要顛覆國家政權、危害國家安全，最終都必須依法受到懲治。</p><p>發言人指出，香港特區是法治社會，香港國安法和《維護國家安全條例》明確訂明防範、制止和懲治危害國家安全犯罪，應當堅持法治原則。</p><p>法庭就本案上訴作出的判決，足證香港特區司法機關依法獨立行使審判權，而所有面對刑事指控的人均嚴格按照適用法律，並在基本法及《香港人權法案條例》的保障下，享有接受公平審訊的權利。</p><p>法院嚴格按照證據和所有適用法律判案，案件不會因涉案者的職業、政治理念或背景而在處理上有所不同；而控方有責任在毫無合理疑點下證明被告人犯罪，被告人才可被法庭定罪。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春節假日均十七萬內地客訪港</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891024.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891024.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春節假日均十七萬內地客訪港 為期九天的內地春節假期二十三日結束，其前八天共錄得一百三十五萬內地旅客人次入境香港，即日均入境人次十六點九萬。旅遊業界對本次假期的入住率、訪港人次等數據表示滿意，並期待本周發佈的新一份財政預算案有更多進一步促進旅遊業發展的措施。 今年內地春節假期較去年多一天，進一步吸引居...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>春節假日均十七萬內地客訪港</p><p>為期九天的內地春節假期二十三日結束，其前八天共錄得一百三十五萬內地旅客人次入境香港，即日均入境人次十六點九萬。旅遊業界對本次假期的入住率、訪港人次等數據表示滿意，並期待本周發佈的新一份財政預算案有更多進一步促進旅遊業發展的措施。</p><p>今年內地春節假期較去年多一天，進一步吸引居民出遊。香港春節期間舉辦新春國際匯演之夜（花車巡遊）、煙花匯演等精彩節目，吸引八方來客。</p><p>節前，特區政府入境事務處預料，內地九天假期期間會有約一百四十三萬內地旅客經各海、陸、空管制站進入香港，每日平均訪港人次較去年內地春節黃金周增加百分之六。旅遊業監管局和業界估算，內地春節黃金周期間預計有二千二百個旅行團入境香港，日均入境團數較去年內地“五一”勞動節及國慶黃金周有明顯增長。</p><p>香港旅遊促進會總幹事崔定邦告訴中通社記者，業界對本次春節黃金周的情況非常滿意。據他了解，旅行團方面每天維持在二百至三百團；中小型酒店在年初一至初五期間入住率普遍達到九成以上，幾乎爆滿，而到初六、初七，入住率也維持在八成左右，表現相當不錯。</p><p>春節假期期間，除維多利亞港、山頂等傳統景點依舊受旅客歡迎，郊遊、新興景點亦越來越受歡迎。崔定邦表示，旅遊業界對下一個假期如“五一”黃金周抱有期待。他指出，一直希望在長假期有更多旅客來港，因為香港“五一”並非長假期，接待能力、服務配套都能更充分發揮。</p><p>福建旅客、戶外自媒體博主吳鴻銳告訴記者，他第一次來香港，慕麥理浩徑之名而來，在香港度過兩天一夜。就旅遊體驗而言，他表示整體很不錯，“一定會再來呀！”他入境香港的蓮塘（香園圍）口岸雖然人多，但總體只花了約二十分鐘，通關體驗有序暢順。</p><p>此前，為提升旅客訪港體驗，特區政府跨部門全面統籌接待訪港旅客的預備工作，包括口岸部門減少前線人員休假，以便彈性調配人手，加開檢查櫃台、臨時櫃台及通道，以疏導人流及車流；在熱門郊遊路線方面，警務處、漁農自然護理署、運輸署等部門亦作出相應部署，包括警方加強打擊計程車濫收車資。（香港二十三日電）</p><p>香港中通社記者 梁嘉軒</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港去年消費投訴按年減6%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891025.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891025.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[四年來首下跌 港去年消費投訴按年減6% 【香港中通社二十三日電】香港消費者委員會二十三日公佈，去年接獲的整體投訴數字回落至三萬八千一百八十七宗，較二〇二四年的逾四萬宗減少百分之六，結束連續三年的升勢。 網購投訴增至萬九 網購已成為不少消費者的生活日常，去年接獲最多投訴的首二十個商戶中，大部分均有提供...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>四年來首下跌</p><p>港去年消費投訴按年減6%</p><p>【香港中通社二十三日電】香港消費者委員會二十三日公佈，去年接獲的整體投訴數字回落至三萬八千一百八十七宗，較二〇二四年的逾四萬宗減少百分之六，結束連續三年的升勢。</p><p>網購投訴增至萬九</p><p>網購已成為不少消費者的生活日常，去年接獲最多投訴的首二十個商戶中，大部分均有提供網購服務。全年整體的網購投訴共有一萬八千九百一十三宗，按年上升百分之十二，並佔整體三萬八千一百八十七宗投訴約百分之五十，較前一年的百分之四十二為高，涉及總金額大幅上升百分之四十五至近九千三百萬港元。</p><p>除香港消費者外，不同國家及地區、特別是中國內地的消費者，亦會就香港及跨境網購的消費爭議向消委會求助。其中去年內地消費者針對香港商戶，包括在香港註冊內地三大網購平台的網購投訴共有五千一百九十二宗；香港消費者針對內地商戶的兩類投訴，則分別上升逾四成。</p><p>雖然部分投訴完全不涉及香港商戶，或貨品完全不經香港發貨或轉運，但部分消費者仍會向消委會投訴，當中三大內地網購平台涉及內地消費者的投訴全年有二千二百一十八宗，調停成功率為百分之七十一。</p><p>表演投訴大升兩倍</p><p>去年涉及公眾表演的投訴有一千八百八十九宗，較二〇二四年大幅上升百分之二百〇二，有關體育活動的投訴則較二〇二四年大幅減少百分之八十九至一百七十五宗。</p><p>當中熱氣球節因取消升空體驗，消委會合共收到三百五十宗投訴，主要涉及銷售手法問題。一隊國際知名樂隊的演唱會因座位視線、門票印錯等問題亦引起三百九十一宗投訴。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港演唱會經濟帶旺科技物流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891026.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891026.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[去年公司訂單增三成 港演唱會經濟帶旺科技物流 【香港中通社二十三日電】香港啟德體育園去年正式啟用，接連舉辦多場大型演唱會及國際盛事。科技物流公司Lalamove最新數據顯示，啟德及亞洲國際博覽館的物流訂單去年錄逾三成顯著增長，預計今年相關訂單將按年再增兩成。 Lalamove表示，去年啟德體育園一帶...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>去年公司訂單增三成</p><p>港演唱會經濟帶旺科技物流</p><p>【香港中通社二十三日電】香港啟德體育園去年正式啟用，接連舉辦多場大型演唱會及國際盛事。科技物流公司Lalamove最新數據顯示，啟德及亞洲國際博覽館的物流訂單去年錄逾三成顯著增長，預計今年相關訂單將按年再增兩成。</p><p>Lalamove表示，去年啟德體育園一帶物流訂單按年大幅增長三成，亞洲國際博覽館更錄得四成增幅。</p><p>其中，今年一月舉辦的BLACKPINK演唱會將需求推至高峰，啟德一帶的Van仔（小型巴士等）及貨車訂單量比平日激增近一倍。</p><p>Lalamove指出，相關配送除了幫助演唱會製作單位運送音響及舞台器材外，不少粉絲亦會“call車”運送大量應援物品，跟車直送到會場，進一步帶旺演唱會周邊的物流需求。此外，物流需求不僅局限於場館周邊，更延伸至倉庫、製作單位和粉絲應援點等多個地點，部分粉絲亦會帶備大量應援物品去機場、商場等地方接送歌手，進一步推動跨區配送需求上升。</p><p>為應對突發或高峰期配送需要，Lalamove指已設多元化即時配送方案，協助處理不同貨物，並推出新用戶半價優惠等活動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>三常會首審都市建築法修訂</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891027.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891027.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[關注電子紙本申請審批程序是否一致 三常會首審都市建築法修訂 【本報消息】立法會第三常設委員會昨日下午三時開會，首次討論《都市建築法律制度》修訂法案，三常會主席梁孫旭、秘書梁鴻細會後向傳媒總結時表示，委員會關注電子與紙本申請程序是否一致，並要求政府澄清資料審查機制及監督措施等。 “放管結合”五優化 梁...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/23251771869063103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/44151771869063103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>關注電子紙本申請審批程序是否一致</p><p>三常會首審都市建築法修訂</p><p>【本報消息】立法會第三常設委員會昨日下午三時開會，首次討論《都市建築法律制度》修訂法案，三常會主席梁孫旭、秘書梁鴻細會後向傳媒總結時表示，委員會關注電子與紙本申請程序是否一致，並要求政府澄清資料審查機制及監督措施等。</p><p>“放管結合”五優化</p><p>梁孫旭表示，是次修法旨在推動落實“放管結合”的原則，當中提出五項優化措施，包括擴大豁免發給准照適用範圍；鼓勵居民自願拆除非法工程；提升執法效率和優化通知方式；新增發出門牌規定，以及修改關於已有詳細規劃的地區的規定。</p><p>官方實體免發准照</p><p>法案建議擴大豁免發給准照的適用範圍，包括負責營運機場、公共客運碼頭或輕軌系統的實體在該等設施進行的更改、保養及維修工程，以及公共部門在被評定或待評定的不動產及其緩衝區或臨時緩衝區內進行的工程，均無須發給工程准照，但仍須遵守《文化遺產保護法》相關規定。</p><p>為進一步推動電子政務及提升行政效率，政府將透過修改第38/2022號行政法規，規定實用面積不超過一百二十平方米的非居住用途獨立單位，其工程預算通知及更改工程預先准照申請，如透過電子平台提交，將可即時接納預先通知及發出工程預先准照。此外，為確保電子方式操作的可靠性，法案對提供不實或錯誤資料的行為新增相應的罰則。</p><p>委員會希望政府澄清，將來電子方式和紙本方式提交的審批程序是否相同，兩種提交方式在適用的程序、審批的時間、權利和審批期限等方面是否存在差異？</p><p>若資料不實怎處理</p><p>梁孫旭又提到，現行以紙本方式提交“工程預先通知”或“工程預先准照申請”時，若發現資料填寫不實或有錯誤，是否會退還申請人修改，而不構成違法或受罰？將來推行電子化申請後，當局會如何審查居民透過電子平台提交的文件和資料的真實性與準確性；若在竣工驗收時發現資料不實或存在錯誤，將透過何種機制核實和處理；以及會否有其他監督措施或後續跟進安排。此外，對於現階段未能納入電子平台實現“即時接納”或 “即時審批”的情況，例如一些涉及分層樓宇共同部分的維修工程的預先通知，是否也容許以電子方式提交文件，以進一步提升便民利民的服務效能。</p><p>為鼓勵居民自願拆除非法工程，法案建議對於拆卸風險較低的非法工程，除獲豁免發給准照外，亦無須提交預先通知。同時，自發主動拆除非法工程及恢復原狀可獲免除罰款，如已被命令拆卸和復原，只要在指定期間內遵守指示，亦可獲減免一半罰款。</p><p>“誰”判斷工程風險</p><p>委員會希望政府進一步明確 “風險較低的非法工程”，包括如何界定工程是否屬於“具規模或複雜性”，以及樓宇立面最高點至地面距離的具體量度方法。此外，將來由“誰”去判斷有關工程是否屬於“風險較低的非法工程”? 由土地工務局判斷，抑或由居民自行判斷﹖若交由居民自行判斷，當局有無評估是否具可操作性﹖尤其涉及工程規模、複雜性及樓宇立面高度的判斷，由居民自行評估會否容易出現偏差？</p><p>梁孫旭表示，委員會計劃今周五約見政府代表討論，三月份舉行技術會議，並按立法會主席要求，爭取四月十五日完成法案審議。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(新聞小語)收集意見 建優質運動空間</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891028.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891028.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[收集意見   建優質運動空間 消息指深合區將投資一億七千萬人民幣在澳門新街坊附近建體育公園。對於居琴澳人來說是好消息，在澳居住者雖也可跨區使用，但對較近便的市民運動公園更添期待。 原逸園狗場的市民運動公園第一區建造工程早前開展。整個公園佔地逾四萬平方米，將提供游泳池、滑板場、攀岩場、多種球類運動設施...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>收集意見   建優質運動空間</p><p>消息指深合區將投資一億七千萬人民幣在澳門新街坊附近建體育公園。對於居琴澳人來說是好消息，在澳居住者雖也可跨區使用，但對較近便的市民運動公園更添期待。</p><p>原逸園狗場的市民運動公園第一區建造工程早前開展。整個公園佔地逾四萬平方米，將提供游泳池、滑板場、攀岩場、多種球類運動設施及戶外田徑場運動空間。加上輕軌東線將延伸至此，未來可作為交通樞紐，使用率料不低。</p><p>筷子基、台山一帶居民和長者居民長期反映，區內具規模的運動、休憩空間不足，缺乏兒童遊樂設施，居民需跨區使用有關設施。從政府規劃看到公園涵蓋多種體育設施，但對於長者，專業級的運動場館未必是最適合的活動空間。坊間冀融入銀髮族的簡易運動設施或康樂區域，讓“老友記”也能適當活動、頤養身心。兒童館的設計也應充分考慮不同年齡階段兒童的需要，創造真正適合親子共樂的休憩場所。</p><p>公園設有標準足球場、田徑跑道、跳高和跳遠等設施，場地的設計規格、設備配置、使用安排等，直接影響本澳體育運動的發展。若能在規劃階段充分聽取相關體育團體的意見，讓場館設計更貼近比賽和訓練的實際需要，將有助提升本澳體育運動的水平，也能避免場地建成後因設計問題需要改建。</p><p>輕軌東線將延伸至市民運動公園，按政府規劃，該處將成為區內交通樞紐。這固然有利居民前往使用設施，但也意味着大量人流將匯聚於此。加上公園日後有可能舉辦不同規模的活動和賽事，當局有必要及早規劃周邊的交通配套、人流疏導，包括步行系統的連貫性、巴士路線的調整、私家車前往和停泊等問題，避免公園啟用後因交通配套不足而衍生新的社區問題。</p><p>市民運動公園的建設，不僅是土地資源的重新利用，更是回應社區需求、提升居民生活質素的重要契機。當局推進工程，應持續收集和吸納民間與團體的意見，讓大型社區項目切合社會所需，成為老中青幼共融，運動休憩兼備的優質公共空間。</p><p>夏  耘</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今多雲早晚薄霧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891029.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891029.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今多雲早晚薄霧 【本報消息】氣象局預測今日多雲，短暫時間有陽光，早晚有薄霧，吹二至四級東至東南風，氣溫為攝氏二十至二十六度，相對濕度百分之六十五至九十八。 路邊、一般性地區空氣及高密度住宅區空氣質量均為普通，沿海地區吹二至四級東至東南風，有薄霧，視野微弱至平常。 預測明日多雲，短暫時間有陽光，早晚有...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/78111771869063291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/35951771869063291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今多雲早晚薄霧</p><p>【本報消息】氣象局預測今日多雲，短暫時間有陽光，早晚有薄霧，吹二至四級東至東南風，氣溫為攝氏二十至二十六度，相對濕度百分之六十五至九十八。</p><p>路邊、一般性地區空氣及高密度住宅區空氣質量均為普通，沿海地區吹二至四級東至東南風，有薄霧，視野微弱至平常。</p><p>預測明日多雲，短暫時間有陽光，早晚有薄霧，吹二至四級東至東南風，氣溫攝氏二十至二十六度，相對濕度百分之六十五至九十八。</p><p>昨日多雲，短暫時間有陽光，初時有薄霧，吹三至四級東至東南風，間中五級。氣溫攝氏十九至二十四度，相對濕度百分之六十五至九十七之間，昨日錄得最高紫外線指數約為七點三，平均為三點五，級別屬於中等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地男涉公眾地方噴火被捕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891030.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891030.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[內地男涉公眾地方噴火被捕 【本報消息】就網上流傳一段短片，內容涉及一名男子在氹仔體育館大馬路行人道一處空地噴射火焰。治安警表示，昨日在新口岸截獲涉事內地男子，並已對其檢控。 治安警表示，就上述事件立即派員跟進調查，該男子本月十七日凌晨時分，在上址共作出四次噴火行為。警員昨日在新口岸區某酒店截獲相關男...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>內地男涉公眾地方噴火被捕</p><p>【本報消息】就網上流傳一段短片，內容涉及一名男子在氹仔體育館大馬路行人道一處空地噴射火焰。治安警表示，昨日在新口岸截獲涉事內地男子，並已對其檢控。</p><p>治安警表示，就上述事件立即派員跟進調查，該男子本月十七日凌晨時分，在上址共作出四次噴火行為。警員昨日在新口岸區某酒店截獲相關男子，他承認為增添喜慶氣氛，曾以酥油及紙張作出噴火行為。該男子為三十餘歲內地居民，由於涉嫌違反《公共地方總規章》相關規定，警方已對其作出檢控。治安警呼籲，居民及旅客均應遵紀守法，切勿作出任何危害自身及公眾安全行為，一旦造成財物損失或人命傷亡，後果不堪設想，並須承擔相關刑事責任。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891031.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891031.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[滑板違規罰六百 遵守規定莫觸法 △根據《道路交通法》第十二條第四款規定，本澳禁止機動或非機動滑板車在公共道路上通行，但屬主管實體明示許可通行的地點除外。因此，不論在馬路還是在行人道上踩滑板車，均屬違法行為，違反上述規定人士，一經執法人員查獲，可被罰款六百澳門元。任何人切勿心存僥倖以身試法。 警方近年...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/81501771869063478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>滑板違規罰六百</p><p>遵守規定莫觸法</p><p>△根據《道路交通法》第十二條第四款規定，本澳禁止機動或非機動滑板車在公共道路上通行，但屬主管實體明示許可通行的地點除外。因此，不論在馬路還是在行人道上踩滑板車，均屬違法行為，違反上述規定人士，一經執法人員查獲，可被罰款六百澳門元。任何人切勿心存僥倖以身試法。</p><p>警方近年已多次明言，將持續打擊機動或非機動滑板車在公共道路或行人道上行駛的違法行為，以保障行人和其他道路使用者的安全。旅客、外僱及居民也要遵守相關交通規則，守法出行，並時刻留意路面情況，在確保自身及其他道路使用者安全的情況下行進，共建安全道路環境。</p><p>人潮過盛體驗降</p><p>旅遊名聲恐受創</p><p>△春節假期，訪澳旅客突破百萬人次，旅客數字節節攀升，城市旅遊承載力隨之迎來嚴峻考驗。</p><p>連日來，警方在大三巴、新馬路等主要景區多次啟動人潮管制措施，將部分路段劃為臨時行人專區、限制車輛通行，並增派警力現場疏導，維持秩序。</p><p>與此同時，小紅書等社交平台出現多則負面旅遊體驗貼文，其中有不少旅客反映熱門景點過度擁擠，難以正常參觀遊覽，整體感受欠佳；以及口岸擁堵、公交擠迫、景區飽和等問題，這顯示小城的交通與公共服務已接近承載極限。</p><p>旅客數字屢創高峰，卻伴隨旅遊體驗下滑，本澳旅遊正面臨“量升質跌”的失衡困境。若一味追求旅客數字，忽視服務品質與優化承載力，長遠恐將損害“世界旅遊休閒中心”的城市口碑，得不償失。唯有從“搶人數”轉向“重品質”，本澳旅遊業才能真正實現可持續發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>受資助托兒所下周一報名</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891032.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891032.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[受資助托兒所下周一報名 【本報消息】社會工作局訊：本澳受資助托兒所將於三月二日至廿八日期間接受報名，並於五月四日公佈錄取名單。本年招收幼兒的受資助托兒所中，除五家需自行投遞文件申請外，其餘均接受網上報名。家長可為幼兒報名多家不同的受資助托兒所，但獲錄取後只可選擇一家辦理註冊。 為方便家長報名，網上報...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>受資助托兒所下周一報名</p><p>【本報消息】社會工作局訊：本澳受資助托兒所將於三月二日至廿八日期間接受報名，並於五月四日公佈錄取名單。本年招收幼兒的受資助托兒所中，除五家需自行投遞文件申請外，其餘均接受網上報名。家長可為幼兒報名多家不同的受資助托兒所，但獲錄取後只可選擇一家辦理註冊。</p><p>為方便家長報名，網上報名設有預先錄入報名資料功能，家長可透過此功能獲得“幼兒報名資料登記碼”；當家長為幼兒報名不同的受資助托兒所時，輸入“幼兒報名資料登記碼”便可實現快捷報名，毋須重複輸入資料。</p><p>如家長欲為已入托的幼兒轉托，在新托兒所錄取幼兒後，需先從原托兒所辦理退托手續，再到新托兒所辦理入托註冊；如欲為已註冊但尚未入托的幼兒轉托，則可直接前往新托兒所辦理轉托手續。家長亦可下載轉托聲明書，授權親友前往新托兒所代辦轉托手續，有關轉托聲明書可於澳門特區托兒服務資訊網網頁 www.childcare.ias.gov.mo 下載。</p><p>如欲了解詳情，可瀏覽澳門特區托兒服務資訊網，或於辦公時間致電八三九九 · 七七八三與社會工作局兒童及青少年服務處聯絡。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>同善堂五托所下月招生</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891033.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891033.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[同善堂五托所下月招生 【本報消息】同善堂屬下五家托兒所將於三月二日開始本年度招托工作，詳情請留意該堂刊登的招托廣告或網頁上載章程。 同善堂托兒所本着“同心濟世，善氣迎人”的服務宗旨，方便勞動家庭子女入托。凡勞動家庭的子女，持澳門居民身份證，年滿兩歲至三歲（即二○二四年十二月三十一日前出生）的幼兒均可...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>同善堂五托所下月招生</p><p>【本報消息】同善堂屬下五家托兒所將於三月二日開始本年度招托工作，詳情請留意該堂刊登的招托廣告或網頁上載章程。</p><p>同善堂托兒所本着“同心濟世，善氣迎人”的服務宗旨，方便勞動家庭子女入托。凡勞動家庭的子女，持澳門居民身份證，年滿兩歲至三歲（即二○二四年十二月三十一日前出生）的幼兒均可領取申請入托抽籤表。托兒時間為星期一至星期六，上午七時三十分至下午六時。托兒所免收托兒費，每月只收膳食費一百澳門元（供應早餐、午飯及下午茶）。</p><p>如欲報名：一、須填妥申請入托抽籤表及附交相關文件；二、每名幼兒只限在同善堂屬下五家托兒所選定其中一家遞交申請入托抽籤表，如有重複則取消申請入托資格；三、遞交的文件如非屬實，則取消申請入托資格；四、所有遞交的申請入托資料（副本）恕不退回，如家長在指定時間內不補齊資料，視作自動放棄抽籤論；五、抽籤後再分別調查核實入圍者的家庭狀況，並安排符合收托條件的幼兒於五月十九日至五月二十六日期間到托兒所辦理註冊手續；六、抽籤後請家長於註冊期內完成註冊程序，逾期將視為放棄托位處理。</p><p>報名表格及簡章可於三月二日至三月七日（上午九時三十分至中午十二時三十分，下午三時至五時）前往同善堂屬下各單位及各托兒所領取，同時亦可在同善堂網頁(www.tst.org.mo)下載。交表日期為三月二十三日至三月二十八日(上午九時三十分至中午十二時三十分，下午三時至五時，星期日除外)，網上遞交日期為三月二十三日至三月二十八日。</p><p>抽籤將於四月二十四日（星期五）下午三時在黑沙環馬路1A號同善堂崔德祺主席紀念樓五樓同善堂第五托兒所禮堂舉行。四月二十五日（星期六）各托兒所門外張貼該所入圍號碼及可查閱該堂網頁及留意報章。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地婦拾手機據己有法辦</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891034.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891034.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[內地婦拾手機據己有法辦 【本報消息】去年十二月上旬，一名內地女遊客在一輛“發財巴”涉嫌拾獲他人遺留在車上的手機並據為己有，女失主同日報案追究，報稱手機價值四千五百人民幣。治安警接報調查後，上周四在關閘口岸拘捕女嫌犯，有人供認因一時貪心犯案。 被捕內地女子姓梁，五十餘歲，持港澳通行證，報稱商人。治安警...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/80221771869063619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>內地婦拾手機據己有法辦</p><p>【本報消息】去年十二月上旬，一名內地女遊客在一輛“發財巴”涉嫌拾獲他人遺留在車上的手機並據為己有，女失主同日報案追究，報稱手機價值四千五百人民幣。治安警接報調查後，上周四在關閘口岸拘捕女嫌犯，有人供認因一時貪心犯案。</p><p>被捕內地女子姓梁，五十餘歲，持港澳通行證，報稱商人。治安警落案控以拾遺不報罪。案件移送檢察院偵辦。</p><p>去年十二月六日，一名內地女遊客報稱當日在一輛賭場穿梭巴士上遺留一部手機，遍尋不果，懷疑遭人拾獲並據為己有，要求追究對方刑責。治安警經調查，並透“天眼”及賭場穿梭巴士上的監控系統，發現一名女子拾獲手機。上周四上午約十一時半，涉案姓梁女嫌犯經關閘口岸入境時，被治安警截獲拘捕。經查問，梁女供認拾獲手機，事後將贓物帶返內地使用，目前手機贓物在內地。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>供澳天然氣售價下調</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891035.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891035.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[供澳天然氣售價下調 【本報消息】環境保護局訊：因應近年國際天然氣價格有所下調，以及按人民幣兌澳門元匯率的變動，供澳天然氣的採購成本因而降低。因此，特區政府根據《天然氣批發供應公共服務公證合同》附件四第二條第七款的規定，透過第42 / 2026號行政長官批示對天然氣售氣價格作相應調整，並由即日起實施。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>供澳天然氣售價下調</p><p>【本報消息】環境保護局訊：因應近年國際天然氣價格有所下調，以及按人民幣兌澳門元匯率的變動，供澳天然氣的採購成本因而降低。因此，特區政府根據《天然氣批發供應公共服務公證合同》附件四第二條第七款的規定，透過第42 / 2026號行政長官批示對天然氣售氣價格作相應調整，並由即日起實施。四個客戶組別的天然氣售氣價格分別下調約0.6%至1%。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>九旬翁染軍團菌病今年首例</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891036.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891036.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[九旬翁染軍團菌病今年首例 【本報消息】衛生局訊：衛生局昨日接獲鏡湖醫院通報一例軍團菌病（又名退伍軍人症）病例，為本澳今年第一例，具體如下： 患者八十九歲，男性，本澳居民，有慢性病史、吸煙史及長期咳嗽，於潛伏期內，曾有中山及澳門兩地的居住史。二月十三日，患者出現咳嗽加重及聲沙，但無發熱，當時身處中山沒...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>九旬翁染軍團菌病今年首例</p><p>【本報消息】衛生局訊：衛生局昨日接獲鏡湖醫院通報一例軍團菌病（又名退伍軍人症）病例，為本澳今年第一例，具體如下：</p><p>患者八十九歲，男性，本澳居民，有慢性病史、吸煙史及長期咳嗽，於潛伏期內，曾有中山及澳門兩地的居住史。二月十三日，患者出現咳嗽加重及聲沙，但無發熱，當時身處中山沒有就醫；二月二十日返澳後，因症狀持續，於二十一日到鏡湖醫院就診，胸片檢查顯示其有肺部感染；二十二日其尿液樣本檢測出嗜肺軍團菌抗原陽性，確診為軍團菌病。目前患者正在鏡湖醫院住院治療，需要使用雙鼻導管吸氧。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>商戶：客量激增  生意增兩成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891037.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891037.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[內地新春長假結束 商戶：客量激增  生意增兩成 【本報消息】今個新春訪澳客量顯著上升，市面人流暢旺，不少零售商戶生意向好，按年比較均有增長，超出預期。有商戶表示，今年客量激增帶動銷情，即使人均消費未算特別高，但憑着龐大的人流量催谷，增長可觀，生意比去年升兩成。 日售四萬葡撻創紀錄 有手信店商戶表示，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/8301771869064103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/69091771869064103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>內地新春長假結束</p><p>商戶：客量激增  生意增兩成</p><p>【本報消息】今個新春訪澳客量顯著上升，市面人流暢旺，不少零售商戶生意向好，按年比較均有增長，超出預期。有商戶表示，今年客量激增帶動銷情，即使人均消費未算特別高，但憑着龐大的人流量催谷，增長可觀，生意比去年升兩成。</p><p>日售四萬葡撻創紀錄</p><p>有手信店商戶表示，該店暢銷的產品以傳統手信為主，包括肉乾、杏仁餅、蛋卷等。此外，該店出品的葡撻相當熱賣，銷量驚人，一日售出約四萬個，創下了紀錄。為應付龐大銷量，公司安排部分人手廿四小時生產，不斷“加單”才能維持供應量。</p><p>人民幣升值消費疏爽</p><p>消費力方面，坦言人民幣匯率走高，為消費帶來心理刺激，旅客消費較為爽快。而且，本澳酒店分佈各區也令遊客分散到不同區域，帶動非旅遊旺區的店舖生意。以新口岸區為例，今個新春該區分店的生意與去年相若，更較預期理想。相信生意續後幾日都會有支撐，預計旺勢可持續至農曆初九。</p><p>另有手信店表示，新春生意普遍暢旺，客人“又試 （食）又買”，人均消費雖難與以往相比，但較平日提升，對生意感滿意，估計較去年同期增加了一至兩成。由於客量多，基本無需提供額外購買優惠，但為刺激客人購買意慾，部分餅食手信會提供買四送一優惠，不少客人都願意“湊夠數”，感覺客人消費力有回升，可能是人民幣匯率好，變相有折扣優惠。</p><p>服飾店春裝銷情理想</p><p>有零售服飾店反映生意同樣不錯，職員表示，該店推出了買滿一千元送優惠券的活動，多少也有刺激客人消費意慾。但今個新春天氣時冷時熱，冬裝滯銷，但春裝銷情非常理想，估計今個新春生意較去年微升近一成。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(一家之言)細分旅遊產品 增消費機會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891038.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891038.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[細分旅遊產品   增消費機會 內地新春超長假期結束，澳門旅遊業開門紅，餐飲、手信以至名店生意暢旺，經濟命脈的賭收料“財源滾滾”。 全國省市各出大招爭取新春旅客，澳門旅客量不斷報捷，實屬難得。今年天公造美，整體氣溫怡人，有助提升旅客出遊意願，助力吸引當天返往的客量；疊加節前星級酒店一房難求，早已鎖定大...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>細分旅遊產品   增消費機會</p><p>內地新春超長假期結束，澳門旅遊業開門紅，餐飲、手信以至名店生意暢旺，經濟命脈的賭收料“財源滾滾”。</p><p>全國省市各出大招爭取新春旅客，澳門旅客量不斷報捷，實屬難得。今年天公造美，整體氣溫怡人，有助提升旅客出遊意願，助力吸引當天返往的客量；疊加節前星級酒店一房難求，早已鎖定大批客群，印證澳門旅遊吸引力，從淡季不淡，到旺季更旺。但要讓更多企業可以分享旅客紅利，需要多管齊下，創造消費機會。</p><p>如今不過夜旅客佔近六成，主導旅遊市場；灣區融合越緊密，不過夜客比例或進一步攀升。未來開發旅遊市場，宜針對不過夜與過夜旅客，進一步細化旅遊產品。</p><p>去年二千三百多萬不過夜旅客，按官方劃分停留時間，三小時內、三至六小時，以及六小時以上組別。去年每月均以停留逾六小時佔比最多，意味着他們雖不過夜，亦有充裕時間在澳閒逛消費。</p><p>由於未有數據顯示不過夜旅客群中是首次來澳，抑或經常來澳。以去年灣區尤以珠海“一周一行”實施後刺激訪澳珠客按年飆升近六成，相信不過夜客中，以周邊“鄰居”最多。宜優先開發這批熟客，特別推出短期活動，充分利用各片區打造差異化的旅遊元素，吸引他們暢遊全澳。除爭取刺激消費機會，更因為他們熟悉澳門文旅資源，又了解內地旅遊市場的趨勢，瞄準這些常客的喜好作為試水溫的數據，制訂短期活動的發展路徑，具有參考價値。同時可檢視現有旅遊產品及社區資源是否滿足常客的需求以配合，爭取他們轉化為社區熟客。</p><p>另一板塊的過夜旅客，更是拉動旅遊消費的重要力量，故希望爭取他們多逗留澳門。回看統計數據，留宿旅客停留天數，緩慢爬升。留宿時間由一七年的二點一日，到一八及一九年增至二點二日，疫後三年保持在二點三日。細看月度變化，過去三年的九月份，留宿天數均升至二點五日，因開學季節還是錯峰遊，宜深入探索旅客喜好，增加淡季深度遊誘因，推動消費力。</p><p>春  耕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>復甦與轉型之間：澳門經濟關鍵窗口期</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891039.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891039.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[復甦與轉型之間：澳門經濟關鍵窗口期 踏入二〇二六年，澳門經濟呈現“審慎樂觀”復甦態勢。今年春節假期首五天訪澳旅客錄得逾七十八萬人次，多個景點實施人潮管制，餐飲零售業界普遍反映客流增加，市面氣氛明顯回暖。去年本澳GDP已恢復至疫情前約九成水平，綜合旅遊業再度發揮“火車頭”作用，為市場注入信心。 樓市回...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>復甦與轉型之間：澳門經濟關鍵窗口期</p><p>踏入二〇二六年，澳門經濟呈現“審慎樂觀”復甦態勢。今年春節假期首五天訪澳旅客錄得逾七十八萬人次，多個景點實施人潮管制，餐飲零售業界普遍反映客流增加，市面氣氛明顯回暖。去年本澳GDP已恢復至疫情前約九成水平，綜合旅遊業再度發揮“火車頭”作用，為市場注入信心。</p><p>樓市回升交投活躍</p><p>樓市方面，在住宅首六百萬元豁免一次轉移印花稅及樓按成數上限提高至八成等政策配合下，一月申請豁免印花稅宗數逾八百宗，明顯高於去年月平均水平，多個新盤銷情理想，首季成交有望出現“小陽春”。政策從降低交易成本入手，釋放部分累積購買力，改善市場氣氛。</p><p>然而，復甦並非全面均衡。旅遊收益仍集中於核心區域，部分民生區平日客流改善有限；消費動能高度依賴節假日效應，若缺乏持續性產品與活動支撐，熱度未必長久。這種“高峰式復甦”能否轉化為更具持續性的增長，仍有待觀察。</p><p>房地產市場仍處修復初期。成交回升，但價格較高位回落，市場對後市走向看法不一。外圍方面，美聯儲未來利率政策走向仍存在變數，外向型經濟的澳門難免受國際金融環境影響。部分金融指標出現改善，例如不良貸款比率回落至4.9%，反映市場償債能力隨經濟回暖而修復，但整體仍屬階段性改善。</p><p>產業單一亟待破局</p><p>從產業結構觀察，疫情已充分顯示單一產業依賴的脆弱性。當旅遊停滯，經濟迅速承壓。如今客流回升固然可喜，但若增長仍主要依賴旅遊擴張，而未同步培育新的產業支撐點，抗風險能力仍然有限。復甦意味着恢復基礎，轉型才是決定未來高度的關鍵。</p><p>因此，當前確實是一個難得的窗口期。經濟回暖為改革與佈局提供空間，市場信心回升為產業升級創造條件。關鍵在於，能否把旅遊優勢轉化為更長鏈條的消費與服務需求，同時加快推動科技應用、現代服務業與專業服務發展，拓寬經濟結構的深度與廣度。</p><p>同樣重要的是政策的前瞻與清晰。市場最怕的不確定，往往不是數據波動，而是方向模糊。若能明確中長期產業定位與區域合作路徑，並在片區發展、青年創業與消費場景建設上持續釋放訊號，將有助穩定預期，減少觀望情緒，形成投資與創新的良性循環。</p><p>藉回暖促結構升級</p><p>總體而言，澳門經濟已走出低谷，但尚未完成結構調整。短期看旅遊與消費，中期看產業多元與制度完善，長期則取決於城市能否建立更具韌性的發展模式。復甦只是條件，轉型才是方向。窗口期不會長久，若能在回暖基礎上推進結構升級，澳門將不僅回到疫情前水平，更能走向更穩健、多元與可持續的發展軌道。</p><p>澳門經濟學會副秘書長  黃遠輝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福隆片區新春引近三萬客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891040.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891040.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[工商聯攜手永利辦系列活動 福隆片區新春引近三萬客 【本報消息】新春期間，澳門工商聯會攜手永利於福隆新街舉辦系列活動，以引客入區，激發片區商業活力。工商聯會執行會長吳華威昨日總結表示，活動開展不足十日便吸引近三萬人次進區，達到預期客流目標。未來將持續舉辦各項活動，吸引旅客感受片區特色，獲得新鮮體驗。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/22441771869064306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/16611771869064306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>工商聯攜手永利辦系列活動</p><p>福隆片區新春引近三萬客</p><p>【本報消息】新春期間，澳門工商聯會攜手永利於福隆新街舉辦系列活動，以引客入區，激發片區商業活力。工商聯會執行會長吳華威昨日總結表示，活動開展不足十日便吸引近三萬人次進區，達到預期客流目標。未來將持續舉辦各項活動，吸引旅客感受片區特色，獲得新鮮體驗。</p><p>商戶聯動聚人氣</p><p>吳華威表示，整個活動是商會與永利攜手十周年的系列舉措，首次打破邊界聯動眾多商戶，以多元主題活動為主，為片區聚集人氣。活動聯動不同業態商戶實現資源整合，例如昨日舉行的“百人盛宴”，把商戶的特色食品與活動結合起來，通過宣傳為商戶引流，助力其挖掘不同客源。</p><p>日前亦於情人節期間舉行的“十全十美 · 愛在福隆慶典”，聯動婚紗舖及首飾舖，邀請十對新人參與，為福隆新街帶來多元人流。系列活動期間還透過舉辦市集、派發禮品等形式，引客近三萬人次。</p><p>主題活動添活力</p><p>他認為，時下旅客出遊喜好逐漸改變，在系列活動的宣傳推廣下，越來越多旅客願意深入片區，感受澳門本土文化、特色產品與城市溫度，消費模式亦呈現變化。同時，澳門中小微企也主動轉變經營模式，積極參與商會舉辦的活動，雙方形成“組合拳”吸引客流，片區經營活力亦顯著增強。</p><p>續拓旺季引客源</p><p>期望未來黃金周、暑假檔期、萬聖節、聖誕節等旅遊旺季，商會能夠把各方資源與福隆新街地域特色結合起來，舉辦更多不同種類活動，持續吸引人流進入澳門片區，讓旅客感受澳門不同區域的經濟特色與新鮮體驗，助力更多中小微企實現經營突破。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福隆設百人宴 冀商圈興旺</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891041.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891041.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福隆設百人宴  冀商圈興旺 【本報消息】昨日是農曆正月初七“人日”，為慶祝節日並進一步提振商圈活力，澳門工商聯會與永利昨日舉辦“年初七·五福臨門新年相聚福隆百人盛宴”，約百位嘉賓聚首一堂，共享豐盛團年飯。 活動昨日下午五時半假福隆新街舉行，旅遊局長文綺華，澳門工商聯會會長何敬麟，經濟及科技發展局產業...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/92521771869064478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/78161771869064478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>福隆設百人宴  冀商圈興旺</p><p>【本報消息】昨日是農曆正月初七“人日”，為慶祝節日並進一步提振商圈活力，澳門工商聯會與永利昨日舉辦“年初七·五福臨門新年相聚福隆百人盛宴”，約百位嘉賓聚首一堂，共享豐盛團年飯。</p><p>活動昨日下午五時半假福隆新街舉行，旅遊局長文綺華，澳門工商聯會會長何敬麟，經濟及科技發展局產業發展廳長劉傑麟，澳門工商聯會執行會長吳華威，永利澳門及永利皇宮項目策劃副總裁劉健敏、社區及政府關係副總裁張詩敏，澳門工商聯會創會會長馮翠屏，片區發展中心總監林小雯，澳門工商聯會理事長歐家威，澳門通客戶服務事業部總裁李顏兒，澳門工商聯會監事長黃文龍、名譽顧問李國輝，以及工商業界代表近百人出席。</p><p>區內商戶提供菜式</p><p>是次百人宴五道精選菜式均由扎根福隆新街的商戶用心炮製，充分展現該區多元化的餐飲特色與濃厚的人情味。菜式包括由順德公飯店呈獻的“馬到功成·撈起風生”、百年老店佛笑樓帶來的招牌炸馬介休球、譚家魚翅精心製作的蜜汁豬頸肉、北京水餃提供的團圓餃子、鄭記鮮果帶來的紅棗圓肉杞子茶。</p><p>主辦方表示，是次盛宴不僅是一場味蕾的享受，更是一次深度的社區聯動，希望透過“人日”這個傳統節慶，將人氣與商機引入社區，加強街坊商戶之間的聯繫，讓參與者親身感受福隆新街在傳承與創新中的獨特魅力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>工程公司與休企合作成功打入國際市場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891042.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891042.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[管理及技術水平獲提升 工程公司與休企合作成功打入國際市場 為提升訪客體驗，金沙中國定期為旗下多個綜合度假村項目的設施進行維護和保養，因此為本地中小企創造不少機會。基創建築工程有限公司執行董事吳孟仁、總監盧志超表示，二二年正式與金沙中國達成合作，亦迅速提高了公司的管理和技術水平，更讓企業成功踏出澳門，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/53191771869065150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/15021771869065150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/68601771869065150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/91901771869065166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>管理及技術水平獲提升</p><p>工程公司與休企合作成功打入國際市場</p><p>為提升訪客體驗，金沙中國定期為旗下多個綜合度假村項目的設施進行維護和保養，因此為本地中小企創造不少機會。基創建築工程有限公司執行董事吳孟仁、總監盧志超表示，二二年正式與金沙中國達成合作，亦迅速提高了公司的管理和技術水平，更讓企業成功踏出澳門，參與新加坡濱海灣金沙工程項目，成功打入國際市場。</p><p>1、介紹公司背景及主要業務，與金沙中國何時開始合作？</p><p>吳：我和盧總監均有工程師資格，在建築行業內有近卅年工作經驗，於二○二一年成立基創，主要為客戶提供電力系統、通風系統、供排水等設備的升級、改造、維護保養等服務。二二年我們首次參與金沙中國項目競投，最終成功簽訂供應商服務合約，正式開始合作。</p><p>2、與金沙中國合作後，對公司成長有何幫助？</p><p>盧：金沙中國作為國際企業，對工程項目管理及文件記錄均有既定標準，公司亦因此作出相應提升，增加人手分別處理各項分工如行政、會計、工程，各司其職，工程效率亦得以提升。公司發展亦更加穩健，團隊由成立之初不到十人，一直擴展至目前二十五人。</p><p>3、公司如何改善流程管理，滿足金沙中國以客為尊的服務承諾？</p><p>盧：金沙中國要求最大限度地減低工程項目對訪客做成的影響，因此在涉及接待客人的空間或區域的工程項目上，公司需於動工前做好非常仔細的時間規劃，以確保團隊可於旣定時間內進行並完成工程，清理並按時歸還場地。公司的工程管理能力因此大幅提升。</p><p>4、金沙中國如何協助中小企業務發展及共同成長？</p><p>吳：二二年新冠疫情期間，公司正於澳門倫敦人進行機電工程項目，工作人員往來工作地點受到限制，正在擔心延誤工期之際，金沙中國主動為工程工作人員提供臨時住宿，以靈活的處事方式解決中小企的燃眉之急，體現中小企與休閒企業共同成長，同心面對挑戰的合作精神。</p><p>5、與金沙中國合作後，對公司業務發展有何幫助？</p><p>吳：金沙中國對工程項目的品質、環保節能減排的標準皆走在前沿，例如，他們會建議我們尋找特定的新型物料及技術施工，在設備上做到從源頭減排，達至環保節能效果，擴闊中小企的視野及專業知識。此外，公司與金沙中國合作，有助提高公司的商譽，對爭取與其他企業的合作有正面幫助。最具代表性的，就是其後獲邀競投參與新加坡濱海灣金沙工程項目，並成功達成合作。對一家澳門的中小企而言，走向國際是非常重要的里程碑。</p><p>本報記者  黃思僑  報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金沙：升級維護硬件設施  提升訪客體驗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891043.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891043.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[金沙：升級維護硬件設施  提升訪客體驗 硬件設施的升級和維護，是度假村能否提供優質體驗的關鍵之一。金沙中國採購及供應鏈管理高級經理招嘉碧、趙子聰分享，基創建築工程憑藉在電力、通風、供排水等領域的經驗，以及靈活的人力調配能力，在競投與執行工程上表現出色，雙方合作因此不斷拓展。 1、金沙中國為何選擇基創...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/91361771869065478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/7631771869065478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>金沙：升級維護硬件設施  提升訪客體驗</p><p>硬件設施的升級和維護，是度假村能否提供優質體驗的關鍵之一。金沙中國採購及供應鏈管理高級經理招嘉碧、趙子聰分享，基創建築工程憑藉在電力、通風、供排水等領域的經驗，以及靈活的人力調配能力，在競投與執行工程上表現出色，雙方合作因此不斷拓展。</p><p>1、金沙中國為何選擇基創建築工程作為服務供應商？</p><p>招：雖然該公司成立時間不長，但兩位創辦人過去曾經參與金沙中國多個工程項目，與金沙中國用家部門有合作經驗，熟知施工場地環境及工程要求，且團隊有豐富的工程專業知識，經標準採購程序後雙方於二二年簽訂合作協議，開展合作。</p><p>2、金沙中國與基創建築工程如何磨合？</p><p>趙：大型企業在文書、系統流程方面的要求較中小企不同，雙方透過一段時間的溝通及互相了解，漸漸熟悉了流程、標準及文件要求，溝通逐步建立後，合作變得越來越順利。</p><p>3、金沙中國認為基創建築工程有何競爭優勢？</p><p>趙：基創建築工程在行內俗稱風、水、電三個工程範疇都有涉獵，具有跨領域的競爭優勢，人力安排相對靈活，可以迅速因應金沙中國的需求而調配，無論是前線工程項目還是後勤文書處理都能滿足要求。在工程質量方面，該公司團隊核心成員具備專業經驗及知識，例如在澳門威尼斯人酒店大堂通道通風系統工程中因應我們的需求提供專業方案，改善了環境通風，提升訪客的體驗；甚至獲部門建議參與競投新加坡濱海灣金沙的機電工程項目，服務質素備受肯定。</p><p>4、金沙中國如何扶持中小企發展以達至共同成長？</p><p>招：二二年澳門倫敦人工程期間遇上疫情管控，金沙中國與基創建築工程協商，為逾百名工人提供臨時住宿，讓工程如期進行，同時避免影響度假村營運，達至雙贏目標。此外，在澳門威尼斯人更換水塔工程中按照用家部門要求使用節能減排的新材料，有效提升設備的能源效益，不但協助金沙中國達成減排目標，也讓該公司掌握最新環保技術，是雙方共同成長的典型例子。</p><p>金沙小貼士：</p><p>招：金沙中國旗下物業的維護需各式各樣的服務支援，因此，有意合作的企業都可積極參與競投，從小範圍的合作逐步擴展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>深耕機電工程 服務創新強化競爭</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891044.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891044.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[深耕機電工程  服務創新強化競爭 個案公司深耕機電工程行業數十年，扎實的專業經驗與口碑，多元化的一站式機電工程服務，涵蓋冷氣系統、強弱電、吸排水等機電設備的升級改造、日常保養等，靈活配合不同場景與客戶需求。加上已與知名大型企業建立合作關係，猶如為公司增添一張“金名片”。為持續提升服務品質與市場競爭力...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>深耕機電工程  服務創新強化競爭</p><p>個案公司深耕機電工程行業數十年，扎實的專業經驗與口碑，多元化的一站式機電工程服務，涵蓋冷氣系統、強弱電、吸排水等機電設備的升級改造、日常保養等，靈活配合不同場景與客戶需求。加上已與知名大型企業建立合作關係，猶如為公司增添一張“金名片”。為持續提升服務品質與市場競爭力，本行有以下建議：</p><p>面對跨國企業客戶對工程管理及後勤文件記錄的嚴格要求，個案公司安排專人學習相關流程與規範，並且於每次項目完成後與客戶保持溝通，主動檢視執行細節、尋求改進空間。這種持續優化的管理思維，不僅有助提升服務的一致性，更能逐步建立可複製的管理體系，為承接更高規格的工程奠定基礎。</p><p>在客戶服務層面，為配合客戶“以客為尊”的服務原則，建議個案公司成立快速維修小組，配備受過完整培訓、裝備及配件齊全的應急團隊，並承諾於2至4小時內到場處理特急維修訂單，即時回應客戶需求，大幅提升服務效率與滿意度，鞏固長期合作關係。</p><p>隨着市場對可持續發展的日趨重視，個案公司可考慮成立環保研究團隊，專注研發環保工程物料及綠色施工程序，以回應注重可持續發展客戶的理念；長遠更可規劃申請ISO 14000環保管理系統認證，強化企業在環保領域的專業形象，打造獨特市場定位。</p><p>建議個案公司組建技術研發小組，為員工提供内部培訓，掌握新工程的施工技術，或以策略合作形式引入創新方法及材料，延伸技術能力，為客戶提供更全面、更多元的工程解決方案。</p><p>最後，個案公司在提升工程能力、建立急修團隊、推動環保與技術研發等方面，均需要充足的流動資金支持。建議與相熟銀行保持良好合作關係，及早洽商合適的融資方案，配合未來擴張與升級所需。</p><p>滙業銀行</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>考取認證 接軌國際關鍵策略</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891045.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891045.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[考取認證  接軌國際關鍵策略 今期個案實踐經驗顯示，國際大型企業對工程服務供應商的要求，從單純“技術執行”提升至整體“系統管理”層面。主動導入 ISO 國際管理系統標準，實現企業“升級”及國際接軌的關鍵策略。 機電工程領域，ISO 9001 質量管理系統是確保“技術追溯性”基石。機電項目涉及繁複的電...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>考取認證  接軌國際關鍵策略</p><p>今期個案實踐經驗顯示，國際大型企業對工程服務供應商的要求，從單純“技術執行”提升至整體“系統管理”層面。主動導入 ISO 國際管理系統標準，實現企業“升級”及國際接軌的關鍵策略。</p><p>機電工程領域，ISO 9001 質量管理系統是確保“技術追溯性”基石。機電項目涉及繁複的電路佈線、冷氣通風及給排水系統，任何細微施工偏差均可能影響建築物長遠運作。透過 ISO 9001 規範，供應商能建立標準化的物料進場檢測與施工工序檢驗流程，確保每一項工程變更、每一份測試及調試報告均具備詳盡記錄。</p><p>針對高空、帶電及密閉空間等高風險作業，大型客戶在評選供應商時，將安全記錄及風險管理能力視為首要準則。導入 ISO 45001 職業健康安全管理系統，能將抽象的安全意識轉化為量化的管理行為——如嚴格執行“掛牌鎖定”及規範化個人防護裝備流程——從源頭降低事故率。對於追求“零意外”環境的客戶而言，具備嚴謹安全體系的供應商，在激烈的市場競爭中脫穎而出。</p><p>隨着社會對 ESG 及可持續發展的重視，ISO 14001 環境管理及ISO 50001 能源管理系統在機電領域的應用越見廣泛。大型企業在採購招標中，日益強調綠色材料的選用與能源效益。機電供應商若能透過 ISO 標準優化暖通空調 (HVAC) 系統的運行參數，或在維修保養中採用節能減排技術，將能精準對接客戶的碳中和目標。同時，針對弱電系統及智慧建築集成商，導入 ISO 27001 資訊安全管理系統亦是保障設施數據安全、贏得客戶信任的重要加分項。</p><p>為全方位支持中小企升級轉型。歡迎向中心查詢 (電話：2878-1313 / 電郵：quality@cpttm.org.mo）。</p><p>生產力暨科技轉移中心</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>誠信競標質優履約促合作</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891046.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891046.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[誠信競標質優履約促合作 休休企與某機電工程公司的合作，休企將冷氣、強弱電、吸排水三大範疇工程公開招標，充分踐行了本澳第40/99/M號法令《商法典》第一百五十八條規定的合規及誠信競爭行為。該機電工程公司雖成立時間較短，但憑藉機電工程公司的專業資質、豐富經驗中標，體現競投標活動並非以企業規模、成立時間...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>誠信競標質優履約促合作</p><p>休休企與某機電工程公司的合作，休企將冷氣、強弱電、吸排水三大範疇工程公開招標，充分踐行了本澳第40/99/M號法令《商法典》第一百五十八條規定的合規及誠信競爭行為。該機電工程公司雖成立時間較短，但憑藉機電工程公司的專業資質、豐富經驗中標，體現競投標活動並非以企業規模、成立時間為評判標準，而是聚焦主體的實際履約能力，為澳門中小企業破除了形式化競爭壁壘，保障了市場主體的平等競爭權。</p><p>值得注意的是，無論在本澳或內地，招投標法律對涉公共利益的招投標活動進行強制性規範，本澳強制性法律規範集中在政府公共採購領域，內地則明確對涉社會公共利益、公眾安全、國有資金投資或者國家融資的項目、國際組織或者外國政府貸款、援助資金的項目進行強制招標。針對純市場活動中商主體採購競投標行為，目前表現出通過立法進行公平競爭審查規範的發展趨勢，在保護企業自主性的同時增強公平競爭的審查，減少不合理限制，如不得限定註冊地、品牌、業績等歧視性條件，嚴格禁止處罰串通投標、行賄謀取中標、陪標等不正當行為。本澳《商法典》對競投標的不正當競爭行為未有類似具體規定，但可通過《商法典》第一百五十三與第一百五十八條的原則性予以規範，即“禁止一切目的或效果為阻止競爭、違背競爭規則或限制競爭之協議及做法”和“一切在客觀上表現出違反經濟活動規範及誠信慣例之競爭行為”均構成不正當競爭行為。</p><p>另外，該公司與金沙中國充分溝通合作，遵循“以客為尊、節能環保、降本增效”的工作理念，為金沙中國提供了優質服務，公司商譽不斷提升，成功打入國際市場。</p><p>澳門立法及司法見解研究會研習團隊    王華</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>華開發電子“熱縮保鮮膜”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891047.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891047.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[華開發電子“熱縮保鮮膜” 中國清華大學深圳國際研究生院研究人員與天津大學合作提出一項創新技術，複雜精密的電子電路化身“熱縮保鮮膜”，熱風一吹，便嚴絲合縫地貼附在任意形狀的物體表面——這一充滿想像力的技術場景正在走向現實。 一直以來，在不規則曲面上製造高性能電路是柔性電子領域的難題。在可穿戴設備的曲面...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/85941771869066103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/40881771869066103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/64221771869066103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/86391771869066119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48641771869066119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>華開發電子“熱縮保鮮膜”</p><p>中國清華大學深圳國際研究生院研究人員與天津大學合作提出一項創新技術，複雜精密的電子電路化身“熱縮保鮮膜”，熱風一吹，便嚴絲合縫地貼附在任意形狀的物體表面——這一充滿想像力的技術場景正在走向現實。</p><p>一直以來，在不規則曲面上製造高性能電路是柔性電子領域的難題。在可穿戴設備的曲面螢幕、醫療器械的複雜表面、家用電器的不規則外殼，乃至飛機機翼、機械人關節與建築結構表皮等各類三維曲面上，製造高性能柔性電路一直面臨諸多挑戰，例如共形貼合困難、精度控制複雜、材料適配性差、長期可靠性不足，並且常伴隨電路易斷裂、信號不穩定、製造良率偏低、規模化生產困難等一系列問題。</p><p>研究人員指出，這種基於自我調整基底的新型共形電子器件製備策略，可實現平面電路向三維曲面的高效、精準轉化，為自我調整共形電子器件從實驗室走向規模化應用提供了切實可行的新路徑。</p><p>熱塑性薄膜在生產過程中經高溫拉伸後冷卻定型，當再次加熱至五十七點○至七十點六攝氏度的變形溫度區間時，內部儲存的應力會驅動薄膜收縮，從而緊密貼合目標物體表面。研究人員以此為靈感，在熱塑性薄膜上製備出電路，通過加熱即可將所需電路固定在目標曲面上。為解決電路在收縮過程中的穩定性問題，研究團隊在液態金屬共晶鎵銦合金中混入鍍銀銅顆粒製成半液態金屬，使其導電性更強、流動性大幅降低，既能承受劇烈收縮變形，又能避免流動導致的電路失效。結合聚丙烯酸酯壓敏膠的選擇性黏附作用，其可在熱塑性薄膜上繪製精度為一百微米的電路圖案。</p><p>此外，研究團隊建立了熱塑性薄膜變形預測模型，能夠根據目標三維曲面的形態，精準設計初始平面電路圖案，確保收縮後形成佈局合理的功能電路。這種“預設計——熱收縮”的流程，既簡化了製造工藝，又保證了器件精度。</p><p>研究團隊進一步製備出了多種形狀自我調整電子器件，在模型飛機機翼表面的共形除冰系統、船舶表面製備的共形太陽能陣列、水果運輸儲存需要的溫濕度傳感電路，以及可穿戴脈搏波感測器等一系列場景展開應用，充分驗證了該器件在不同場景下的穩定性與適配性，在航空航天、智能傳感、醫療健康等領域應用前景廣闊。</p><p>研究人員介紹，該策略無需複雜工藝即可實現平面電路到三維曲面的高效轉化，所製備的器件兼具高耐用性與廣泛適配性，且製造成本低、操作流程簡便。這項技術不僅為可穿戴電子、智能傳感等領域提供了新的製造範式，更可能在“萬物互聯”背景下推動普通物體向智能設備的低成本轉型。未來，研究團隊將進一步優化印刷工藝以提升電路精度，並開發適用於大型結構件的均勻加熱設備，從而拓展該技術的應用範圍。</p><p>小    米</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>全球AI發展重點逐個看</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891048.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891048.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[全球AI發展重點逐個看 上月，拉斯維加斯舉行的全球科技盛會二○二六消費電子展(CES 2026)聚焦全球AI發展。今屆CES最大意義是展示AI如何融入日常生活，參加者不僅看到AI能做些什麼，更可看到AI怎樣解決現實中的問題。此外，今年一月，全球在生成式AI、機械人和穿戴式AI裝置等都取得新進展。 生...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/90651771869066525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/25201771869066525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/17421771869066525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/37131771869066525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>全球AI發展重點逐個看</p><p>上月，拉斯維加斯舉行的全球科技盛會二○二六消費電子展(CES 2026)聚焦全球AI發展。今屆CES最大意義是展示AI如何融入日常生活，參加者不僅看到AI能做些什麼，更可看到AI怎樣解決現實中的問題。此外，今年一月，全球在生成式AI、機械人和穿戴式AI裝置等都取得新進展。</p><p>生成式AI</p><p>一月一日，Google Gemini發佈全新功能“Personal Intelligence</p><p>”（個人化智慧服務），Gemini</p><p>能連結使用者的Gmail、Google</p><p>相簿、Google搜尋等應用程式，並根據使用者的私人資訊和分析其個人興趣喜好，給予個人化建議。這象徵着聊天機械人從“通識萬物”，升級至“非常懂你”的新階段。</p><p>一月十日，印尼通訊與數位部發表聲明，基於AI生成色情內容的疑慮，印尼政府宣佈封鎖xAI公司開發的聊天機械人Grok。</p><p>一月十六日，阿里巴巴開發的聊天機械人“千問”，率先推出AI購物功能，具備了AI代理人(AI Agent)的特質。使用者可直接透過“千問”，協助購物、點外賣、訂票、規劃行程等，並完成付款。這項功能整合了阿里巴巴生態體系，包括：淘寶、支付寶、高德等常用應用程式。</p><p>一月十七日，OpenAI宣佈將在未來幾星期開始在ChatGPT免費版和Go版上測試廣告，以開拓新收入來源。此舉將驗證ChatGPT的變現能力，並為其他公司所開發的AI聊天機械人帶來經營上的啟示。</p><p>一月二十二日，百度在上海舉行百度文心Moment大會宣佈，推出文心大模型5.0的正式版本。</p><p>機械人</p><p>一月七日，韓國總統李在明出席在上海舉行的中韓創新創業論壇。其間，李在明還與智元“遠征A2”人形機械人握手。“遠征A2”回應，“這可讓我受寵若驚呢！”</p><p>一月八日，市場研究機構Omdia發佈了《通用具身機械人市場雷達》報告。該報告顯示，在人形機械人出貨量排名，中國廠商包辦全球前六名。Omdia</p><p>預測，未來十年人形機械人市場將從二○二四年的約三千台，增長至二○三五年的二百六十萬台。</p><p>一月十日，安徽省蕪湖市鳩江區道路，迎來了一位很特別的“新警員”。這是蕪湖市公安局交管部門與奇瑞墨甲機械人聯合推出的首款機械人交警——“蕪優”智警R001號。目前機器人交警主要職責是交通法規普法宣傳、路口交通指揮協同、不文明行為智慧識別與勸導等。</p><p>一月廿二日，浙江省杭州市濱江區公安投用人形機械人、四足機械人、無人巡邏車無人機等科技裝備，形成的智慧巡防系統實現全域、常態化運行。</p><p>穿戴式AI裝置</p><p>一月八日，TCL在二○二六年國際消費電子展(CES)中，展出AR眼鏡“雷鳥X3 Pro Project eSIM”。該AR眼鏡最大特色是，通過加入eSIM通信模塊，可脫離手機使用。它無需通過手機或WiFi，便可獨立完成包括通電話、即時AI對話、實時翻譯以及線上媒體播放等功能。</p><p>一月廿二日，根據外媒《The</p><p>Information》報道，蘋果公司正在研發穿戴式AI胸針裝置。據了解，這AI裝置能分辨物品、理解場景、立即取得資訊，不需從口袋拿出手機。消息指，AI這裝置最早或於二○二七年發佈，預計初期生產約二千萬個。</p><p>踏入二○二六年，全球AI發展正站在新一輪競逐的起點。從生成式AI、機器人到穿戴式AI裝置，各項技術將持續推進應用邊界，並加快與既有產業與服務的結合。最後，在一月廿二日，美國企業家馬斯克於瑞士達沃斯舉行的世界經濟論壇年會上推斷，AI在今年底前會比人類聰明，五年內超越全人類集體智慧。</p><p>清華大學博士生  馬震寧</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>研究：“星際來客”與小行星擦肩而過</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891049.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1891049.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[研究：“星際來客”與小行星擦肩而過 追溯“星際訪客”的歷史，二○一七年十月人類首次發現星際天體“奧陌陌”。太陽系外天體（星際天體）到訪太陽系被形象稱為星際來客，如同宇宙信使帶來了遙遠恆星系統的“樣本”。其如何“作客”太陽系？怎樣與太陽系“居民”互動？中國科學院上海天文台日前通報稱，繼二○一七年的“奧...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/44741771869066853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>研究：“星際來客”與小行星擦肩而過</p><p>追溯“星際訪客”的歷史，二○一七年十月人類首次發現星際天體“奧陌陌”。太陽系外天體（星際天體）到訪太陽系被形象稱為星際來客，如同宇宙信使帶來了遙遠恆星系統的“樣本”。其如何“作客”太陽系？怎樣與太陽系“居民”互動？中國科學院上海天文台日前通報稱，繼二○一七年的“奧陌陌”和二○一九年的“鮑里索夫”後，第三位被確認身份的星際訪客“彗星3I/ATLAS（編號 C/2025 N1）”2025年闖入內太陽系，但與兩位“前輩”不同，它選擇了一條極為特殊的路徑，幾乎在行星軌道平面上“逆行”，從而為天文學家提供了一次前所未有的機會，觀察星際天體如何與太陽系“居民”發生互動。</p><p>中國科學院上海天文台領銜的國際團隊研究發現，3I/ATLAS具有逆行的近黃道軌道和相對較小的近日點距離，實質上引導着這位星際來客“逆流而行”，穿越內太陽系天體密集區域，與數萬顆小行星擦肩而過。這顯著增加了星際來客與太陽系本地天體，特別是主帶小行星和近地小行星發生近距離交會乃至潛在互動（包括碰撞）的概率。</p><p>這項研究首次揭示了星際來客“逆穿”太陽系的獨特動力學情景，成果論文已於近日在國際專業學術期刊《天文學雜誌》發表。</p><p>研究團隊介紹說，本項研究開展的系統數值模擬從二○二五年八月一日開始，將延續至二○二六年四月一日，旨在量化直接碰撞風險並評估潛在撞擊概率。</p><p>通過篩選超過三點八萬顆近地小行星和一百四十萬顆主帶小行星的軌道，研究團隊識別出相當數量的近距離接近事件，顯示有卅一顆近地小行星和七百三十六顆主帶小行星與3I/ATLAS的物理距離在○點○三天文單位（日地距離）以內，如此高頻的交會事件，表明星際天體與本地天體間的物理互動在統計學上是可能發生的事件。</p><p>研究中的一個典型案例是小行星2020 BG107。由於被發現時間短、觀測數據有限，其具體位置存在較大不確定性。團隊通過十萬次電腦模擬推演發現，雖然其最可能軌道不會撞上3I/ATLAS，但考慮到誤差範圍，它與彗星核心發生撞擊的概率仍有約百分之○點○二五。更有趣的是，考慮到3I/ATLAS是一顆活躍彗星，拖着巨大的塵埃彗髮，這顆小行星闖入彗髮範圍內的概率高達百分之二點七。若真的發生，這將成為一次天然的“超高速碰撞實驗”，其能量遠超人類實施的DART小行星防禦任務，能為我們揭示星際天體內部結構的寶貴信息。</p><p>研究團隊認為，最新發表的研究成果揭示，太陽系並非靜態家園，而是一個動態的、時有“訪客”穿越的宇宙空間。理解這些星際來客的軌跡及其與本地環境的互動，是認識太陽系演化、防禦地外威脅的重要一環。</p><p>美    子</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方促美取消加關稅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890923.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890923.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方促美取消加關稅 【本報綜合報道】據中新社、外媒廿三日消息，商務部新聞發言人就美國最高法院公佈關稅訴訟案裁決結果答記者問。 美東時間二月二十日，美國最高法院公佈關稅訴訟案裁決結果，判定美國政府依據《國際緊急經濟權力法》對相關貿易夥伴加徵的“對等關稅”、“芬太尼關稅”等相關關稅違法。請問商務部對此有...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/31601771867124759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/90391771867124759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中方促美取消加關稅</p><p>【本報綜合報道】據中新社、外媒廿三日消息，商務部新聞發言人就美國最高法院公佈關稅訴訟案裁決結果答記者問。</p><p>美東時間二月二十日，美國最高法院公佈關稅訴訟案裁決結果，判定美國政府依據《國際緊急經濟權力法》對相關貿易夥伴加徵的“對等關稅”、“芬太尼關稅”等相關關稅違法。請問商務部對此有何評價？</p><p>全面評估裁決影響</p><p>商務部發言人回答：我們注意到美國最高法院公佈關稅訴訟案裁決結果，正在對相關內容和影響進行全面評估。中方一貫反對各種形式的單邊加徵關稅措施，反覆強調貿易戰沒有贏家，保護主義沒有出路。美方“對等關稅”、“芬太尼關稅”等單邊措施既違反國際經貿規則，也違反美國內法，不符合各方利益。事實反覆證明，中美雙方合則兩利，鬥則俱傷。中方敦促美方取消對貿易夥伴加徵的有關單邊關稅措施。我們也注意到，美方正在準備採取貿易調查等替代措施，以期維持對貿易夥伴加徵的關稅，中方將對此保持密切關注並堅定維護中方利益。</p><p>不影響特朗普訪華</p><p>據鳳凰衛視報道，美國貿易代表格里爾表示，相信美國最高法院裁定總統特朗普“對等關稅”措施違法以及隨後的關稅政策，都不會影響特朗普計劃下月訪問中國，並與中方領導人會面的行程。</p><p>格里爾接受哥倫比亞廣播公司訪問時稱，兩國元首這次會面，不是為了爭論貿易問題，而是為了維持雙方關係穩定，確保中方履行貿易協定，採購美國農產品、波音飛機和其他產品，並且提供稀土。格里爾還稱，在沒有動用已被美國最高法院駁回的徵稅措施下，美國仍然對中國商品維持平均百分之四十關稅，美方仍有其他貿易工具及策略應對。</p><p>各國加緊評估研判</p><p>美國最高法院裁定美國總統特朗普關稅政策越權違法後，特朗普隨即引用另一條貿易法加徵新的關稅，並加碼至百分之十五，引發各國評估研判。</p><p>美國最高法院二月二十日判定美國政府依據《國際緊急經濟權力法》對貿易夥伴加徵的“對等關稅”等相關關稅違法，超出總統權限。特朗普不滿裁決，宣佈引用《一九七四年貿易法》第一百二十二條，在已徵收關稅基礎上對全球商品加徵百分之十關稅，一日後又改主意加碼至百分之十五。他稱，近期會着手制定其他符合法律規定的關稅政策。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>專家：特朗普關稅政策不會退場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890927.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890927.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[專家：特朗普關稅政策不會退場 美國最高法院日前公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》未授權總統徵收大規模關稅。隨後，美國總統特朗普宣佈將對所有進口商品加徵百分之十五的關稅，令全球貿易不確定性再度上升。在美國國內，商界要求退還關稅的呼聲持續高漲。 各方觀望，高院判決對特朗普關稅政策的衝擊究竟幾何，尤...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/67501771867126791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>專家：特朗普關稅政策不會退場</p><p>美國最高法院日前公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》未授權總統徵收大規模關稅。隨後，美國總統特朗普宣佈將對所有進口商品加徵百分之十五的關稅，令全球貿易不確定性再度上升。在美國國內，商界要求退還關稅的呼聲持續高漲。</p><p>各方觀望，高院判決對特朗普關稅政策的衝擊究竟幾何，尤其是那些已與美國簽訂協議、在談判中向美國達成妥協的盟友。</p><p>有觀點認為，特朗普的關稅政策遭重創，替代方案會削弱他與各國的談判籌碼，關稅武器因此失鋒。</p><p>換個名目捲土重來</p><p>（深圳）綜合開發研究院金融發展與國資國企研究所執行所長余凌曲表示，特朗普的關稅工具極多，裁決僅駁回基礎關稅，仍有特定行業關稅和懲罰性關稅在施行，如並未囊括“三○一雙反政策”。本次裁決只是撩起一角，未觸動特朗普關稅體系的核心，只需換個名目，關稅捲土重來，國會和法院又陷入拉鋸式調查，反擊力度不大。</p><p>余凌曲指出，全球都在將關稅武器化，保護自身核心產能和資源，貿易呈現割裂狀態。很難因美國國會的一次裁決改變現狀。“不過，特朗普的關稅政策仰仗美國是全球最大消費市場。但伴隨關稅，美國市場不確定性極高，重要性正在下降，各國不難找到替代品，中國和歐洲市場都是不錯的選擇。”</p><p>特朗普姿態放軟？</p><p>特朗普四月計劃訪華。關稅案敗訴，會否讓特朗普姿態放軟？余凌曲分析，特朗普總體上會有緩和性政策。相對於盟友，美國對中國關稅徵收極高，對新能源車等產業重點打擊防範，但未獲成效，中國產業反而快速成長。料美方在相關領域會用其國內市場和出口換取中方一些合作。</p><p>國內要求退還關稅</p><p>在美國國內，輿論關注的一個焦點是，企業能否順利獲得退稅。據美國賓夕法尼亞大學沃頓商學院預算模型測算，最高法院關稅終裁涉及的退稅金額或達一千七百五十億美元。</p><p>據報道，進口商可能需要向美國海關與邊境保護局申請，並採取法律行動，才能獲得退稅。美國喬治城大學研究國際貿易的教授馬克 · 布施說：“這意味着會出現很大的混亂。”他認為，企業追回資金最可靠、最快捷的方法是國會介入並宣佈自動退款。如果沒有國會介入，“這將耗時數年”。（本報綜合報道）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>歐盟促美遵守協議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890929.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890929.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[歐盟促美遵守協議 【香港中通社廿三日電】美國總統特朗普在最高法院裁定“對等關稅”違法後，迅速變招運用《一九七四年貿易法》第一百二十二條作為替代，對全球加徵百分之十五關稅。貿易代表格里爾更明確指出，即使部分國家已簽訂協議、稅率高於百分之十五，仍須按協議繳納較高關稅。這一連串動作讓原本以為“關稅大棒終結...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>歐盟促美遵守協議</p><p>【香港中通社廿三日電】美國總統特朗普在最高法院裁定“對等關稅”違法後，迅速變招運用《一九七四年貿易法》第一百二十二條作為替代，對全球加徵百分之十五關稅。貿易代表格里爾更明確指出，即使部分國家已簽訂協議、稅率高於百分之十五，仍須按協議繳納較高關稅。這一連串動作讓原本以為“關稅大棒終結”的國際社會，瞬間陷入新一波不確定性。</p><p>歐盟委員會廿二日發表聲明，敦促美國繼續遵守去年達成的貿易協議，強調“協議既已達成便不可逆轉”，並要求美方詳細說明後續措施。聲明直指美國關稅政策的不可預測性已引發市場混亂、削弱全球信心，不利於公平互利的跨大西洋貿易。歐洲央行行長拉加德同日批評特朗普新措施“破壞了歐美此前達成的平衡”，可能擾亂供應鏈與投資佈局，為經濟復甦增添阻力。她公開呼籲：“推出任何新關稅前須深思熟慮，避免短視政策損害長期合作基礎。”歐洲議會更宣佈廿三日召開緊急會議，重新評估對美貿易協議。</p><p>歐洲各國態度則有細微差異：法國總統馬克龍希望在“公平規則”下繼續出口農產品、奢侈品與航天產品；德國財長克林拜爾呼籲歐洲團結並稱“沒人能勒索我們”；英國則相對低調，僅表示正與華府溝通，預期“特惠貿易地位”不受影響。</p><p>東南亞傾向維持現狀</p><p>日本自民黨稅制調查會會長小野寺五典直言特朗普此舉“簡直是亂來”。但經產省廿一日已明確表示，將嚴守去年七月達成的美日貿易協議，九月生效後不受新關稅影響。小野寺廿二日接受電視訪問時強調重啟談判必須“慎重”，因汽車產業是日本命脈，企業最需要可預測性。韓國產業通商資源部長官金正寬廿三日同樣表示，最高法院判決不會破壞韓美整體貿易協議，汽車與鋼鐵關稅因依據不同法律仍維持不變。</p><p>分析指，日韓兩國均選擇“以退為進”，不願因貿然翻桌而失去已談妥的百分之十五稅率優惠。</p><p>新加坡副總理兼貿工部長顏金勇廿二日坦言，百分之十五全球關稅“很可能覆蓋新加坡，豁免難度較大”，不確定性已對企業規劃構成挑戰。</p><p>泰國、菲律賓、印尼均表示將繼續與美方溝通、維持穩定；馬來西亞與柬埔寨則更直接指出，美國仍有其他法律工具可實施關稅，即使協議尚未批准，仍須面對現實。不過，格里爾已明確表示，馬來西亞、柬埔寨等國仍將按早前談妥的百分之十九稅率繳稅，而非新公佈的百分之十五。</p><p>日韓高度依賴美市場</p><p>分析認為，日韓兩國因經濟上高度依賴美國市場（美國是日本最大出口國、韓國第二大），且在安全上需仰賴美軍與同盟體系（朝鮮半島局勢、北約合作、再軍事化需求），選擇“寧可維持原協議，也不冒新風險”。歐洲與東南亞則展現較多戰略自主與對沖姿態：歐盟早已準備報復措施，並藉關稅議題推動俄烏和平談判；東南亞則加速多元經貿合作、升級與中國自貿協定、申請加入跨太平洋夥伴全面進步協定(CPTPP)，試圖降低對美依賴。</p><p>但現實是，安全綁定與經濟互賴仍構成強大約束。歐洲雖有反制能力，卻因北約依賴無法徹底決裂；東南亞“不選邊”策略下，仍須逐一與美雙邊談判爭取優惠。特朗普的“美國優先”將同盟關係簡化為交易，以關稅施壓加安全綁定為雙刃劍，迫使各國在短期利益與長期避險之間權衡。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>王毅：完善全球人權治理</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890931.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890931.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[出席聯合國人權理事會高級別會議 王毅：完善全球人權治理 【據新華社北京廿三日電】二月廿三日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在北京以視頻方式出席聯合國人權理事會第六十一屆會議高級別會議，並發表題為《推動落實全球治理倡議  改革完善全球人權治理》的講話。 王毅表示，當前國際形勢錯綜複雜，二戰後國際秩序...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/43611771867126931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>出席聯合國人權理事會高級別會議</p><p>王毅：完善全球人權治理</p><p>【據新華社北京廿三日電】二月廿三日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在北京以視頻方式出席聯合國人權理事會第六十一屆會議高級別會議，並發表題為《推動落實全球治理倡議  改革完善全球人權治理》的講話。</p><p>王毅表示，當前國際形勢錯綜複雜，二戰後國際秩序和全球人權治理面臨新的時代叩問。習近平主席提出全球治理倡議，以中國智慧引領全球人權治理的方向，已得到一百五十多個國家和國際組織支持響應。中方願同各國一道，以落實全球治理倡議為契機，完善全球人權治理，促進國際人權事業健康發展。</p><p>堅持各國平等參與</p><p>一要奉行主權平等，守護全球人權治理初心。沒有哪個國家能夠充當“人權教師”，沒有哪種模式可以自詡“唯我獨尊”。只有植根本國具體國情、符合人民需求的人權發展道路，才能越走越寬廣。必須堅持各國平等參與、平等決策、平等受益，更多傾聽全球南方的呼聲和訴求，推動建設公正合理包容的全球人權治理體系。</p><p>二要遵守國際法治，築牢全球人權治理根基。人權不能用來裝飾民主，不能用來粉飾霸權。維護聯合國憲章宗旨和原則，確保國際法和國際規則平等統一適用，是推動人權發展進步的根本保障。各國應該共同維護不干涉別國內政這一“黃金法則”，對以人權名義操弄雙重標準的言行堅決說不。</p><p>堅持共商共建共享</p><p>三要踐行多邊主義，破解全球人權治理挑戰。各國應以人權理事會成立二十周年為契機，推動摒棄各種形式的殖民主義、種族歧視，妥善應對人工智能、氣候變化與人權等新的課題。要堅持會員國主導，堅持共商共建共享，穩妥推進聯合國人權領域改革，支持多邊人權機構客觀公正履職。</p><p>四要倡導以人為本，充實全球人權治理內涵。人民幸福生活是最大的人權，發展是實現人民幸福的關鍵。要努力實現老有所養、幼有所育、弱有所扶、病有所醫，讓人人有尊嚴，個個不掉隊。今年也是《發展權利宣言》通過四十周年，國際社會要將發展權置於多邊人權議程更加突出位置，讓人權進步可視可感可及。</p><p>捍衛國際公平正義</p><p>五要注重行動導向，提升全球人權治理效能。過去一年，中國成功主辦全球婦女峰會，宣佈支持全球婦女事業發展新舉措；推動人權理事會通過發展促人權、經社文權利決議，為各方互利合作注入新動能；分享中國人權理念和實踐，為發展中國家人才培訓和能力建設搭建新平台。中國願同國際社會協調行動，共同描繪全球人權事業新圖景。</p><p>王毅強調，二○二六年是中國“十五五”開局之年，我們將不斷發展全過程人民民主，讓中國式現代化建設成果更多更公平惠及全體人民。中國願同各國一道，促進共同發展繁榮，捍衛國際公平正義，弘揚全人類共同價值，攜手構建人類命運共同體，讓人權文明的發展進步造福全世界。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美海關：停徵“對等關稅”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890933.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890933.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美海關：停徵“對等關稅” 【本報訊】據鳳凰衛視廿三日消息：美國海關與邊境保護局二月廿三日表示，將於美國東部時間廿四日起停止徵收依據《國際緊急經濟權力法》開徵的關稅，此前美國最高法院已裁定這些關稅非法。 美國海關與邊境保護局發佈消息稱，將於美東時間廿四日凌晨○點○一分，即北京時間下午一點○一分起，停用...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美海關：停徵“對等關稅”</p><p>【本報訊】據鳳凰衛視廿三日消息：美國海關與邊境保護局二月廿三日表示，將於美國東部時間廿四日起停止徵收依據《國際緊急經濟權力法》開徵的關稅，此前美國最高法院已裁定這些關稅非法。</p><p>美國海關與邊境保護局發佈消息稱，將於美東時間廿四日凌晨○點○一分，即北京時間下午一點○一分起，停用所有與特朗普總統此前根據《國際緊急經濟權力法》頒佈的命令相關的關稅代碼。與此同時，特朗普根據另一項法律授權，對全球範圍的輸美商品徵收了百分之十五的新關稅，以取代上述被最高法院裁定為非法的關稅。</p><p>美國海關與邊境保護局沒有說明，在最高法院裁決後數天仍在徵收關稅的理由，也沒有提供有關稅收退款的信息。</p><p>美國財長貝森特廿二日表示，有關貿易夥伴或企業要求退回被非法收取的稅款問題，將由下級法院處理，政府會遵照法院的裁決，但預估需要很長時間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>油菜花開春意濃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890924.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890924.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[油菜花開春意濃 早春時節，雲南、浙江、四川、廣西等地油菜花開，構成一幅幅美麗的春日畫卷。 新華社  圖／文]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/44651771867125275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/70491771867125291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/50241771867125291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48821771867125291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/89281771867125291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/87501771867125291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/211771867125306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/73651771867125306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/67081771867125306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/50811771867125306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>油菜花開春意濃</p><p>早春時節，雲南、浙江、四川、廣西等地油菜花開，構成一幅幅美麗的春日畫卷。</p><p>新華社  圖／文</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>過年追陸劇成台民新“習俗”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890925.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890925.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[過年追陸劇成台民新“習俗” 【香港中通社二十三日電】台灣一家電視台二月十二日晚起在網絡平台上連續播放《甄嬛傳》全七十六集內容，二月二十二日凌晨已展開今年春節期間的第五輪二十四小時不間斷連播，雖屬夜深時段，仍有超過三點四萬人在線觀看。近年來，過年追陸劇已成為不少台灣民眾不可或缺的新年習俗。 綠營支持者...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48281771867126150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>過年追陸劇成台民新“習俗”</p><p>【香港中通社二十三日電】台灣一家電視台二月十二日晚起在網絡平台上連續播放《甄嬛傳》全七十六集內容，二月二十二日凌晨已展開今年春節期間的第五輪二十四小時不間斷連播，雖屬夜深時段，仍有超過三點四萬人在線觀看。近年來，過年追陸劇已成為不少台灣民眾不可或缺的新年習俗。</p><p>綠營支持者成忠粉</p><p>據報道，台灣興起“甄嬛熱”，與近年網絡平台的“馬拉松”直播密不可分。每逢過年，這部經典電視劇不間斷播出，年輕人一邊追劇，一邊在網絡聊天室留言，成為了新年“文化習俗”。值得注意的是，不少《甄嬛傳》忠實粉絲本身是綠營支持者，引發了不同的文化和政治解讀。</p><p>“宅家追《甄嬛傳》”逐漸演變為台灣民眾新的“守歲體驗”。二○二五年有多達二十六天、十二輪的播出，累積觀看人數突破二千萬。今年連播活動吸引力不減，有網民統計，首輪“皇上駕崩”劇情播出時，就有逾六點七萬人同時在線觀看，最熱鬧時同步在線觀看者超過九萬人。</p><p>除《甄嬛傳》以外，《羋月傳》、《知否知否應是綠肥紅瘦》、《三國》等多部陸劇也參與到今年春節的“馬拉松”連播當中，吸引大量台灣觀眾。</p><p>中華文化引發共鳴</p><p>在台灣網絡論壇的“陸劇”板塊，網民們熱議過年播放的陸劇陣容，不少人希望加入《琅琊榜》、《延禧攻略》等作品。多個台媒在春節前為讀者列出“過年必看”陸劇推薦片單，囊括都市生活、懸疑燒腦、浪漫愛情、歷史權謀等多種題材，經典作品與口碑新劇皆有。</p><p>台灣時事評論員謝志傳表示，多部大陸電視劇將文化符號與劇情巧妙融合。這種將文化元素恰當嵌入敘事的表現手法，更加自然地展現了中華文化之美，引發了台灣觀眾情感共鳴。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>無煙校園</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890926.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890926.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[無煙校園 台北市中小學二十三日迎來開學日，有學校圍牆彩繪以禁煙為主題宣導無煙校園，提醒民眾共同維護校園周邊無煙環境。（中央社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/57141771867126681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>無煙校園</p><p>台北市中小學二十三日迎來開學日，有學校圍牆彩繪以禁煙為主題宣導無煙校園，提醒民眾共同維護校園周邊無煙環境。（中央社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鄭麗文籲兩岸建互信</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890928.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890928.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鄭麗文籲兩岸建互信 【本報訊】據中央社二十三日消息：國民黨今天表示，黨主席鄭麗文近日接受丹麥媒體《貝林時報》專訪，闡述國民黨的兩岸路線與務實避戰的堅定立場，鄭麗文表示，兩岸必須建立互信，否則最終將只剩下武器替大家發言。 國民黨發出新聞稿表示，面對外界的不實指控與誤解，鄭麗文表示，“這一切關乎於正視現...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>鄭麗文籲兩岸建互信</p><p>【本報訊】據中央社二十三日消息：國民黨今天表示，黨主席鄭麗文近日接受丹麥媒體《貝林時報》專訪，闡述國民黨的兩岸路線與務實避戰的堅定立場，鄭麗文表示，兩岸必須建立互信，否則最終將只剩下武器替大家發言。</p><p>國民黨發出新聞稿表示，面對外界的不實指控與誤解，鄭麗文表示，“這一切關乎於正視現實”。</p><p>國民黨指出，隨着近年來兩岸局勢升溫，軍事演習頻繁，台灣已然成為中美博弈下的最大風險熱點。鄭麗文與國民黨團隊深知，若兩岸失去溝通管道，台灣的處境將極度危險。</p><p>鄭麗文在專訪中呼籲，重建兩岸溝通橋樑的急迫性，以及必須建立互信，否則最終將只剩下武器替大家發言。</p><p>爆衝突台恐成輸家</p><p>國民黨說明，國民黨的核心理念在於“避戰”與“保護台灣人民的最大利益”。為此，鄭麗文受訪時強調，一旦發生衝突，台灣無法贏得戰爭，台灣將成為最大的輸家，這正是國民黨必須竭盡全力避免的悲劇。</p><p>鄭麗文談及，基於對台灣未來的強烈責任感，國民黨將不畏艱難，積極尋求與對岸展開對話的空間，以最大程度為台灣爭取和平的籌碼。</p><p>國民黨呼籲，真正的愛台灣不是將其推向戰爭邊緣，而是透過對話化解分歧，國民黨將持續致力於扭轉當前的危險局勢，為台灣人民創造一個和平、繁榮且安全的未來。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小兒麻痺男遭八旬父棄屍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890930.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890930.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[小兒麻痺男遭八旬父棄屍 【本報訊】據中時新聞網二十三日消息：台灣桃園市蘆竹區六十歲、患有小兒麻痺的黃姓男子遭八十七歲老父親棄屍溪中，桃園地檢署檢察官率法醫相驗，黃男無明顯外傷，將擇期解剖釐清死因，老父親訊後則被依遺棄屍體罪嫌，以三萬元新台幣交保。 黃姓男子的弟弟與弟媳二十二日返家過年時，發現平時都在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>小兒麻痺男遭八旬父棄屍</p><p>【本報訊】據中時新聞網二十三日消息：台灣桃園市蘆竹區六十歲、患有小兒麻痺的黃姓男子遭八十七歲老父親棄屍溪中，桃園地檢署檢察官率法醫相驗，黃男無明顯外傷，將擇期解剖釐清死因，老父親訊後則被依遺棄屍體罪嫌，以三萬元新台幣交保。</p><p>黃姓男子的弟弟與弟媳二十二日返家過年時，發現平時都在家的哥哥不見蹤影，察覺有異後於當日下午報警協尋。起初父親向家人表示，黃姓男子已於二十一日死亡並已送往火化處理，但因過年期間殯儀館的火化爐暫停服務，家屬不信其說法，在持續追問下，父親才坦承，前日晚間七時許自行以推車將兒子遺體推至埔心溪棄置。</p><p>死者弟弟表示，哥哥自幼罹患小兒麻痺且智能不足，長年由父母照顧；母親過世後，哥哥便與父親同住生活，家中共有四兄弟，但均未同住。他得知父親將哥哥遺體丟入溪中時，感到相當震驚與難過，但因父親患有失智症，平時言語顛三倒四，研判應是不知如何處理後事，才會做出此舉。</p><p>桃園地檢署檢察官二十三日率法醫相驗黃男遺體，因黃男無明顯外傷，將擇期解剖確認死因，釐清是否是生前落水。死者父親經檢察官訊問後，則認涉犯遺棄屍體罪嫌，以三萬元交保。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台男毒駕拒檢撞車五童受傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890932.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890932.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台男毒駕拒檢撞車五童受傷 【本報訊】據《聯合報》二十三日消息：台灣台南市仁德區今天下午發生嚴重事故，三十三歲吳姓男子涉嫌吸食俗稱“喪屍煙彈”的依托咪酯後仍駕駛小貨車，車上還載着朋友的五名孩子，他因違規遭警方攔查時竟加速逃逸，最後被車輛撞上，再衝撞電線桿才停下。車內五名孩子所幸僅受輕傷，吳未受傷，初步...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/7201771867126947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>台男毒駕拒檢撞車五童受傷</p><p>【本報訊】據《聯合報》二十三日消息：台灣台南市仁德區今天下午發生嚴重事故，三十三歲吳姓男子涉嫌吸食俗稱“喪屍煙彈”的依托咪酯後仍駕駛小貨車，車上還載着朋友的五名孩子，他因違規遭警方攔查時竟加速逃逸，最後被車輛撞上，再衝撞電線桿才停下。車內五名孩子所幸僅受輕傷，吳未受傷，初步毒品快篩呈陽性反應，警方將他逮捕帶回調查。</p><p>台南市警第一分局指出，府東派出所警員日前接獲毒品情資，今天下午前往仁德區探查，發現吳姓男子駕駛小貨車違規跨越雙黃線，遂鳴警笛上前攔停；吳未停車受檢，反而駕車逃逸，警員尾隨其後，吳在義林五街、義林一街與車輛碰撞，撞上電線桿，再波及路邊一輛電單車。</p><p>台南市消防局說明，今天下午五時十八分接獲報案，五分鐘後到場發現，四歲方姓女童意識清醒右臂疼痛、五歲黃姓男童意識清醒頭部撕裂傷、十一歲楊姓女童頭部撕裂傷，及兩名十三歲黃姓女童均意識清醒，五人送醫治療。</p><p>據悉，吳姓男子車上載的都是朋友的孩子，原本要去吃飯，家長接獲警方通知後，紛紛趕往醫院探視。警方逮捕吳男後，初步快篩呈現依托咪酯陽性反應，並在小貨車查扣喪屍煙彈一枚，研判他涉嫌毒駕，已將人帶回詢問，將依毒品及公共危險罪嫌偵辦。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>九人過年闖停業酒店挖寶送辦</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890934.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890934.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[九人過年闖停業酒店挖寶送辦 【本報訊】據中央社二十三日消息：停業多年的新北市烏來區那魯灣溫泉渡假酒店春節假期期間接連遭人闖入探險挖寶，還被偷走價值約新台幣二千元古玩。兩組夜遊人馬共九人遭警方逮捕，依竊盜罪等送辦。 新北市政府警察局新店分局今天說，二十日晚間三人從酒店損壞的側門潛入找財物，警方趕到現場...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>九人過年闖停業酒店挖寶送辦</p><p>【本報訊】據中央社二十三日消息：停業多年的新北市烏來區那魯灣溫泉渡假酒店春節假期期間接連遭人闖入探險挖寶，還被偷走價值約新台幣二千元古玩。兩組夜遊人馬共九人遭警方逮捕，依竊盜罪等送辦。</p><p>新北市政府警察局新店分局今天說，二十日晚間三人從酒店損壞的側門潛入找財物，警方趕到現場當場查獲，並在林姓男子身上搜出古玩贓物，全案依竊盜罪移請台灣台北地方檢察署偵辦。</p><p>此外，二十一日凌晨又有六人從酒店側門侵入，也當場遭警方查獲，但身上未搜出贓物。其中五人依竊盜未遂罪移請北檢偵辦，一名未成年依少年事件處理法移請台灣台北地方法院少年法庭審理。</p><p>新店分局表示，兩組人供稱看到網絡介紹酒店為無人居住的廢墟，才入內探險挖寶，但這是私人產權，根據了解，酒店停業後仍有員工居住在內。</p><p>新店分局呼籲民眾，未經所有權人同意擅自闖入私人產權，涉犯侵入住居罪，任意拿取物品更涉及竊盜罪嫌，切勿聽信網絡謠言，為一時好玩而觸法。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>尋共同的姓  過團圓的年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890935.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890935.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[尋共同的姓  過團圓的年 丙午新春，萬象更新。當春運的洪流載滿歸鄉的期盼，一場以“話百家姓，過中國年”為主題的文化活動在大江南北溫情鋪展。姓氏文化如同一根無形的線，將海峽兩岸同胞的血脈深情，編織進同一個春天的記憶。 這場“話百家姓，過中國年”活動，看似尋常，卻意蘊深遠。它以潤物無聲的方式告訴人們，在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>尋共同的姓  過團圓的年</p><p>丙午新春，萬象更新。當春運的洪流載滿歸鄉的期盼，一場以“話百家姓，過中國年”為主題的文化活動在大江南北溫情鋪展。姓氏文化如同一根無形的線，將海峽兩岸同胞的血脈深情，編織進同一個春天的記憶。</p><p>這場“話百家姓，過中國年”活動，看似尋常，卻意蘊深遠。它以潤物無聲的方式告訴人們，在中華民族大家庭中，姓氏不僅是血緣的標記，更是文化認同的基石，是兩岸同胞心靈契合的橋樑。這場以“尋共同的姓”為主軸、以“過團圓的年”為願景的文化盛宴，使兩岸同胞在歸途中相遇、在文化中相知、在心靈上相通，共同書寫着心靈契合的新篇章。</p><p>尋根問祖血脈相連</p><p>尋根問祖，是中華民族與生俱來的文化本能；血脈相連，是兩岸同胞無法割捨的生命真實。</p><p>台胞李高雄先生曾說，“我母親來自台灣霧峰林家，從小長輩就告訴我，林是雙木林，一木在大陸，一木在台灣。”這樸素的話語，道出了兩岸割不斷的血脈聯結。霧峰林家，這個在台灣近代史上留下濃墨重彩印記的家族，其老宅正房一律坐東朝西，遙望大陸——那是祖先渡海而來的方向。自一七四六年開台先祖林石從福建平和渡海赴台，林家世代恪守“有國才有家”的家訓，以武裝鬥爭和文化堅守的方式抗日半個世紀。一個“林”字，連起的是閩台兩地的山河歲月，映照的是兩岸同胞共有的家國情懷。</p><p>姓氏，就是這樣的存在。它寫在族譜裡、刻在墓碑上、印在門楣堂號中，更深深烙印在每個中國人的血脈深處。它是個體在歷史坐標中的定位裝置，通過它，我們知道“從哪裡來”，確認自己在時間長河中的位置。對於遷台的數百萬同胞而言，姓氏便是那條引領他們尋根溯源的絲線，無論歲月如何流轉，時代風雲如何變幻，只要姓氏還在，根就不會斷，回家的路就不會迷失。</p><p>情牽一脈心歸一處</p><p>情牽一脈，是跨越海峽的天然引力；心歸一處，是文化認同的自然流向。日常生活中，我們與人初識，總會敬問一句“您貴姓”。大陸朋友答“免貴姓某”，謙和真誠；台灣同胞答“敝姓某”，彬彬有禮。字句表述略有差異，體現的卻是兩岸中國人刻在骨子裡的文化教養。對姓氏的敬重，實則是對祖先和根脈的敬重、對共同文化身份的由衷認同。</p><p>中華民族歷來重視鄉情族誼，“尊祖敬宗”、“葉落歸根”是兩岸中國人揮之不去的文化情結。正如台灣知名評論員賴岳謙在參觀客家族譜博物館後所言：“我們中國人當然要尋根要溯源，要知道自己的根在哪裡。”在漫長的文明演進中，姓氏被不斷賦予新的內涵，從“別婚姻”到“明貴賤”，從血緣標識到文化認同，姓氏最終升華為一種民族精神的象徵。它提醒我們，無論姓甚麼，無論身在何處，全體中華兒女共有着一個共同的名字——“中國人”。</p><p>當前，兩岸關係雖面臨挑戰，但文化的根脈從未中斷，民間的交流從未停歇。近年來，姓氏文化交流已成為兩岸交流中最具活力與溫情的領域之一。姓氏文化交流深深植根於千家萬戶的族譜祠堂，植根於每一個中國人自幼習得的文化教養之中。它不以一時一事為轉移，不因風雲變幻而改變，因為這是“日用而不覺”的文化自覺，是流淌在血脈裡的根脈記憶。這種來自文明深處的韌性，使其成為兩岸關係中行穩致遠的“壓艙石”。</p><p>“話百家姓過中國年”活動的熱烈反響，恰恰證明了這一點。它以最質樸也最深刻的方式昭示我們：兩岸根脈割不斷，同胞親情永相連。那些被台胞細心收進行囊的印有姓氏元素的紅包袋和書籤，終將在彼岸的某個角落被輕輕打開——打開的瞬間，便是兩岸心靈又一次無聲的契合。</p><p>河南省社會科學院研究員河南省姓氏文化研究會副會長 李 喬</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福馬航線春節客流創新高</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890936.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890936.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福馬航線春節客流創新高 【中新社福州二十三日電】今年春節假期，在返鄉探親、跨區域旅遊消費等多重需求疊加帶動下，福馬“小三通”客運航線客流量平穩起步、持續攀升，創歷年春節假期客流量新高。 作為兩岸人員往來的“黃金通道”，福馬“小三通”客運航線包括馬尾琅岐至馬祖、連江黃岐至馬祖兩條“小三通”客運航線。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>福馬航線春節客流創新高</p><p>【中新社福州二十三日電】今年春節假期，在返鄉探親、跨區域旅遊消費等多重需求疊加帶動下，福馬“小三通”客運航線客流量平穩起步、持續攀升，創歷年春節假期客流量新高。</p><p>作為兩岸人員往來的“黃金通道”，福馬“小三通”客運航線包括馬尾琅岐至馬祖、連江黃岐至馬祖兩條“小三通”客運航線。</p><p>二十三日從福州港客運站獲悉，春節假期，琅岐客運站、黃岐客運站迎來出行高峰，累計輸送旅客超三千九百人次，比去年春節假期增長百分之五十三點六三。</p><p>其中，福馬“小三通”客運航線二月二十二日服務往返旅客近七百人次，創春節假期以來單日客運量階段性高峰，助力今年春節假期整體客流再攀歷史高峰。</p><p>福州港客運站通過密切關注客流變化，合理優化航線班次，加密高峰時段運力投入，有效緩解客流壓力。其中，連江黃岐至馬祖“小三通”客運航線分別在十四日、十五日、十八日、二十二日增開連假航班，全力保障兩岸同胞出行便捷高效。</p><p>與此同時，福州港客運站全面強化登輪通道、碼頭泊位、候船區域等重點部位安全巡查，嚴格落實旅客安檢查危、假期應急值守、海洋氣象預警等全流程管控措施；持續開展“一機雙檢”，簡化通關流程；向旅客贈送春聯福字，增添年味，為兩岸同胞往來提供更舒心、更便捷的出行體驗。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>全國鐵路迎春運返程最高峰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890937.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890937.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[全國鐵路迎春運返程最高峰 【本報綜合報道】據香港中通社廿三日電：據中國國家鐵路集團有限公司廿三日消息，當日預計發送旅客一千八百五十萬人次，計劃加開旅客列車二千二百九十七列，全力保障旅客順利返程。此前一日（二月廿二日），全國鐵路已發送旅客一千八百二十七點七萬人次，連續三天單日客流超一千五百萬人次，運輸...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/75031771867127291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>全國鐵路迎春運返程最高峰</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社廿三日電：據中國國家鐵路集團有限公司廿三日消息，當日預計發送旅客一千八百五十萬人次，計劃加開旅客列車二千二百九十七列，全力保障旅客順利返程。此前一日（二月廿二日），全國鐵路已發送旅客一千八百二十七點七萬人次，連續三天單日客流超一千五百萬人次，運輸秩序總體平穩有序。</p><p>二月廿三日（正月初七）是中國內地春節假期最後一天，全國鐵路迎來春運返程客流最高峰。截至當天八時，鐵路12306平台春運期間累計售出火車票達三點三九億張。從預售數據看，當日熱門出發城市包括廣州、北京、成都、武漢、重慶、西安、鄭州、上海、杭州和南昌；主要到達城市則集中在北京、上海、廣州、深圳、成都、杭州、武漢、西安、重慶和鄭州。熱門區間如南寧至廣州、北京至上海、武漢至上海、西安至成都等客流高度集中。</p><p>鐵路部門提醒旅客，當前正值返程高峰，部分車站和列車客流密集，建議出行前確認車次信息、預留充足進站時間，關注天氣與服務公告，按票面信息有序乘車，共同維護安全順暢的出行環境。</p><p>返程車流高位運行</p><p>從中國公安部交通管理局獲悉，今年春節假期人員出行量大，全國公路人員流動總量和單日流量峰值均創歷史新高。截至廿三日十八時，全國道路交通安全形勢總體平穩有序，未接報重特大道路交通事故。</p><p>春節假期即將結束，預計當前至元宵節前後，返程客流車流仍將持續高位運行，部分地區還將迎來新一輪降雨降雪降溫天氣。公安部交管局提醒廣大駕駛人密切關注天氣和道路通行情況，合理規劃安排行程，切勿為趕路而超速行駛、疲勞駕駛。</p><p>多地景區熱度不減</p><p>與此同時，中國多地景區廿三日春節假期正式結束當天仍然熱度不減，旅遊市場實現馬年“開門紅”。四川省都江堰、安徽省唐模等景區因客流飽和啟動限流。</p><p>數據顯示，四川九寨溝廿四日門票已全部售罄，九寨溝春節假期接待遊客十八點二七萬人次，同比增長百分之十七點七；四姑娘山連續三天單日接待破萬人。湖北省隨州大洪山風景區遊客量增長百分之二十一點三，收入增百分之十九點八；湖南省張家界主要景區遊客總量同比上升百分之十點二七，茅岩河景區收入激增百分之四十。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方：高市應撤回錯誤言論</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890938.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890938.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[若真心想發展中日關係 中方：高市應撤回錯誤言論 【中新社北京廿三日電】據中國外交部官網廿三日發佈的消息，外交部發言人林劍在答記者問時指出，日方如果真心想發展中日戰略互惠關係，就應該撤回高市涉台錯誤言論。 有記者提問，日本自民黨總裁高市早苗當選日本第一百○五任首相。外交部對此有何評論？對今後中日關係的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>若真心想發展中日關係</p><p>中方：高市應撤回錯誤言論</p><p>【中新社北京廿三日電】據中國外交部官網廿三日發佈的消息，外交部發言人林劍在答記者問時指出，日方如果真心想發展中日戰略互惠關係，就應該撤回高市涉台錯誤言論。</p><p>有記者提問，日本自民黨總裁高市早苗當選日本第一百○五任首相。外交部對此有何評論？對今後中日關係的發展前景有何期待？</p><p>林劍稱，相關選舉是日本內部事務。我們再次敦促日方反思糾錯，恪守中日四個政治文件精神和自身所作承諾，以實際行動展現維護中日關係政治基礎的基本誠意。</p><p>另有記者提問，高市早苗在施政演說中稱，全面推進與中國的戰略互惠關係，構建建設性的、穩定的日中關係，是她內閣的一貫政策；作為重要鄰國，由於雙方存在各種懸而未決的問題和挑戰，日方將繼續與中方進行溝通，同時採取冷靜妥善的應對措施。中方對此有何評論？</p><p>林劍表示，中方已多次闡明相關嚴正立場。真正的溝通應建立在尊重對方、恪守共識的基礎上。日方如果真心想發展中日戰略互惠關係，就應該撤回高市涉台錯誤言論，恪守中日四個政治文件和自身所作承諾，以實際行動展現維護中日關係政治基礎的基本誠意。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新疆5.1級地震暫無傷亡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890939.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890939.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新疆5.1級地震暫無傷亡 【香港中通社廿三日電】北京時間廿三日十二時許，中國新疆巴音郭楞蒙古自治州尉犁縣發生五點一級地震，震中位於北緯四十點八八度、東經八十四點一七度，震源深度十五千米。暫無人員傷亡報告。 據中國地震台網消息，尉犁縣五點一級地震後約廿二分鐘後，同一區域再次發生三點三級餘震。烏魯木齊、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新疆5.1級地震暫無傷亡</p><p>【香港中通社廿三日電】北京時間廿三日十二時許，中國新疆巴音郭楞蒙古自治州尉犁縣發生五點一級地震，震中位於北緯四十點八八度、東經八十四點一七度，震源深度十五千米。暫無人員傷亡報告。</p><p>據中國地震台網消息，尉犁縣五點一級地震後約廿二分鐘後，同一區域再次發生三點三級餘震。烏魯木齊、庫爾勒、阿克蘇等地有民眾反映有明顯震感，但震中周邊的尉犁縣、輪台縣僅報告輕微震感。</p><p>地震發生後，中國地震局啟動四級應急服務響應，調度中國地震台網中心及新疆地震局開展聯合會商，加強震情監測與趨勢研判。新疆維吾爾自治區地震局已派出工作隊趕赴震區，協助地方政府開展應急處置。</p><p>新疆消防救援總隊啟動地震救援預案，總計一百七十四車七百十九人三十犬，隨時準備增援。</p><p>經轄區速報員及公安、應急、地震等部門核實，目前未接到人員傷亡、房屋倒塌或基礎設施受損報告。當地交通、電力、通信及群眾生產生活秩序均正常。相關部門將繼續密切監測震情，確保應急響應及時有效。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>迎神巡遊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890940.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890940.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[迎神巡遊 汕頭市澄海樟林樟東英歌隊日前於樟林各社廟舉行迎神活動 （李少文  攝）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/97011771867127478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>迎神巡遊</p><p>汕頭市澄海樟林樟東英歌隊日前於樟林各社廟舉行迎神活動</p><p>（李少文  攝）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特朗普擬對伊先小打再大打</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890941.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890941.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特朗普擬對伊先小打再大打 【本報綜合報道】據新華社、外媒廿二日消息：美國《紐約時報》廿二日報道，美國總統特朗普已告訴顧問，他“傾向於在未來數日（對伊朗）進行初步打擊”，然後在未來數月發動一場更大規模的軍事打擊，迫使伊朗“屈服”並按美方要求達成協議。 未來數日初步打擊 報道援引特朗普政府內部知情人士的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/53541771867128181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特朗普擬對伊先小打再大打</p><p>【本報綜合報道】據新華社、外媒廿二日消息：美國《紐約時報》廿二日報道，美國總統特朗普已告訴顧問，他“傾向於在未來數日（對伊朗）進行初步打擊”，然後在未來數月發動一場更大規模的軍事打擊，迫使伊朗“屈服”並按美方要求達成協議。</p><p>未來數日初步打擊</p><p>報道援引特朗普政府內部知情人士的話說，儘管尚未作出最終決定，但特朗普傾向於在未來數日對伊朗進行初步打擊，借此向伊朗領導人表明，伊朗方面必須同意放棄製造核武器的能力。特朗普正在考慮的打擊目標範圍廣泛，包括伊朗伊斯蘭革命衛隊總部、伊朗核設施和彈道導彈等。</p><p>報道說，如果“針對性的”初步打擊未能迫使伊朗滿足美方要求，特朗普“保留今年晚些時候進行（更大規模）軍事打擊的可能性”，以推翻伊朗最高領袖哈梅內伊。</p><p>特朗普十八日在白宮戰情室召開會議討論了打擊伊朗的計劃，出席會議的人員包括副總統萬斯、國務卿魯比奧、美軍參謀長聯席會議主席凱恩、中央情報局局長拉特克利夫等。</p><p>報道還說，白宮拒絕評論特朗普政府的決策過程，僅表示“媒體可以繼續猜測總統的想法，但只有總統自己知道他可能會或可能不會做甚麼”。</p><p>再有航母駛向伊朗</p><p>目前，美方已在伊朗周邊部署“亞伯拉罕·林肯”號航母打擊群，“傑拉爾德 · R · 福特”號航母打擊群也正駛向伊朗。《紐約時報》報道說，“傑拉爾德 · R · 福特”號航母廿二日在意大利以南的地中海航行，預計不久將抵達以色列附近海域。</p><p>伊司令：全面備戰</p><p>美國和伊朗新一輪談判定於二月廿六日在瑞士日內瓦舉行。伊朗外長阿拉格齊廿二日在接受美國媒體採訪時表示，達成比二○一五年伊朗核問題全面協議“更好的協議”是可能的，他同時強調伊朗擁有和平利用核能的權利。阿拉格齊表示，與美國就伊朗核計劃達成外交解決方案，“仍然在可行範圍內”。</p><p>據伊朗邁赫爾通訊社報道，伊朗陸軍司令阿里 ·賈漢沙希廿二日說，伊朗正持續監控邊境沿線的所有敵方動向。他強調，全面戰備是防止敵方誤判和敵對行動的主要威懾手段。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(社論)特關稅“B計劃”恐遭挑戰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890942.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890942.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特關稅“B計劃”恐遭挑戰 當地時間二月二十日，美國最高法院公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》（IEEPA）沒有授權總統徵收大規模關稅，意味着特朗普政府關稅政策遭到重大挫折。 當天，特朗普迅速祭出“B計劃”，宣佈援引《一九七四年貿易法》第一百二十二條，對進口商品徵收百分之十的所謂“臨時關稅”，為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特關稅“B計劃”恐遭挑戰</p><p>當地時間二月二十日，美國最高法院公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》（IEEPA）沒有授權總統徵收大規模關稅，意味着特朗普政府關稅政策遭到重大挫折。</p><p>當天，特朗普迅速祭出“B計劃”，宣佈援引《一九七四年貿易法》第一百二十二條，對進口商品徵收百分之十的所謂“臨時關稅”，為期一百五十天。十幾個小時後，又將該關稅提高至百分之十五。特朗普宣稱，在接下來數月內，政府將決定並發佈“新的、法律上可被允許的關稅”。由此可見，對特朗普而言，關稅既是政策目標，也是戰略槓桿，絕不會輕易放棄。</p><p>通過採取“短期（一二二條款）+長期（啟動‘三○一’條款和‘二三二’條款調查）”的組合策略，特朗普規避了法律限制。這種策略避免了政策空窗期，又向外界傳遞出強硬信號：即使面臨司法挑戰，他的貿易政策立場也不會動搖。這不僅安撫了美國國內利益集團，更保留了未來政策調整的空間，但也為全球貿易注入了更多不確定性。</p><p>美國《華盛頓郵報》發文稱，美最高法院裁定美政府緊急關稅政策無效，結束了一個經濟不確定性的“篇章”，同時開啟了另一個不確定性的“篇章”。多國政府近日相繼表態，稱正研究應對方案。</p><p>美國的關稅工具從“IEEPA”切換到“一二二條款”，對中國有何影響？自去年二月以來，美國依據IEEPA對華加徵的關稅主要有兩部分：一是所謂“芬太尼關稅”，目前對華稅率是百分之十；二是所謂“對等關稅”，目前對華執行其中的百分之十稅率，餘下百分之二十四稅率暫緩執行。美國最高法院裁決後，美國對華加徵收的百分之二十IEEPA關稅將終止，取而代之是百分之十五的“臨時關稅”。這意味着，美國對中國商品徵收的關稅將下調百分之五。</p><p>美國關稅調整，有贏家也有輸家。對此前面臨高達百分之五十關稅的巴西，以及加拿大、印度、印尼、墨西哥和南非，將面臨較低的稅率。但阿根廷、澳大利亞、沙特和英國等國家將面臨更高的關稅。英國此前曾與華盛頓達成“對等關稅”安排，獲得百分之十的統一稅率。英國商會貿易政策主管威廉 · 貝恩表示，關稅調整，意味着大量出口至美國的英國商品將面臨額外五個百分點的關稅上調。</p><p>美國最新加徵的所謂“臨時關稅”，援引很久沒有使用的《一九七四年貿易法》第一百二十二條，理由是“從根本上解決美國國際收支失衡”，尤其是解決美國存在的巨額貿易逆差。但該條款的適用前提是，美國國際收支出現根本性問題。法律上對此的判斷依據並不是單一的貨物貿易逆差，而是包括資本流動、商品和服務貿易在內的整體國際收支狀況。從這個角度看，美國這項關稅生效後，很可能像此前一樣面臨被起訴的風險。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美媒：伊最高國安委秘書掌權</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890943.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890943.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[倘伊朗最高領袖哈梅內伊遭暗殺 美媒：伊最高國安委秘書掌權 【本報訊】據外媒廿三日消息：《紐約時報》近日引述多名伊朗高級官員報道稱，因應美伊衝突風險上升，伊朗最高領袖哈梅內伊已經下達密令，為關鍵軍政職位設定多達四層接班人，並授權核心圈在其遭暗殺或失聯時代行決策，並正式委託最高國家安全委員會秘書拉里賈尼...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/69581771867128291.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>倘伊朗最高領袖哈梅內伊遭暗殺</p><p>美媒：伊最高國安委秘書掌權</p><p>【本報訊】據外媒廿三日消息：《紐約時報》近日引述多名伊朗高級官員報道稱，因應美伊衝突風險上升，伊朗最高領袖哈梅內伊已經下達密令，為關鍵軍政職位設定多達四層接班人，並授權核心圈在其遭暗殺或失聯時代行決策，並正式委託最高國家安全委員會秘書拉里賈尼確保政權存續，使後者成為伊朗“事實上的總統”。</p><p>根據六位高級官員和軍方成員所述，拉里賈尼已全面接管內政外交，主導與美國的核談判以及聯繫俄羅斯等盟友。</p><p>另外，在美國不斷向伊朗周邊增兵之際，歐盟外交與安全政策高級代表卡婭 · 卡拉斯廿三日呼籲就伊朗問題尋求“外交解決方案”。卡拉斯在歐盟外長會議前說：“我們不需要在這個地區再爆發一場戰爭，這裡已經有很多衝突了。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美伊新輪談判周四舉行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890944.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890944.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美伊新輪談判周四舉行 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿三日消息：阿曼外交大臣巴德爾廿二日在社交媒體發文說，美國和伊朗新一輪談判定於廿六日在瑞士日內瓦舉行，各方正積極推動以達成協議。 伊朗總統佩澤希齊揚廿二日在社交平台上發文，表達了謹慎的樂觀態度，稱近期談判“釋放出令人鼓舞的信號”，同時指出伊朗已為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美伊新輪談判周四舉行</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿三日消息：阿曼外交大臣巴德爾廿二日在社交媒體發文說，美國和伊朗新一輪談判定於廿六日在瑞士日內瓦舉行，各方正積極推動以達成協議。</p><p>伊朗總統佩澤希齊揚廿二日在社交平台上發文，表達了謹慎的樂觀態度，稱近期談判“釋放出令人鼓舞的信號”，同時指出伊朗已為“任何潛在情況”做好準備。</p><p>據伊朗伊斯蘭共和國通訊社報道，伊朗外長阿拉格齊廿二日表示，他很可能於廿六日在瑞士日內瓦與美國總統特使威特科夫會面，進行新一輪談判。他說，伊朗仍在制定一份提案草案，準備提交給美方。</p><p>美國有線電視新聞網稱，近幾周來，美國不斷加強在中東的軍事存在，加大對伊朗的壓力，美國總統特朗普正在考慮對伊朗發動可能的打擊。</p><p>據報道，伊美兩國本月已舉行了兩輪旨在達成協議的談判，上一輪間接談判於十七日在日內瓦舉行。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伊被曝與俄達秘密軍火交易</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890945.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890945.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[伊被曝與俄達秘密軍火交易 【香港中通社廿三日電】英國《金融時報》廿二日曝光了一項伊朗與俄羅斯達成的“秘密交易”。報道援引一份洩露的內部文件稱，為重建去年被美國和以色列重創的防空系統，伊朗與俄羅斯達成一項價值五億歐元（折合約四十七億澳門元）的協議，採購數千枚先進便攜式防空導彈。分析人士認為，這表明伊朗...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>伊被曝與俄達秘密軍火交易</p><p>【香港中通社廿三日電】英國《金融時報》廿二日曝光了一項伊朗與俄羅斯達成的“秘密交易”。報道援引一份洩露的內部文件稱，為重建去年被美國和以色列重創的防空系統，伊朗與俄羅斯達成一項價值五億歐元（折合約四十七億澳門元）的協議，採購數千枚先進便攜式防空導彈。分析人士認為，這表明伊朗不再依賴固定式的大型防空系統，防禦策略發生了轉變。</p><p>購便攜式防空導彈</p><p>根據文件及多名知情人士透露，這項協議於去年十二月在莫斯科簽署，俄方承諾在三年內向伊朗交付五百套便攜式Verba發射裝置以及二千五百枚9M336導彈。</p><p>文件顯示，俄方向伊朗出售的9M336導彈單價為十七萬歐元，發射裝置單價為四萬歐元。該協議還包括五百套Mowgli-2夜視瞄準系統，用於在黑暗環境中追蹤飛機及其他目標。儘管面臨西方經濟制裁，俄羅斯仍常以歐元和美元為國際軍售定價。</p><p>伊未回應俄拒置評</p><p>伊朗駐英國大使館未回應有關該交易的書面提問。俄方也拒絕置評。</p><p>Verba是俄最現代化的防空系統之一，屬於肩扛式紅外制導導彈，可打擊巡航導彈、低空飛行的飛機和無人機。該系統由小型機動小組操作，使地面部隊能夠迅速構建分散式防空體系，而無需依賴更容易遭到打擊的固定雷達設施。</p><p>與俄羅斯S-300和S-400這類大型防空系統不同，Verba不需要複雜的訓練和系統整合，可以更快投入使用。</p><p>伊朗駐俄羅斯大使暗示，近期已有多架俄運輸機向伊朗運送了軍用物資。有消息顯示，伊朗在今年一月接收了多達六架俄製米-28攻擊直升機。</p><p>分析人士認為，即便部分系統已經交付並部署在伊朗，它們也不太可能對伊朗整體防禦能力產生立竿見影的效果。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金正恩當選朝勞動黨總書記</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890946.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890946.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[金正恩當選朝勞動黨總書記 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿三日消息：朝中社廿三日報道，朝鮮勞動黨第九次代表大會廿二日舉行會議，選舉金正恩為朝鮮勞動黨總書記。 大會當天通過了《關於選舉朝鮮勞動黨總書記》的決議書。決議書說：“朝鮮勞動黨第九次代表大會根據全體代表、數百萬黨員、全國人民和人民軍官兵的堅定...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>金正恩當選朝勞動黨總書記</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿三日消息：朝中社廿三日報道，朝鮮勞動黨第九次代表大會廿二日舉行會議，選舉金正恩為朝鮮勞動黨總書記。</p><p>大會當天通過了《關於選舉朝鮮勞動黨總書記》的決議書。決議書說：“朝鮮勞動黨第九次代表大會根據全體代表、數百萬黨員、全國人民和人民軍官兵的堅定意志和一致要求，決定竭誠擁戴金正恩同志為朝鮮勞動黨總書記。”</p><p>報道稱，大會對關於再次選舉金正恩同志為朝鮮勞動黨最高領導人的提議表示完全支持和贊成。</p><p>習近平致電祝賀</p><p>廿三日，中共中央總書記習近平致電金正恩，祝賀他在朝鮮勞動黨第九次代表大會上被推舉為朝鮮勞動黨總書記。</p><p>習近平在賀電中說，朝黨八大以來，以金正恩總書記為首的朝鮮勞動黨中央團結帶領朝鮮人民努力奮鬥，在朝鮮社會主義建設事業中不斷取得新成就。金正恩同志再次被推舉為朝鮮勞動黨總書記，體現了朝鮮黨、政府、人民對總書記同志的高度信任和衷心擁護。朝黨九大在朝鮮黨和國家事業步入承前啟後的關鍵階段勝利召開，具有重要意義。祝願在以總書記同志為首的朝鮮勞動黨中央堅強領導下，朝鮮黨和人民將以此次大會為契機，推動朝鮮社會主義事業不斷開創新局面。</p><p>中朝是守望相助的社會主義友好鄰邦。維護好、鞏固好、發展好中朝關係，始終是中國黨和政府堅定不移的方針。近年來，我同總書記同志多次會晤，有力引領中朝關係向好發展。面對百年變局加速演進、國際形勢變亂交織，我願同總書記同志一道，指導雙方有關部門和地方落實好我們達成的重要共識，譜寫中朝友誼嶄新篇章，服務兩國社會主義建設事業，增進兩國人民福祉和友誼，為促進地區乃至世界和平穩定和發展繁榮作出積極的貢獻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>普京：發展“三位一體”核力量</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890947.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890947.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[普京：發展“三位一體”核力量 【香港中通社廿三日電】俄羅斯總統普京二月廿三日就祖國保衛者日發表視頻講話，強調俄將發展“三位一體”核力量並加強各軍兵種力量。 加快研發先進武器 據克里姆林宮網站發佈的視頻，普京說，發展“三位一體”核力量仍是絕對優先任務，因為這不僅能保障國家安全，還能有效維護戰略威懾與力...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>普京：發展“三位一體”核力量</p><p>【香港中通社廿三日電】俄羅斯總統普京二月廿三日就祖國保衛者日發表視頻講話，強調俄將發展“三位一體”核力量並加強各軍兵種力量。</p><p>加快研發先進武器</p><p>據克里姆林宮網站發佈的視頻，普京說，發展“三位一體”核力量仍是絕對優先任務，因為這不僅能保障國家安全，還能有效維護戰略威懾與力量平衡。</p><p>普京表示，俄將提升武裝力量的潛力，提高其戰備水平、機動性以及在最複雜條件下的行動能力，同時還將加快研發先進武器裝備的步伐，確保武器裝備掌握在可靠的人手中。</p><p>“三位一體”核力量指一國同時擁有洲際彈道導彈、彈道導彈潛艇和戰略轟炸機三種核武打擊方式，即同時具備陸海空三種打擊方式的能力。</p><p>烏稱擊中俄巡邏艦</p><p>另據烏克蘭《基輔獨立報》等媒體報道，烏克蘭武裝部隊總參謀部廿二日發佈聲明稱，烏方對俄方巡邏艦等目標實施打擊。烏武裝部隊總參謀部於當地時間廿一日在社媒上稱，烏方採取行動，在克里米亞地區擊中俄方兩艘巡邏艦和兩架停在修理廠的飛機。聲明稱，烏軍還在扎波羅熱地區擊中俄羅斯有關多管火箭炮系統。帖子中還配有烏方行動時的畫面。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>尼大巴墜河我公民一死一傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890948.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890948.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[尼大巴墜河我公民一死一傷 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿三日消息：尼泊爾警方廿三日說，當日該國發生一宗大巴墜河事故，已造成十九人死亡，其中包括一名中國公民和一名英國公民，另有廿五人在醫院接受治療。 事故致十九死 中國駐尼泊爾大使館向新華社記者確認，死者中包括一名中國公民，另有一名中國公民在事故中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/97071771867128462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>尼大巴墜河我公民一死一傷</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿三日消息：尼泊爾警方廿三日說，當日該國發生一宗大巴墜河事故，已造成十九人死亡，其中包括一名中國公民和一名英國公民，另有廿五人在醫院接受治療。</p><p>事故致十九死</p><p>中國駐尼泊爾大使館向新華社記者確認，死者中包括一名中國公民，另有一名中國公民在事故中受傷，正在接受治療。使館已協調開展應急處置。</p><p>廿三日凌晨，這輛從博克拉開往加德滿都的大巴在塔丁縣墜入德里蘇利河，造成十九人死亡。</p><p>當地警方公告還顯示，另有一名新西蘭公民受傷。</p><p>尼泊爾近期發生多宗大巴相關事故。二月九日，一輛從加德滿都開往奧克爾通加的大巴墜入尼泊爾中部拉梅恰布縣的一條河流，造成十二人死亡。</p><p>廿三日，中國駐尼泊爾大使館在其網站上發文提醒在尼中國公民增強交通安全意識，選擇路況較好的旅行路線，乘坐安全可靠的交通工具，審慎乘坐小型客機和公共交通車輛。該交通安全提醒說，如選擇公共交通，請務必進行實名登記，妥善保管旅行證件，並在出發前將個人有效護照、簽證複印件和行程、同行者信息等告知親友。建議通過正規渠道、選擇資質良好的旅行社購買必要旅行保險。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最炫中國年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890949.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890949.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[最炫中國年 俄羅斯姑娘白麗莎決定今年留在中國山東過春節。作為短視頻博主，白麗莎為了迎接中國農曆新年，跟隨花藝師學習製作精美的中國民俗工藝“喜慶福桶”。節日期間，白麗莎身穿中式古風服飾、頭戴簪花，與友人觀賞花燈，感受街頭巷尾的新春氛圍。 白麗莎用鏡頭捕捉中國年味，沉浸式體驗中式美學的溫馨與雅致。從美食...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最炫中國年</p><p>俄羅斯姑娘白麗莎決定今年留在中國山東過春節。作為短視頻博主，白麗莎為了迎接中國農曆新年，跟隨花藝師學習製作精美的中國民俗工藝“喜慶福桶”。節日期間，白麗莎身穿中式古風服飾、頭戴簪花，與友人觀賞花燈，感受街頭巷尾的新春氛圍。</p><p>白麗莎用鏡頭捕捉中國年味，沉浸式體驗中式美學的溫馨與雅致。從美食美景到民俗文化，從名勝古蹟到鄉村田園，她用一個外國人的視角講述山東故事，希望用鏡頭架起一座橋樑，讓更多俄羅斯朋友了解山東，愛上中國。</p><p>談到春節，央視春晚絕對是必看重頭戲。今年春晚舞台上最奪目的明星莫過於人形機器人，敏捷的身手、穩定的發揮，驚艷世界。海外媒體齊讚中國人形機器人及人工智能技術魔幻般一日千里。</p><p>美聯社報道，中國今年春晚的一大亮點正是少年與人形機器人連袂表演的武術；法國“廿四新聞台”認為，機器人在春晚舞台的表現顯示中國的機器人科技水平已處於全球領先地位；《西班牙人報》感歎，中國機器人領域正在發生的一切，幾乎可稱之為一場真正的革命······</p><p>新春佳節，人們更少不了以問候交流情感。中國國家主席習近平覆信美國艾奧瓦州友人並贈送新春賀卡。習主席表示，“四十一年前我訪問艾奧瓦州，受到你們的熱情接待，那些美好的回憶至今仍記憶猶新。中美關係的希望在人民，基礎在民間，未來在青年，活力在地方。”習主席鼓勵更多美國青少年成為中美友誼的傳承者、和平友好的促進者，為中美關係發展作出更大貢獻。</p><p>加和</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陳瀅豐滿上圍全場嘩然</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890950.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890950.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[被導演高炒拍攝胸部 陳瀅豐滿上圍全場嘩然 無線劇集《臥底嬌娃》昨晚開播，張曦雯(Kelly)、陳瀅、羅毓儀、馬貫東及Yumi（鍾柔美）等，前日到鑽石山某商場出席宣傳活動，一眾演員盛裝行紅地氈進場。穿上紅色高衩裙的Kelly，行上台時可謂一步一驚心。眾人分享拍攝感受，未有份發言的Yumi只好跟身旁的吳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/28981771867129103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/1661771867129103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/27621771867129103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/33171771867129119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>被導演高炒拍攝胸部</p><p>陳瀅豐滿上圍全場嘩然</p><p>無線劇集《臥底嬌娃》昨晚開播，張曦雯(Kelly)、陳瀅、羅毓儀、馬貫東及Yumi（鍾柔美）等，前日到鑽石山某商場出席宣傳活動，一眾演員盛裝行紅地氈進場。穿上紅色高衩裙的Kelly，行上台時可謂一步一驚心。眾人分享拍攝感受，未有份發言的Yumi只好跟身旁的吳子冲傾偈解悶。</p><p>Kelly、陳瀅及羅毓儀在劇中飾演臥底女團，現場又播出劇中精彩片段，當中陳瀅一幕被偷拍劇情，大騷豐滿上圍，全場嘩然。三人受訪時，陳瀅透露為求拍出真實感，導演以手機從高處向下拍了多款影片，事後亦有給她過目，又笑指這已是自己在劇中最性感的一幕。</p><p>談到對收視的信心，陳瀅承認都有點擔心，怕觀眾新春外遊未返港，她又笑言私下已商量好，若收視好有廿二點會唱歌，若收視達到廿五點會穿劇中女團服裝唱歌跳舞。羅毓儀則說：“三十點的話，張曦雯會着比堅尼，四十點到陳瀅着！”Kelly在劇中先後跟馬貫東及黃子恆有大尺度身體接觸及咀嘴場口，她坦言看到片段也有點尷尬，扮兔女郎也是她的一個突破。</p><p>“聲夢小花”鍾柔美早前因錯手將與緋聞男友劉展霆的親吻片上載到社交平台，繼而其多張在中學時期與不同男生的親密照流出，被外界抨擊她說謊扮“A○”（一直單身），清純形象受重創，Yumi最終承認講大話。她昨日現身宣傳劇集，是大話風波後首度公開亮相，獲數十名粉絲到場舉牌應援，並向她送上利市及小禮物。見穿上紅色露肩裙現身的她明顯發福，她稱為減壓而暴食，又希望大家原諒她。</p><p>網民怒轟她大話冚大話，她說：“之前我已經同大家道咗歉，回想起幾年前剛入行太細個，乜嘢都唔識，唔識去表達得好，之後都會再問公司多啲，公司都好好，教識我點應付，會吸收今次教訓未來做得更好，希望大家可以原諒我呢個小妹妹！”至於網民對她只承認拍過一次拖並不“收貨”，她指流出的親密相片中只有一位是前度，前度是她的師兄，其他只是朋友。她指涉事的都是圈外人，希望大家能將注意力放回她身上，不想再打擾到其他人。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>關智斌來澳開騷收利市</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890951.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890951.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[關智斌來澳開騷收利市 關智斌(Kenny)日前在澳門舉行《關智斌演唱會2026 The Endless Adventure Live in Macau》。現場Kenny除了大展身手玩Flying Pole，還多次與歌迷真情對話，更宣佈正式成立官方粉絲後援會。演唱會一開始，大熒幕播出去年Kenny於啟...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/96581771867129431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>關智斌來澳開騷收利市</p><p>關智斌(Kenny)日前在澳門舉行《關智斌演唱會2026 The Endless Adventure Live in Macau》。現場Kenny除了大展身手玩Flying Pole，還多次與歌迷真情對話，更宣佈正式成立官方粉絲後援會。演唱會一開始，大熒幕播出去年Kenny於啟德舉行演唱會的尾聲片段，完騷後觀眾不停叫Encore不肯離場，Kenny再次上台，但由於場地時間所限，只能唱出兩句《眼紅館》。因此今次澳門的Opening特意選了《眼紅館》為開場曲。他說：“我呢一首嘅《眼紅館》，係特別今日揀嚟開場嘅時候唱，上次演唱會因為時間關係，令到我喺去年留下遺憾，唱唔到呢隻歌，所以我覺得今年我第一時間一定要唱返呢隻《眼紅館》畀大家聽，希望你哋會鍾意。”</p><p>Kenny邀請了同門師妹女團VIVA，又合唱《相對濕度》，其後VIVA solo表演《FOMO》。談到邀請VIVAKenny坦言：“喺排舞室佢哋話原來係第一次做演唱會嘉賓，我突然間覺得，‘咦？原來我以前覺得咁take it for granted嘅嘢，原來唔係咁。’因為以前我哋細個，成日跟住啲師兄師姐去好多唔同嘅舞台做佢哋演唱會嘉賓，佢哋畀呢個機會我，我今日先可以有機會有一個屬於自己嘅舞台喺度。”Encore環節，Kenny在觀眾席驚喜現身，歌迷即時瘋狂向他派發利市。隨後第二次Encore唱《死性不改》時，Kenny發揮搞笑本色，“新年流流，唔好咩性不改，叫《靚性不改》啦，大家今年繼續靚呀。”全場再次歡呼，為澳門站畫上完美句號。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>奧黛麗厚本惡搞楊洋被抵制</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890952.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890952.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[奧黛麗厚本惡搞楊洋被抵制 內地卅四歲男星楊洋接演新劇《不讓江山》，前日出席開機儀式，左手骨折包紮的現狀令粉絲憂心。他這部新劇剛開拍就爭議不斷，其中女網紅“奧黛麗厚本”演出遭大批網民抵制，傳出劇組已經火速將其除名。奧黛麗厚本是抖音網紅，粉絲突破千萬，時常拍搞笑短片圈粉。然而二三年她模仿楊洋在《我的人間...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/81021771867129525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/67361771867129525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>奧黛麗厚本惡搞楊洋被抵制</p><p>內地卅四歲男星楊洋接演新劇《不讓江山》，前日出席開機儀式，左手骨折包紮的現狀令粉絲憂心。他這部新劇剛開拍就爭議不斷，其中女網紅“奧黛麗厚本”演出遭大批網民抵制，傳出劇組已經火速將其除名。奧黛麗厚本是抖音網紅，粉絲突破千萬，時常拍搞笑短片圈粉。然而二三年她模仿楊洋在《我的人間煙火》中“宋焰煮白粥”的名場面，將台詞改為“哥哥給你倒82年元氣森林可樂”，被粉絲視為惡意消費與冒犯。隨着《不讓江山》開拍，奧黛麗厚本傳出將進組扮演女主角周潔瓊的丫鬟，並且有現身開機儀式的照片。不料選角引發楊洋粉絲的大規模抵制，更成為熱搜話題。</p><p>網民認為奧黛麗厚本非科班出身，沒有長劇演出經驗，卻空降演出S+劇集（指大預算製作），紛紛表示質疑。隨後有網民爆料，網民抵制成功，厚本已經被《不讓江山》劇組除名。但部分網民認為厚本遭除名的消息僅是“轉移視線”。網民注意到《不讓江山》原著遭到劇組大幅改編，包括楊洋扮演的男主角“李叱”，原著的英氣形象據傳被改為粗俗，女主角周潔瓊的角色地位疑遭邊緣化，導演費振翔被指控帶多位關係戶進組，導致專業演員戲份大幅縮水，引發“流量凌駕專業”的擔憂。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>雲浩影初三主動搵人開年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890953.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890953.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[雲浩影初三主動搵人開年 前晚，雲浩影為婚紗展擔任表演嘉賓，獻唱三首歌曲祝福現場的準新人，其中有她的中學同學前來支持，她高興見同輩朋友踏入人生新階段。雲浩影透露四月會推出新唱片，預計推出十首新歌，由於過年前去了韓國工作，所以新年期間她休息為主，跟家人朋友去拜年，但未約實時間去男友家拜年。雲浩影說：“到...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/68811771867129744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>雲浩影初三主動搵人開年</p><p>前晚，雲浩影為婚紗展擔任表演嘉賓，獻唱三首歌曲祝福現場的準新人，其中有她的中學同學前來支持，她高興見同輩朋友踏入人生新階段。雲浩影透露四月會推出新唱片，預計推出十首新歌，由於過年前去了韓國工作，所以新年期間她休息為主，跟家人朋友去拜年，但未約實時間去男友家拜年。雲浩影說：“到時我會有所準備，探人當然要帶禮。”是否準備好被長輩們催婚？她說：“幸好家人都很自由，沒有催婚，反而叫我專注事業。（未來奶奶呢？）暫時未收到通知。”</p><p>中學同學開始談婚論嫁，雲浩影說每個人的路向不同，她沒有心急結婚，想先專注事業，其他事情就順其自然。談到馬年的目標，她希望能夠做多一首令大家喜歡的歌。大年初三雲浩影在社交網公開歡迎網民找她“開年”，她笑道：“因為赤口所以歡迎大家來鬧我，等於應驗了赤口，之後就不會再跟別人鬧交。不過大家都好鬼馬，下次可以鬧得兇狠一些，本身我好期待的。”情人節要在韓國工作中度過，雲浩影說沒有刻意去補慶祝，只是簡單地跟男友交換了心意卡，覺得親手寫的文字最有溫度，相信男男友會滿意，而男友也有送花給她。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《金多寶》天地場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890954.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890954.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《金多寶》天地場 賀歲片《金多寶》終於衝破千萬票房，本應是可喜可賀，惟導演翁子光對此仍然不滿，直指電影上畫幾天後部分戲院只有“天地場”，他於社交平台稱“說好的港片共贏呢？”及“算不算是霸王排片？” 一切事緣有網民回港過年，本預算帶家中兩老看《金多寶》，惟初四當天查看寓所附近的天水圍某戲院才發現，《金...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/30621771867129837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《金多寶》天地場</p><p>賀歲片《金多寶》終於衝破千萬票房，本應是可喜可賀，惟導演翁子光對此仍然不滿，直指電影上畫幾天後部分戲院只有“天地場”，他於社交平台稱“說好的港片共贏呢？”及“算不算是霸王排片？”</p><p>一切事緣有網民回港過年，本預算帶家中兩老看《金多寶》，惟初四當天查看寓所附近的天水圍某戲院才發現，《金多寶》只被安排在早上的八時二十分及凌晨的零時四十分才有放映，而同一戲院上映的《夜王》則由早上八時半至零時卅五分全日合共放映廿六場，他質疑為甚麼沒有正常的放映時間。翁子光引用其帖文稱“明白（戲院）是打開門做生意的，但我們的入座率明明也不失禮啊，其實我們只希望穩守威脅不了票房冠軍的第二名。”同時也提出了文首的兩項質疑。</p><p>過去不少電影也曾遇上過天地場的安排，原因可能是因為題材小眾或被認為不吸引，亦可能是電影已上畫了一段時間，但如《金多寶》般只上畫了幾天便被安排天地場的賀歲片確也少見。畢竟天地場這兩個時段絕非大眾觀看電影的首選，對票房收入極為不利，自然難免被投訴為不公平競爭，所以翁子光發洩不滿也無可厚非。因為他早說過由自己墊支了一半製作費，只有票房達三千萬才能回本，如今在天地場的影響下才剛破千萬片房，距離三千萬仍然路遠。</p><p>《夜王》排片量遠勝《金多寶》，原因大家都明白，因為網民所提及的戲院正是《夜王》發行商的旗下院線，而發行商也是製片商之一。換言之《夜王》的票房直接影響到片商及院線收益，所以獲得催谷自然也很正常，總不可能倒米減低自己的收益，所以翁子光也只能怪自己太過天真，沒想過院商的安排會影響票房。</p><p>娛  翁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>羅蘭人老百事哀？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890955.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890955.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[羅蘭人老百事哀？ 春意盎然尖沙咀，文化中心旁邊長樓梯，高處站着一位老婦，打扮得體，顫顫巍巍。定眼一看，香港金像影后：羅蘭！九十一歲，獨站高階梯，沒人陪伴。短片上網，羅蘭姐面色不俗，眼神似乎失去焦點，略顯徬徨站在原地，身體稍微移動，欲行又止，流露出不知何去何從的表情……。 另一番年味。“為甚麼？羅蘭姐...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/48951771867129931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>羅蘭人老百事哀？</p><p>春意盎然尖沙咀，文化中心旁邊長樓梯，高處站着一位老婦，打扮得體，顫顫巍巍。定眼一看，香港金像影后：羅蘭！九十一歲，獨站高階梯，沒人陪伴。短片上網，羅蘭姐面色不俗，眼神似乎失去焦點，略顯徬徨站在原地，身體稍微移動，欲行又止，流露出不知何去何從的表情……。</p><p>另一番年味。“為甚麼？羅蘭姐看起來有點蹣跚無助的樣子。”短片引發網民熱烈討論，紛紛表示心疼：“人老百事哀。”呼籲——去看看羅蘭姐啊，你們怎麼都不理她。更對她獨自出行感到非常擔憂。</p><p>網民補充，短片隱約見到盧海鵬和連炎輝，相信他們曾一起會面，影片完結時，只見羅蘭獨立樓梯，似不勝寒之感。</p><p>羅蘭身體狀況，需加留意。去年十月，她接受傳媒訪問時，聲線柔弱：“數月前，家中發生意外。當日早上七時，心急接聽電話，不愼成個人撻直廳中，劇痛無法自行站立，需由傭人召救傷車送院……。留醫八天，俟後，便經常周身痛……，有時好地地瞓醒冇事喎，忽然有一朝。佢又腳痛喎。”年逾九旬，經此一跌，羅蘭健康，更令粉絲擔心了。</p><p>月有陰晴圓缺，人有悲歡離合。九十四歲胡楓，太太呂詠荷離世後，不時獲圈中友好邀約飯局，都會見到九十一歲羅蘭身影，盛傳“暮年戀”；胡楓澄清是“美麗的誤會”後，今年一月，胡楓慶祝九十四歲生日時，羅蘭破例未有露面。</p><p>網上多張團年飯相片……，胡楓滿場飛，傷癒的羅蘭，未知是否行動不便， 見她沒有離座，左右兩旁為李琳琳，余安安。估計與胡楓分開坐……。</p><p>高  梁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新新藝術會大聯歡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890956.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890956.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[亮相央視幸福社區 新新藝術會大聯歡 於年廿三晚在中央廣播電視總台首播，並於年初五晚（廿一日）重播的《2026幸福社區大聯歡》節目，作為粵港澳大灣區代表的澳門新新藝術會團隊榮耀登場，以少年、青年、中年三代同台的溫暖陣容，傾情演唱《友情歲月》、《恭喜發財》等經典金曲，並與灣區演員攜手向全國人民送上新春祝...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/34841771867130119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/40841771867130119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/62421771867130119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/37191771867130119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>亮相央視幸福社區</p><p>新新藝術會大聯歡</p><p>於年廿三晚在中央廣播電視總台首播，並於年初五晚（廿一日）重播的《2026幸福社區大聯歡》節目，作為粵港澳大灣區代表的澳門新新藝術會團隊榮耀登場，以少年、青年、中年三代同台的溫暖陣容，傾情演唱《友情歲月》、《恭喜發財》等經典金曲，並與灣區演員攜手向全國人民送上新春祝福，用歌聲與笑容展現灣區和睦融洽、友愛向上的動人畫面。</p><p>本次隊伍有來自各行各業的聲樂愛好者，不乏溫馨的母女檔、閨密組等參與，皆難得在央視演出，為人生增添無數珍貴又美好的回憶。</p><p>擔任團長的新新藝術會會長羅苑薇稱，在彩排與錄製期間，導演頻頻點讚，認為新新藝術會一行精神面貌極佳、舞台狀態亮眼，演唱與服裝準備充分、專業度高，給予充分肯定。讓同仁銘記於心的是，央視節目組全體台前幕後工作人員的專業與付出，從燈光舞美的反覆調試，到流程細節的逐項打磨，再到候場時的悉心引導，他們以精益求精的態度，為每一位表演者搭建起閃耀的平台。這次寶貴的經歷，讓同仁深切感受到央視作為國家級媒體的責任與溫度，由衷向央視及全體工作人員致敬。</p><p>這次赴京演出，團員來自澳門不同行業，因對聲樂的滿腔熱忱相聚相伴、勤學苦練。儘管並非專業出身，卻始終以高標準嚴格要求自己，潛心打磨、精益求精。憑純粹的熱愛與不懈的堅持，最終在央視舞台自信綻放，收穫滿滿。</p><p>為了這次演出，全體成員提前數月精心籌備，每人準備多套服裝與細緻配飾，逐字打磨歌詞、反覆雕琢動作，最終呈現的舞台驚艷全場，所有的堅持與付出都化作最閃耀的光芒。能帶領這群摯愛歌唱的夥伴，代表澳門站上國家級舞台，對羅苑薇是莫大的福氣與榮耀。</p><p>節目播出以後，團隊成員與家長紛紛發表感言，滿懷感恩。副團長李國強表示，有幸首次以灣區青年、新新藝術會副會長身份登上央視《幸福社區》舞台獻唱，非常感恩。這不僅是一場表演，更是向全國觀眾展現澳門青年愛國愛澳、積極向上的精神風貌。未來將繼續團結灣區青年，以藝術為橋樑，講好澳門故事、灣區故事。</p><p>會員余凱濤分享稱，站上央視舞台還是第一次。在羅老師指導下，大家齊心協力、認真練習，圓滿完成演出，收穫滿滿。</p><p>家長紛紛表示，登上央視舞台，孩子們終身難忘。感恩羅老師一路陪伴，與孩子共同實現夢想。</p><p>本報記者  許文權</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>久違了的武俠史詩</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890957.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890957.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[久違了的武俠史詩 ——談《鏢人：風起大漠》 《鏢人：風起大漠》邀請到李連杰、于榮光、張晉、惠英紅、吳京等幾代動作演員合演，結尾還有《少林寺》導演張鑫炎、一代武指袁和平粉墨登場，致敬武俠片的意圖非常明顯，也藉以重塑武俠片風韻。 一開始的客棧前奏，人物出場，正邪對打，是致意《龍門客棧》？客棧設計獨特，像...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/78311771867130478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>久違了的武俠史詩</p><p>——談《鏢人：風起大漠》</p><p>《鏢人：風起大漠》邀請到李連杰、于榮光、張晉、惠英紅、吳京等幾代動作演員合演，結尾還有《少林寺》導演張鑫炎、一代武指袁和平粉墨登場，致敬武俠片的意圖非常明顯，也藉以重塑武俠片風韻。</p><p>一開始的客棧前奏，人物出場，正邪對打，是致意《龍門客棧》？客棧設計獨特，像深山內，又似開放式，李連杰與吳京的打鬥先聲奪人。全片實為公路戲，一趟護鏢任務，引來殺手、官府等幾路人馬追殺，過程中加入不同人物，由頭打到尾，每場動作戲皆精彩。八十歲的導演袁和平幾乎施展了畢生功力，與武指谷軒昭設計出不同人物、不同武器、不同環境與不同招式的打鬥，硬橋硬馬，燦爛豐富，彷如一次大曬冷，並結合西域的壯麗奇山，交織出西部片氣息。最精彩莫過於沙塵暴下對打，視覺衝擊力強勁，讓人想起《末日先鋒：戰甲飛車》。</p><p>在追與逃的過程中，牽引出眾多人物，族群間的出賣、拍檔間的恩仇、鏢人間的情義、官兵的追殺，並逐步交代前塵往事。劇本寫得顯淺易明，人物身世有所交代，也涉及政治陰謀，描繪出結合官、民、俠的武俠世界。當中官殺義士、俠士協助逃亡的情節，散發出為民請命的武俠情懷與正義氣概；吳京飾演的鏢人，從只為金錢到仗義相助，表現出武俠世界中的情義；他帶着小孩的形象，有着《帶子雄狼》的影子。</p><p>袁和平是香港首屈一指的武指，縱橫影壇近五十年，炮製多齣武打經典，不過他執導的作品水準參差。今次導演武俠大製作，將一生累積的經驗與力氣傾瀉出來，拍出西域沙漠下的武俠恩仇，風格粗獷，節奏一氣呵成。人物不為打而打，而是在錯綜複雜關係中以暴力了斷，性格鮮明，情義兼備，交出導演一生中最龐大的武俠史詩。在現今武俠片幾乎失傳的情況下，本片捍衛武俠片傳統、延續武俠片光芒，讓人拍掌歡呼。</p><p>lhaio@yahoo.com.hk</p><p>小也</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>致友人</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890958.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890958.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[致友人 很感謝你們在忙於迎來送往的大年初三夜晚，光臨“馨香里”的揭牌儀式。在眾多選擇當中，你們卻選擇出席我的這個很個人的、微不足道的邀請，難為了。 之所以決定在大年初三的二月十九日，乃是為了紀念六十六年前的二月十九日。就在那天，母親送我到早已不見蹤影的華佗廟坐自行車，自行車送我到竹秀園後，我就只能步...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/7551771867130572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>致友人</p><p>很感謝你們在忙於迎來送往的大年初三夜晚，光臨“馨香里”的揭牌儀式。在眾多選擇當中，你們卻選擇出席我的這個很個人的、微不足道的邀請，難為了。</p><p>之所以決定在大年初三的二月十九日，乃是為了紀念六十六年前的二月十九日。就在那天，母親送我到早已不見蹤影的華佗廟坐自行車，自行車送我到竹秀園後，我就只能步行山路，目的地是我要當教師的鄉下學校。之所以只邀請你們共十二位友伴，乃出於六十六年中兩個“六”相加的考慮。</p><p>“馨香里”的牌子未露真面目時，書桌上就擺放着十二位作家的書——巴爾扎克、屠格涅夫、普希金、萊蒙托夫、狄更斯、莎士比亞、黑塞、葉芝、傑克 · 倫敦、歐 · 亨利、茨威格、列夫 · 托爾斯泰的書。之所以也是十二位，那同樣乃一種寓意。我讀書很雜，喜歡的中外作家很多，上述巴爾扎克等十二位，只是縮影。就在大年初三那個白天，我在百香果藤蔓下讀了普希金短篇小說《射擊》，不知多少次拜閱《射擊》了！總是常讀常新，認知總在增益。</p><p>不會忘懷你們當中的許多位，連三趕四地精心付出，才使“馨香里”的建設成效明現。這中間的每一顆植物、每一項設施，都凝聚了心血力。而在送來的鮮花中，有附言如此道之：“一隅馨香，半世知音”，那是說我倆相交相知久矣，頗值珍之重之；另有附言如此道之：“藝馨傳頌飄萬里，書香四溢沁心脾”，“馨香里”只屬“小兒科”，沒那麼光彩奪目！但那卻是重情重義友伴的一種心意、一種寄託。</p><p>“馨香里”在炮竹聲後揭牌不久，就移步“書樓”。“馨香里”與“書樓”，一個室外一個室內！“馨香里”是“書樓”的補充、“書樓”的延伸，都是我讀書聽音樂之所在，雖然空間都不算大，尤其“馨香里”，但藉書籍和音樂，卻可以聯繫整個世界。</p><p>（二之一）</p><p>費拉拉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>羅拔阿拉馬約封BAFTA影帝</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890959.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890959.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《一戰再戰》掃六獎成大贏家仍輸 羅拔阿拉馬約封BAFTA影帝 奧斯卡影帝里安納度狄卡比奧(Leonardo DiCaprio)憑電影《一戰再戰》(One Battle After Another)，成為所有比賽的賽前大熱，可惜在素有“英國奧斯卡”之稱的第七十九屆英國電影學院獎(BAFTA)未能斬獲影...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/15281771867130666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/47641771867130666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/44751771867130666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/61421771867130681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/98331771867130681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《一戰再戰》掃六獎成大贏家仍輸</p><p>羅拔阿拉馬約封BAFTA影帝</p><p>奧斯卡影帝里安納度狄卡比奧(Leonardo DiCaprio)憑電影《一戰再戰》(One Battle After Another)，成為所有比賽的賽前大熱，可惜在素有“英國奧斯卡”之稱的第七十九屆英國電影學院獎(BAFTA)未能斬獲影帝寶座。影帝由三十三歲英國男演員羅拔阿拉馬約(Robert Aramayo)憑電影《I Swear》爆冷奪得，令許多行內人士都大跌眼鏡。</p><p>連《橫衝直闖》(Marty Supreme)的“甜茶”添麥菲查洛美(Timothée Chalamet)都大熱倒灶，無緣影帝。羅拔在致詞時激動落淚，表示難以置信竟然可以“擊敗”多位“前輩”，更表示美國著名男星伊凡鶴基(Ethan Hawke)曾到他的學校講課，意即自己已打敗導師，網民感嘆萬事皆有可能。</p><p>《一戰再戰》當日一口氣獲得包括最佳影片獎、最佳導演獎、最佳男配角獎、最佳改編劇本獎、最佳攝影及最佳剪輯獎等六個大獎，榮獲榜首。里安納度雖敗猶榮，皆因他刷新了最新紀錄，他成為BAFTA史上獲得提名次數最多的演員，合共獲得七次提名，他曾在一六年憑《復仇勇者》(The Revenant)獲獎，其他包括《娛樂大亨》(The Aviator)、《無間道風雲》(The Departed)、《華爾街狼人》(The Wold Of Wall Street)、《從前，有個荷里活》(Once Upon a Time in Hollywood)和《千萬別抬頭》(Don't Look Up)等電影皆獲提名。</p><p>由非裔導演賴恩古格勒(Ryan Coogler)執導的《罪人們》(Sinners)則榮獲三項大獎，包括最佳女配角獎、最佳原創劇本獎和最佳配樂獎，屈居第二。《科學怪人》(Frankenstein)則勇奪最佳製作設計、最佳妝髮和最佳服裝設計獎，以三獎佳績同列亞軍。</p><p>是次典禮的首創紀錄還有女星謝茜(Jessie Buckley)，她首奪影后。最佳女配角雲美(Wunmi Mosaku)及最佳男配角辛潘(Sean Penn)同樣在今屆獲得他們的第一次。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真矢癌逝享年五十六歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890960.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890960.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[真矢癌逝享年五十六歲 昨日凌晨，日本搖滾樂團月之海透過官方X發佈訃告，證實成員真矢於本月十七日病逝，享年五十六歲。這位傳奇鼓手在六年前被確診大腸癌第四期，去年又發現腦腫瘤，他一直與病魔奮戰，勇敢抗癌。 一九八六年，真矢與月之海其他成員組成樂團並開展他們的音樂之旅，樂團曾獲得日本金唱片大獎年度最佳搖滾...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/49121771867131134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>真矢癌逝享年五十六歲</p><p>昨日凌晨，日本搖滾樂團月之海透過官方X發佈訃告，證實成員真矢於本月十七日病逝，享年五十六歲。這位傳奇鼓手在六年前被確診大腸癌第四期，去年又發現腦腫瘤，他一直與病魔奮戰，勇敢抗癌。</p><p>一九八六年，真矢與月之海其他成員組成樂團並開展他們的音樂之旅，樂團曾獲得日本金唱片大獎年度最佳搖滾專輯獎、日劇學院賞最佳主題曲獎等大獎。事實上，真矢確診大腸癌後，儘管病情嚴峻，他依然一邊接受化療與手術，一邊堅持演出，甚至在二五年仍登上東京巨蛋參與成軍三十五周年的演出。月之海在官方訃文寫道：“真矢生前曾說五個人一定要再次重返舞台，他比任何人都相信自己能重新站起來……真矢不屈不撓的精神直到最後都沒有放棄，他宛如太陽般的笑容，是所有成員及工作人員的希望之光。”消息曝光後，許多粉絲在社交平台表達不捨，希望他一路走好。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>墨毒梟被斃多地騷亂</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890961.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890961.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[墨毒梟被斃多地騷亂 據香港中通社、外媒報道：墨西哥國防部廿二日通報，墨西哥武裝部隊廿二日在哈利斯科州塔帕爾帕市針對毒販開展抓捕行動，“哈利斯科州新生代”販毒集團頭目內梅西奧 · 奧塞格拉 · 塞萬提斯拒捕受傷，在送醫院途中身亡。 美國提供有用信息 報道稱，行動中也有三名軍人受傷，送院治理。消息指美國...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/90291771867131150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/82581771867131166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>墨毒梟被斃多地騷亂</p><p>據香港中通社、外媒報道：墨西哥國防部廿二日通報，墨西哥武裝部隊廿二日在哈利斯科州塔帕爾帕市針對毒販開展抓捕行動，“哈利斯科州新生代”販毒集團頭目內梅西奧 · 奧塞格拉 · 塞萬提斯拒捕受傷，在送醫院途中身亡。</p><p>美國提供有用信息</p><p>報道稱，行動中也有三名軍人受傷，送院治理。消息指美國有就今次行動提供有用信息。</p><p>墨國防部說，軍方人員在行動中遇襲後還擊，四名“哈利斯科州新生代”成員當場死亡，另有三人受傷後在空運至墨西哥城送醫院途中死亡，其中包括奧塞格拉。有關部門將對其進行必要的法醫鑑定程序以正式確認其身份。</p><p>多州出現封路焚車</p><p>行動開展後，哈利斯科州及其鄰近的米卻肯、科利馬、瓜納華托等多個州出現道路封鎖和車輛遭焚燒等暴力行為。當地媒體認為，這些暴力行為是販毒集團對軍方行動的報復。</p><p>呼籲民眾避免外出</p><p>哈利斯科州州長巴勃羅·萊穆斯宣佈全州進入紅色警報狀態，暫停該州公共交通服務，呼籲當地民眾避免外出。他表示州政府正與聯邦政府協調應對局勢。</p><p>另美國有線電視新聞網稱，墨西哥總統辛鮑姆廿二日對參與此次行動的各部門表示讚賞。她表示，墨西哥各州政府正在“全面協調”應對騷亂。</p><p>被美列入恐怖組織</p><p>五十六歲的奧塞格拉出生於米卻肯州，曾任警察。他領導的“哈利斯科州新生代”販毒集團，去年被美國列入恐怖組織名單。</p><p>“哈利斯科州新生代”販毒集團是墨西哥勢力最大的兩個有組織犯罪集團之一。此前，美國總統特朗普多次公開宣稱，如果墨西哥無法摧毀販毒集團，美國將單方面採取軍事行動達成這一目標。</p><p>本報綜合報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方籲在墨公民提高警惕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890962.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890962.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方籲在墨公民提高警惕 據新華社、外媒報道：中國駐墨西哥大使館廿二日發佈安全提醒說，墨西哥部分地區近日發生較為嚴重的社會治安事件，在墨中國公民和機構務必提高警惕，嚴格遵照當地政府部門發佈的通知通告。 多州發佈紅色警報 根據安全提醒，二月廿二日，墨西哥哈利斯科州、米卻肯州、納亞里特州、瓜納華托州、科利...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/3541771867131369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中方籲在墨公民提高警惕</p><p>據新華社、外媒報道：中國駐墨西哥大使館廿二日發佈安全提醒說，墨西哥部分地區近日發生較為嚴重的社會治安事件，在墨中國公民和機構務必提高警惕，嚴格遵照當地政府部門發佈的通知通告。</p><p>多州發佈紅色警報</p><p>根據安全提醒，二月廿二日，墨西哥哈利斯科州、米卻肯州、納亞里特州、瓜納華托州、科利馬州、下加利福尼亞州和塔毛利帕斯州等地發生較為嚴重的社會治安事件。相關州政府已發佈紅色警報，要求居民盡量留在家中、避免外出，並宣佈暫停公交運輸服務及部分公共活動。墨西哥聯邦交通運輸部門也發佈提示，要求民眾避免在相關州的聯邦高速公路路段通行。</p><p>墨西哥武裝部隊廿二日在哈利斯科州塔帕爾帕市針對毒販開展抓捕行動，“哈利斯科州新生代”販毒集團頭目內梅西奧·奧塞格拉·塞萬提斯死亡。據墨西哥媒體報道，多州出現的暴力活動是販毒集團對軍方行動展開的報復。</p><p>航班取消華客滯留</p><p>據當地媒體報道稱，有中國旅客指，原定乘坐二月廿四日早上的航班離開，但機場受襲擊令航班取消，目前只能留在酒店，驚魂未定，不知接下來安排。</p><p>加籲避非必要旅行</p><p>另外，加拿大外交部廿二日宣佈，由於墨西哥西南部地區發生暴力衝突，加拿大將該國整體風險等級定為“高度警戒”，並將墨西哥十餘個州列入“避免非必要旅行”區域。加拿大航空公司廿二日宣佈，由於無法保障機場運營安全，暫停往返巴亞爾塔港的所有航班。加拿大西捷航空也已取消了相關航班。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>HYPLAND × 《數碼暴龍》回憶盡現</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890963.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890963.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[HYPLAND × 《數碼暴龍》回憶盡現 經典的日本熱血動畫《數碼暴龍》，曾是不少人的童年集體回憶，那前奏一響起即令人熱血沸騰。美國洛杉磯品牌HYPLAND與《數碼暴龍》近日攜手推出聯乘系列，讓一眾《數碼暴龍》迷重溫經典。 HYPLAND 與數碼暴龍聯乘系列以初代角色與世界觀為設計靈感，幾位被選中的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/42091771867132134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/40231771867132134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/71851771867132134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/59861771867132134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/43301771867132150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/95891771867132150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/2671771867132150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>HYPLAND × 《數碼暴龍》回憶盡現</p><p>經典的日本熱血動畫《數碼暴龍》，曾是不少人的童年集體回憶，那前奏一響起即令人熱血沸騰。美國洛杉磯品牌HYPLAND與《數碼暴龍》近日攜手推出聯乘系列，讓一眾《數碼暴龍》迷重溫經典。</p><p>HYPLAND 與數碼暴龍聯乘系列以初代角色與世界觀為設計靈感，幾位被選中的孩子主角太一、大和及光子郎等，連同多個數碼暴龍角色共同登場，亞古獸、暴龍獸、加布獸、加魯魯獸、天女獸、比多獸、亞古獸、瓢蟲獸、巴魯獸、仙人掌獸、花仙獸、比丘獸、神聖天使獸、奧米加獸及戰鬥暴龍獸以各樣服飾及周邊商品的不同形式現身，系列包括T恤、衛衣、連帽外套及羽絨服等。</p><p>當中最吸引目光的是暴龍獸羽絨外套，無論顏色及造型都非常搶鏡；加魯魯獸運動休閒服更特設連褲套裝，同樣吸睛；天女獸連帽外套以復古設計，令造型更有質感，主打經典懷舊，回憶瞬間滿分。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>NAKED Copenhagen ×Nike棄鞋帶亮面登場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890964.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890964.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[NAKED Copenhagen ×Nike棄鞋帶亮面登場 丹麥時尚名所NAKED Copenhagen攜手Nike，推出以Shox Z Calistra為基底的聯名新作，以無鞋帶設計與亮面質感，將經典Shox科技重塑，打造兼具未來感與建築美學的“穿戴雕塑”。 鞋款捨棄傳統鞋帶，改用束帶鞋扣實現快速...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/93201771867132697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>NAKED Copenhagen ×Nike棄鞋帶亮面登場</p><p>丹麥時尚名所NAKED Copenhagen攜手Nike，推出以Shox Z Calistra為基底的聯名新作，以無鞋帶設計與亮面質感，將經典Shox科技重塑，打造兼具未來感與建築美學的“穿戴雕塑”。</p><p>鞋款捨棄傳統鞋帶，改用束帶鞋扣實現快速穿脫，一體成型亮面鞋面搭配立體壓紋與細膩鏤空細節，在簡潔輪廓中營造層次感，風格極簡前衛。</p><p>設計團隊將經典Shox柱狀緩震單元低調內嵌，弱化視覺衝擊感，同時保留舒適回彈腳感，兼顧造型與機能。整體設計弱化運動屬性，強化時裝屬性，低調隱藏品牌標識，讓材質、光澤與線條成主角。</p><p>這雙聯名鞋款預計今年春季登場，憑藉獨特無鞋帶結構與高質感外型，成為兼具穿搭與收藏價值的話題鞋款，無論日常搭配或時尚造型都能輕鬆駕馭。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Jacob &amp; Co.×HUMAN MADE心形吊墜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890965.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890965.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[Jacob & Co.×HUMAN MADE心形吊墜 由Pharrell Williams創立的潮流拍賣平台JOOPITER，推出Jacob & Co.與HUMAN MADE聯名的限量心形吊墜，實現高級珠寶與街頭文化的重磅碰撞。 作品以HUMAN MADE經典心形圖案為設計核心，由珠寶品牌Jacob...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/50311771867132853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/70111771867132853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>Jacob & Co.×HUMAN MADE心形吊墜</p><p>由Pharrell Williams創立的潮流拍賣平台JOOPITER，推出Jacob & Co.與HUMAN MADE聯名的限量心形吊墜，實現高級珠寶與街頭文化的重磅碰撞。</p><p>作品以HUMAN MADE經典心形圖案為設計核心，由珠寶品牌Jacob & Co.精工打造，採用純銀材質搭配滿鑲晶鑽，整體光澤細膩、輪廓飽滿，將街頭符號升級為奢華佩戴的藝術品。吊墜的正面印有HUMAN MADE字樣，背面刻有聯名標識，細節處彰顯三方合作身份。</p><p>這款吊墜兼具收藏價值與日常搭配屬性，可作為頸鏈佩戴或個性掛飾，風格百搭且辨識度極高。</p><p>作品採限量形式發行，是NIGO街頭美學與Jacob & Co.頂級工藝的融合結晶。憑藉獨特跨界定位與精緻做工，該吊墜成為潮流與珠寶領域備受關注的新作，也為街頭配飾帶來更高階的質感表達。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Septon復活 融合現代 街拍利器</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890966.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890966.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[Septon復活  融合現代  街拍利器 Voigtlander（福倫達）傳奇名鏡Septon即將“復活”，日前Cosina 發佈全新的Voigtlander Septon 40mm F2 Aspherical，提供Sony E及Nikon Z兩個版本，把傳統與現代科技融合，預計將在3至4月上市。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/51201771867133025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/98581771867133041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/91121771867133041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/89331771867133041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/57081771867133056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/73301771867133056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/15851771867133056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>Septon復活  融合現代  街拍利器</p><p>Voigtlander（福倫達）傳奇名鏡Septon即將“復活”，日前Cosina</p><p>發佈全新的Voigtlander Septon 40mm F2 Aspherical，提供Sony E及Nikon Z兩個版本，把傳統與現代科技融合，預計將在3至4月上市。</p><p>Septon這個名字在攝影歷史中頗具份量，在1950年代尾至60年代專為Bessamatic及Ultramatic葉片快門單反相機開發，以7片雙高斯非對稱結構聞名，被認為是當年標準鏡頭的巔峰。Cosina推出的復刻版，在6片鏡片的Orthometar結構基礎上，加入一片非球面鏡片，形成6組7片光學結構，強化Orthometar低畸變的優勢，亦在f2大光圈下保持輕便。</p><p>根據官方資料，Septon 40mm F2 Aspherical外型小巧，E接環版全長僅30mm，重量為 165g，Z接環版只有32mm長，重量略為增至205g，可謂機動與實用兼備。雖然新鏡以輕巧見稱，但做工不馬虎，全金屬鏡身為用家提供良好質感，30cm最近對焦加上1:5.3的最高放大倍率，無論街拍或拍食物都合適，配合f2大光圈輕鬆拍出淺景深效果。</p><p>外觀上，Sony和Nikon兩個版本的對焦的設計亦有所分別，採用不同的滾花紋理，對應兩個系統各自的設計語言。另外，新鏡的接環部分加入電子觸點，除了記錄Exif拍攝資訊，兩個版本都支援機身的防震系統，E-Mount版在轉動對焦環時可自動放大畫面，而Z-Mount版亦可對應焦點框變色、峰值對焦與放大按鍵顯示等功能，大大降低手動對焦的難度。</p><p>價錢方面，新鏡定價為85,000日圓，折合約4,180港元，相信不少老攝友，願意為這一支既有歷史底蘊，又有現代技術的鏡頭埋單。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>代經濟規模擴大 促良性發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890972.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890972.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[代經濟規模擴大 促良性發展 馬年春節期間，六十九元代貼春聯、一百九十九元代拜年等明碼標價的套餐，成為跑腿業務中的新玩法。儘管有人斥責其將孝心商品化、消解傳統禮儀的嚴肅性，但也有人直言，這是部分無法返鄉者的無奈折衷方法，“花錢買安心”。 當情感需求、商業邏輯與時代變遷深度碰撞時，“代經濟”日益崛起，成...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>代經濟規模擴大 促良性發展</p><p>馬年春節期間，六十九元代貼春聯、一百九十九元代拜年等明碼標價的套餐，成為跑腿業務中的新玩法。儘管有人斥責其將孝心商品化、消解傳統禮儀的嚴肅性，但也有人直言，這是部分無法返鄉者的無奈折衷方法，“花錢買安心”。</p><p>當情感需求、商業邏輯與時代變遷深度碰撞時，“代經濟”日益崛起，成為跑腿經濟中不可或缺的一環。與此同時，當年輕人開始用“代服務”化解春節焦慮。“代盡孝”、“代磕頭”、“代拜年”服務，看似是一次偶然的節日行銷，實則是跑腿行業競爭進入白熱化階段後，平台尋求差異化突圍。數據顯示，中國的跑腿經濟市場，正以驚人的速度膨脹，二○二一年市場規模約為一百三十一億元，估計去年已飆升至六百六十四億元。</p><p>代經濟為有技能或時間的人，提供了新的就業管道和收入來源，緩解就業壓力。但代經濟的便利性可能導致消費者產生過度依賴，削弱自身的動手能力和社交能力。部分代服務內容觸碰了道德乃至法律底線，引發社會爭議，如“代人相親”、“代追女生”等服務破壞了社會信任體系，而“代上課”、“代寫論文”、“代考試”等服務則違背了社會的公序良俗，甚至觸及法律層面。</p><p>作為一種新興業態，“代經濟”出現的問題不可避免，監管部門必須做好制度規範和相關保障，引導其良性發展，不偏離正軌，讓“代經濟”這匹黑馬跑得更遠。仙    迪</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春晚體現科技力量</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890973.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890973.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春晚體現科技力量 中央廣播電視總台春晚的精彩表演，通過各大視頻平台，讓我們可以陸陸續續重溫，不少令人嘆為觀止。其中在哈爾濱拍攝的大型音樂短片，對於3個月前剛去完哈爾濱的我，特別親切。 這個音樂短片製作精良，觀眾看完後真的巴不得馬上去哈爾濱。當晚我有看直播的，當看到豆包出場，簡直是有意外驚喜，豆包是春...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/32371771867133775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/14731771867133775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春晚體現科技力量</p><p>中央廣播電視總台春晚的精彩表演，通過各大視頻平台，讓我們可以陸陸續續重溫，不少令人嘆為觀止。其中在哈爾濱拍攝的大型音樂短片，對於3個月前剛去完哈爾濱的我，特別親切。</p><p>這個音樂短片製作精良，觀眾看完後真的巴不得馬上去哈爾濱。當晚我有看直播的，當看到豆包出場，簡直是有意外驚喜，豆包是春晚 “數智互動夥伴”，發動多輪抽獎。而且豆包還是“春晚全能助手”，隨時可查詢春晚節目單；同時可生成喜慶頭像，訂製專屬的馬年新春祝福，邊看節目邊解鎖趣味玩法。</p><p>春晚中國產機械人表演更是焦點所在，它們在四個表演亮相，展現頂尖的工程技術與藝術表現力。其中松延動力的機械人參與趣劇演出；宇樹科技《武 BOT》，機械人演繹高難度招式；魔法原子《智造未來》提供舞台表演支援；銀河通用參與微電影《我最難忘的今宵》。機械人與演員的互動，展現人類創意、機械人、AI協作的無限可能。雖然每個機械人表演都教人驚嘆，但始終仍是“表演”。不過《我最難忘的今宵》中，展示機械人生活化運用，如盤核桃、貨架取物、撿玻璃碎片、甚至還能串烤腸和疊衣服，完美演示了在家庭、零售等場景下服務潛力，希望機械人真正服務一般人的日子快點到來。</p><p>汪    奇 （kaawai@gmail.com）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>HSX One透視誘惑</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890976.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890976.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[HSX One透視誘惑 近日連續有大廠發佈真無線藍牙耳機，分別是Sony的WF-1000XM6及Acoustune HSX One，巧合的是同為日本大廠，產品均是Made in Japan，各有特色。今次先說Acoustune HSX One。 HSX One透過CNC精密加工與陽極氧化處理的工藝級...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/21431771867133994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/96451771867133994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>HSX One透視誘惑</p><p>近日連續有大廠發佈真無線藍牙耳機，分別是Sony的WF-1000XM6及Acoustune HSX One，巧合的是同為日本大廠，產品均是Made in Japan，各有特色。今次先說Acoustune HSX One。</p><p>HSX One透過CNC精密加工與陽極氧化處理的工藝級金屬腔體，完美嵌入高透光感的聚碳酸酯外殼中，有透明和石墨灰兩種顏色，可以看到耳機本體和充電盒的結構，相當吸引。每個耳機面板均配置實體按鍵，提供可靠的觸覺與聽覺回饋。Acoustune的調音不用懷疑，今次更是首次加入ANC主動降噪，依然做到音色自然通透，特別適合一些日系音樂。HSX One擁有出色外形和音質，售價為2,280港元，新年購物目標之一。昊    燊</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>紅魔11 Pro+鳴潮版打機一流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890978.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890978.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[紅魔11 Pro+鳴潮版打機一流 努比亞推出紅魔11 Pro+鳴潮限定版手機，採16GB RAM + 512GB存儲空間規格，禮盒收錄限定凱夫拉磁吸保護殼、人物擺件、限定曇切卡針、120W充電頭、徽章。該機是行業首款風水雙冷手機，內部配備AI伺服器同款散熱液，液態範圍-60℃-108°C，無需擔心低...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/38871771867134212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>紅魔11 Pro+鳴潮版打機一流</p><p>努比亞推出紅魔11 Pro+鳴潮限定版手機，採16GB RAM + 512GB存儲空間規格，禮盒收錄限定凱夫拉磁吸保護殼、人物擺件、限定曇切卡針、120W充電頭、徽章。該機是行業首款風水雙冷手機，內部配備AI伺服器同款散熱液，液態範圍-60℃-108°C，無需擔心低溫環境。內置7,500mAh</p><p>第三代牛魔王電池，加上純平機身設計，橫握打機手感一流。目前網購平台顯示無貨，據悉是春節工人放假，年後或有後續安排。</p><p>針    頭</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>在感官廢墟與關係網絡之間</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890967.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890967.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[在感官廢墟與關係網絡之間 ——評三場澳門駐場藝術計劃 澳門，這座被賭場霓虹與老街陰影切割的微型半島，以其濃縮的景觀，成為映照當代生存處境的稜鏡。澳門牛房倉庫藝術團體於市政牧場舊址（牛房）舉行《拼湊者的迷航——紅藍、色塊與怪獸：廖堉安》、《殘渣：無水之湯——朱苾怡》、《我與誰同在：李艾筱》展覽。三展均...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/17331771867133134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/94821771867133134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>在感官廢墟與關係網絡之間</p><p>——評三場澳門駐場藝術計劃</p><p>澳門，這座被賭場霓虹與老街陰影切割的微型半島，以其濃縮的景觀，成為映照當代生存處境的稜鏡。澳門牛房倉庫藝術團體於市政牧場舊址（牛房）舉行《拼湊者的迷航——紅藍、色塊與怪獸：廖堉安》、《殘渣：無水之湯——朱苾怡》、《我與誰同在：李艾筱》展覽。三展均為藝術家澳門駐場計劃，他們透過作品，呈現三種截然不同卻彼此映照的藝術取徑。展至三月十五日。由澳門文化發展基金資助，文化局場地支援。</p><p>第一幕：狂歡的廢墟——</p><p>廖堉安的符號拼貼</p><p>廖堉安的“拼湊者的迷航”是一場視覺爆破。藝術家將澳門最刺目的視覺符碼——紅藍二元色——提取為解剖社會心理的手術刀。“紅藍戰士”系列中，賭客被轉化為姿態變異的動物化形象。這是一種“感官現象學”報告：紅與藍不再是顏色，而是主宰慾望與恐懼的權力結構；那些誇張的身體，則是深陷此結構中的現代性主體，在狂歡廢墟裡進行帶有不確定性傾向的儀式。</p><p>“色塊”系列則將葡式花磚、中式紋樣提純為幾何色塊——一種視覺上的“考古分層法”，揭示城市景觀是被不同歷史痕跡反覆編碼的文本。廖堉安的繪畫是一種“主動迷航”。他拒絕提供地圖，而是引導觀者進入由符號和變形身體構成的迷宮。他的“拼湊”是對消費主義感官洪流的重組，繪畫成為抵抗：迫使我們正視自身深陷的感官政治。</p><p>第二幕：靜默的滋養——</p><p>朱苾怡的物質轉化</p><p>朱苾怡的“殘渣：無水之湯”將目光投向靜默流淌的餘韻。她的創作建立在一套溫柔的“殘渣詩學”之上：從即將丟棄之物中發掘記憶與關係的隱性結構。</p><p>《紙方》是這一詩學的核心：來自澳門、阿姆斯特丹等地的湯料殘渣，經手工製成紙張拼圖。紙面自然形成的纖維紋理，如地圖經緯、如身體脈絡，成為記憶與遷徙的雙重“肉身檔案”。《緣結》也是在澳門取得靈感，以漁網編織，將離散個體連結成網，隱喻社會關係那無形卻切實的維繫。</p><p>朱苾怡實踐的啟發性在於其“關係性”。《握在手中》的陶碗與工作坊記錄，將藝術創作打開為集體敘事生成的過程。參與者的個人史被編織進一鍋集體“情感濃湯”。她以滋養代替批判，以編織代替拼貼，建構基於關懷倫理的替代性檔案，修復被離散割裂的記憶與親密。</p><p>第三幕：邊界的測試——</p><p>李艾筱的親密協商</p><p>李艾筱的“我與誰同在”，將問題推向人際連結的最前線：信任的建立與親密的邊界。她的創作是一系列充滿不確定性的“社會情境實驗”。《我與我同在》與《我與誰同在》的對比，揭示親密關係的條件性。在澳門，《我與誰同在》因參與者對身體暴露的顧慮，催生半親密狀態：衣物指向具體他者，但其肉身缺席，由藝術家身體作為替身在場。這種錯位的在場，精準丈量不同文化中身體隱私的界限，以及親密關係中的權力協商。</p><p>《我仲喺度》和《我同你換》則展示連結的微小切口：語言交換中對嘴唇顫動的特寫，將溝通還原為充滿嘗試的原始接觸；物品交換構成匿名關係鏈，傳遞短暫卻實在的社會溫度。李艾筱不提供連結烏托邦，而是赤裸展示連結的脆弱與寶貴。</p><p>結論：在廢墟上編織連結</p><p>三場展覽，三種方法論：廖堉安以繪畫拼貼符號，進行視覺狂歡；朱苾怡以物質編織記憶，實踐關係美學；李艾筱以身體測試邊界，展開社會協商。它們共同指向一個核心：在當代社會的“感官廢墟”與“關係廢墟”中，藝術如何扮演重構性力量。他們的創作告訴我們：面對支離破碎的世界，藝術的價值在於教會我們成為拼湊者、編織者與協商者，在廢墟縫隙中，以感知、物質與身體，重新學習與世界、與他者、與自我相處，並在過程中短暫構築那些珍貴的“共在”時刻。</p><p>牛房倉庫大會主席</p><p>吳方洲</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文化民生 民生文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890968.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890968.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[人間煙火 文化民生    民生文化 在社區實際語境，文化並非孤立的，其應用反而無處不在。這也是公共文化服務的實踐基礎。 今年一月，特區政府社會文化司推出常態化“社文茶座”，首場聚焦居民關心的話題：“健康促進、資源下沉、關口前移”。這不單是政策宣示，更是官民的雙向奔赴，雙方在對話中尋求共識，本身就是一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/65181771867133306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>人間煙火</p><p>文化民生    民生文化</p><p>在社區實際語境，文化並非孤立的，其應用反而無處不在。這也是公共文化服務的實踐基礎。</p><p>今年一月，特區政府社會文化司推出常態化“社文茶座”，首場聚焦居民關心的話題：“健康促進、資源下沉、關口前移”。這不單是政策宣示，更是官民的雙向奔赴，雙方在對話中尋求共識，本身就是一種文化實踐。</p><p>從公共文化服務角度，“服務即文化”，不僅體現功能，其過程還承載價值觀念、行為規範以至人與人之間的情感連結，塑造我們的生活方式。內地許多城市正推行“十五分鐘品質文化生活圈”，讓居民在短距離步行範圍內享受到博物館、圖書館、社區服務中心等公共文化資源。這不僅是硬件建設，更是一種生活品質的承諾。澳門公共文化服務網絡相對完整，只要資源下沉，組合，加強以基層家庭為對象的文化友善措施，例如親子藝術工作坊、故事會、戶外劇場，既是文化服務，也是對家長的情緒支援，分減育兒壓力。當一個家庭能夠在社區內輕鬆參與文化活動，文化便真正融入日常。</p><p>第二場茶座今晚舉行，聚焦“以人為本、便民服務、心理健康”，基於“服務即文化”的邏輯，也就是“健康即文化”。身心健康從來不可分割，文化活動對心理健康的促進作用，往往比我們想像的更直接。以文化名義提高心理健康水平，除了“健康加油站”等活動，還有很大操作空間。</p><p>藝術療癒人生。同樣是非語言表達媒介，音樂能紓緩緊張情緒，減少焦慮；美術融匯作者生命經驗，讓觀眾觀人觀我，釋放壓力，提升自我認知。有人看到作品、聽到樂曲潸然淚下，因為過程引起內心同頻，喚起壓抑情緒。是藝術提供了安全的靠岸，讓人們以間接方式面對真實傷痛，透過感動達到心理療癒。這種療癒不需要專業診斷，不設門檻，卻往往能觸及人心深處。公共文化服務應善用這些工具，讓藝術成為市民日常的心理加油站。</p><p>有了工具，我們還需要平台。“空間即文化”，不止社區會堂、工業遺址、空置建築，甚至私人屋苑，都可以成為承載集體記憶、促進心靈交流的文化載體。當文化空間不再局限於傳統場館，而是延伸到市民的生活環境，文化才能真正活起來。</p><p>六個宗教團體去年在觀音堂首辦藝術展，宣揚“和諧澳門”理念，涵蓋居民共同的價值觀念和行為習慣，無形中在生活軌道注入潤滑劑。不同宗教能夠在同一空間對話，本身就是澳門社會和諧的縮影。近期有居民自發組織，在大廈大堂走廊佈置畫展，以澳門昔日行業風情為主題，可謂“澳門三十六生計”。嘗鼎一臠，喚醒住戶、訪客以至外賣員的視覺記憶，增加對澳門發展的認同感。外賣員送餐途中駐足欣賞，住戶出入之間感受城市變遷，這些都是文化融入日常的動人瞬間。這些民間自發行動，正是積極響應特區政府加強公共文化服務的實例。</p><p>樂團在劇院演出，何嘗不可輕裝上陣，在醫院、衛生中心等場域，以適切樂章撫慰心靈。法律法規並無禁止衛生部門主辦或參與文化活動，包括年度的沙灘音樂會，若以“擁抱生活、珍惜自我”為主題，讓衛生部門也成為主辦的一分子，那麼特區政府維護居民心理健康的目標更明確，社會效益也更大。</p><p>近年在公開場合，我表達得最多的是“文化民生”理念，這也是公共文化服務的變量與綜合。我始終認為只有將文化視為民生福利事業，服務於民生，更多照顧社會基層的實際需要，才是對澳門居民最大的人文關懷，也使澳門文化更加根深葉茂。文化是眾人之日常，文化民生的必然結果是帶來更加理性的民生文化，居民在參與文化活動的過程中，逐漸形成對公共事務的理性參與，這種從下而上、從個人到集體的文化積澱，最終指向“治理即文化”，居民、社區與特區政府形成公共政策的協同及共同價值觀，使社會運行更加暢順。當文化真正成為民生的一部分，民生也將因文化而更加豐盈。</p><p>太瘦生</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>告別“抽卡”式AI影像時代</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890969.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890969.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[在一件藝術品背後 告別“抽卡”式AI影像時代 農曆新年前字節跳動推出的Seedance 2.0，不只是一次技術的迭代，更是視覺文化史上的一道分水嶺。過去的AI影片生成往往像是一場“抽卡”遊戲，創作者只能透過文字提示詞，被動地等待AI的隨機生成。Seedance 2.0憑藉其多模態輸入與“全能參考”系...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/46291771867133416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>在一件藝術品背後</p><p>告別“抽卡”式AI影像時代</p><p>農曆新年前字節跳動推出的Seedance 2.0，不只是一次技術的迭代，更是視覺文化史上的一道分水嶺。過去的AI影片生成往往像是一場“抽卡”遊戲，創作者只能透過文字提示詞，被動地等待AI的隨機生成。Seedance 2.0憑藉其多模態輸入與“全能參考”系統，正式宣告了“AI 導演時代”的來臨。</p><p>首先，Seedance 2.0徹底打破了傳統影像的生產門檻。當圖像、影片、音訊和文本可以同時作為精準的控制條件時，複雜的鏡頭語言、動態路徑與原生影音同步不再是荷里活重工業的專利。只需幾張參考圖和一段音訊，就能生成具備 2K畫質與物理邏輯的連續敘事。當 Seedance 2.0 能夠無縫生成“湯告魯斯大戰畢彼特”的逼真畫面，我們所面臨的不僅是影視巨頭們的版權焦慮，更是對真實性的本體論危機。在未來的視覺文化中，影像將不再是現實的客觀記錄，而是被高度訂製的擬仿物。真實與合成的邊界將徹底消融。</p><p>Seedance 2.0是一把劃破時代的雙面刃。未來的視覺景觀，不再是精英階層的單向播送，而是由無數個體意志交織而成的生成網絡。這場深刻的視覺文化革命，正悄悄地重寫我們理解世界的編碼。</p><p>有愿</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春燕銜梅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890970.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890970.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春燕銜梅 (34 x 68cm) 阮毓明]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/82271771867133541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春燕銜梅</p><p>(34 x 68cm)</p><p>阮毓明</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>雅集</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890971.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890971.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[雅集     亞    正]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/52471771867133697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>雅集     亞    正</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃天書法作品</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890974.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890974.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黃天書法作品]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/69671771867133806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黃天書法作品</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>普魯士藍的視覺魅力</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890975.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890975.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[普魯士藍的視覺魅力 普魯士藍的出現，曾為西方的藝術世界添上一抹異彩。這種罕有的顏色，一度比黃金還要矜貴；直至十八世紀，瑞士發明以人工合成方式，大量生產普魯士藍顏料，歐洲人對這冷色的熱愛，從此一發不可收拾。 從衣食住行到美術創作，人生無處不添藍，曾是歐洲一個時代的生活本色。除了服飾和室內設計，當時的歐...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260224/4661771867133916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>普魯士藍的視覺魅力</p><p>普魯士藍的出現，曾為西方的藝術世界添上一抹異彩。這種罕有的顏色，一度比黃金還要矜貴；直至十八世紀，瑞士發明以人工合成方式，大量生產普魯士藍顏料，歐洲人對這冷色的熱愛，從此一發不可收拾。</p><p>從衣食住行到美術創作，人生無處不添藍，曾是歐洲一個時代的生活本色。除了服飾和室內設計，當時的歐洲人連茶葉也要染上普魯士藍，大概沒有理會顏料始終含有毒性。在藍色顏料尚未普及之前，即使“罕世奇珍”出現在眼前的調色板上，畫家在揮筆之前，也必定深思熟慮，務求用得其所。既然藍色如此貴重，畫筆所到之處，大多數都集中在宗教人物之上，例如聖母瑪利亞或聖人的外袍。再看十七世紀黃金時代畫家約翰 · 維梅爾的《戴珍珠耳環的少女》，其惹人熱議之處，並非那雙維梅爾夫人借給畫中人的耳環，而是女主角頭上那一條藍色頭巾。在那個年代，群青(Ultramarine)顏料須從阿富汗的青金石提取，再由海路運抵歐洲。由於製作耗時費力，其價值在當時甚至比黃金還高。維梅爾作畫，除了一絲不苟，亦出名不惜工本。</p><p>從歐洲到日本，風靡一時的普魯士藍，在不少經典畫作中隨處可見。不論梵高的《星夜》、日本浮世繪畫家葛飾北齋的《神奈川衝浪裏》，抑或十八世紀英國畫家庚斯博羅的《藍衣少年》，皆可見大師們就算如何筆走龍蛇，筆尖上總會帶着一抹彩藍，在畫布上任意馳騁。要説用色之大膽破格，《藍衣少年》表面上打破常規，背後其實是庚斯博羅與另一名英國肖像畫家雷諾茲的明爭暗鬥。兩人同獲英國皇室青睞，風格各有千秋。</p><p>跟《藍衣少年》相比，庚斯博羅十五年後畫的《薩拉 · 西登斯夫人》，在用色上便顯得相對傳統，但他對普魯士藍，卻始終情有獨鍾。薩拉 · 西登斯是十八世紀英國著名演員，當年以演繹莎士比亞筆下的麥克白夫人而聞名。她擅演悲劇人物，戲外人生亦非一帆風順。事業上，西登斯憑藉美貌與演技，成為當年英國的戲劇女王，躋身倫敦上流社會階層。她的家庭生活，卻又恰如她台上飾演的角色，充滿失落與淒酸：她十八歲嫁給同為演員的威廉 · 西登斯， 先後生了七個孩子，五個不幸夭折，兩人的婚姻關係亦因而逐步變得緊張，最後以緣盡告終。</p><p>王少保</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(雜  談)餐桌上的剩餘</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890977.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890977.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[餐桌上的剩餘 在這個豐衣足食的時代，我們對於“吃”這件事的焦慮，早就已從“夠不夠吃”變成了“吃甚麼好”。而在這選擇多變的背後，餐桌上悄悄形成了一種獨特的“剩餘文化”。這種剩餘，很多時候並非刻意為之，而是夾雜在社交禮儀、節日習俗及便利生活的習慣之中，成為我們日常生活的一部分。 每當朋友聚餐或家庭聚會，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>餐桌上的剩餘</p><p>在這個豐衣足食的時代，我們對於“吃”這件事的焦慮，早就已從“夠不夠吃”變成了“吃甚麼好”。而在這選擇多變的背後，餐桌上悄悄形成了一種獨特的“剩餘文化”。這種剩餘，很多時候並非刻意為之，而是夾雜在社交禮儀、節日習俗及便利生活的習慣之中，成為我們日常生活的一部分。</p><p>每當朋友聚餐或家庭聚會，這些情境往往講究熱鬧與好客，點菜時總有一種約定俗成的默契：“寧可多點，不能不夠。”若是桌上盤盤皆空，主人家往往會感到一絲不安，彷彿招待不周；反倒是最後還剩下幾道菜，大家才覺得這頓飯吃得豐盛、圓滿。這便是所謂的“面子消費”，它不見得是為了炫耀，更多時候是一種體貼與禮貌的展現。只是，當每個人都這麼想，桌上堆疊的食物往往超過了胃的負荷，最後那些完好卻無人問津的菜餚，就在客氣的推讓聲中，默默成為了負擔。</p><p>自助餐則是另一種心理戰場。面對琳琅滿目的選擇，我們很容易高估自己的食量。那種“難得來一次”、“每一種都要嘗一點”的心情，或是單純覺得盤子空着有點虧的念頭，常讓人不自覺地把餐盤堆滿。然而，當熱騰騰的食物變冷，或是發現味道不如預期時，先前拿取的熱情冷卻了，剩下的食物便留在桌上。或許這並非惡意浪費，大多時候只是因為我們在取餐的那一刻，眼睛比肚子更餓了一些。</p><p>再說到傳統節日，尤其是農曆新年，“年年有餘”這句吉祥話深植人心。為了討個好彩頭，許多長輩習慣在除夕夜特意多煮一些，甚至刻意留下魚頭魚尾不吃完，象徵財富與福氣延綿到來年。這份對未來的祈願本身充滿善意，但在現代小家庭結構與飲食習慣改變下，這些“特意留下的福氣”，有時卻因為冰箱空間不足、或是連吃幾天剩菜感到膩味，最終還是難逃被丟棄的命運。</p><p>此外，科技的進步也微妙地改變了我們對待剩食的態度。現時的外賣平台太過方便，只要動動手指，熱騰騰、新鮮多樣的餐點隨時都能送到門口。相比之下，打包回家的剩菜需要分類、冷藏，隔天還要加熱，口感也大不如前。在“新鮮方便”與“處理剩菜”的權衡下，許多人自然傾向於前者。於是，聚會結束後的打包意願降低了，家裏的剩菜也更容易被遺忘在冰箱角落，直到過期。</p><p>然而，當我們沉浸在這種由豐盛、體面與便利交織而成的剩餘文化時，我們是否聽到了地球另一端的飢餓哭聲？是否意識到每一份被丟棄的食物，都凝聚了陽光、土壤、水分與無數人的辛勞？</p><p>真正的惜食文化，並非要我們回到物資匱乏的年代，過着捉襟見肘的生活。它倡導的是一種更明智、更具同理心的飲食態度。畢竟，食物的意義，本該是讓人健康、讓相聚更溫暖，而不是讓垃圾桶更滿。當我們願意少點一點、慢一點、剛好一點，我們的飲食文化，就能在體面與便利之外，多一份對萬物的珍惜。</p><p>陸    晴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（西窗小語）卡特是理想派 老布什大難不死</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890979.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890979.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[卡特是理想派    老布什大難不死 卡特執政時間雖短，卻是美國史上壽命最長的總統，二○二四年底去世時一百歲，他留下的政治遺產也得到世界稱許。出身花生農民的卡特是美國總統中少有的理想派和正人君子，向全美人民承諾當一個“能力與同情心兼具的好政府”。 他強調政府效率，拆除種族藩籬，成立教育部，女性、非裔和...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>卡特是理想派    老布什大難不死</p><p>卡特執政時間雖短，卻是美國史上壽命最長的總統，二○二四年底去世時一百歲，他留下的政治遺產也得到世界稱許。出身花生農民的卡特是美國總統中少有的理想派和正人君子，向全美人民承諾當一個“能力與同情心兼具的好政府”。</p><p>他強調政府效率，拆除種族藩籬，成立教育部，女性、非裔和西裔人士從事公職的數目創新高，他又降低赤字預算，任期結束時增加了近八百萬個工作機會。他卸任後成立卡特中心，致力調解國際衝突，從事人道主義工作，以義工團手把手地促進海外民主選舉及民主建設（而非搞顛覆），成立對抗疾病的中心。</p><p>執政期間，他和中國建立邦交，促成埃及和以色列達成大衛營協議和解（其時以色列左派工黨執政）。二○○二年獲諾貝爾和平獎。</p><p>至於老布什，曾任里根總統副手八年。他出身於投資銀行家家庭，一九四一年珍珠港事件爆發後，投入美國海軍，可能是美國最年輕的飛行員（十八歲），被指派從航母駕駛魚雷轟炸機。</p><p>一九四四年執行任務時飛機被炮火擊中，機翼着火，快要爆炸之前，他繼續駕駛並把炸彈投向目標。他命令兩名機組成員跳傘，他也跟着跳了。三人之中只得他一個大難不死：掉到海面後，竟然有一艘美國潛艇在他身邊浮出水面，救了他，整個救援過程，甚至被攝像機拍了下來。</p><p>大難不死，必有後福：翌年退役，他與十八歲的芭芭拉 · 皮爾斯結婚，兩人的婚姻關係維持了七十二年，白頭到老，育有六名子女，長子就是後來的總統小布什。老布什從軍隊退役後入職石油業並致富，後從政，先任眾議員，被尼克松任命為駐聯合國大使，再出任共和黨主席。</p><p>（天下三分 · 七）</p><p>沈    實</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（雕刻時光）從海明威想到盧梭與張愛玲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890980.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890980.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[從海明威想到盧梭與張愛玲 海明威是一個具有波希米亞人格的人。這類人格的人，通常尚自由而輕責任，在感情上衝動、善變、涼薄，盧梭、海明威即是典型。海明威形成這樣的人格，與他的天性及家庭背景有關，也與他所生活的時代與社會環境有關。 一八九九年，海明威出生於美國芝加哥。他父親是醫生，經常帶他釣魚、打獵，這就...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>從海明威想到盧梭與張愛玲</p><p>海明威是一個具有波希米亞人格的人。這類人格的人，通常尚自由而輕責任，在感情上衝動、善變、涼薄，盧梭、海明威即是典型。海明威形成這樣的人格，與他的天性及家庭背景有關，也與他所生活的時代與社會環境有關。</p><p>一八九九年，海明威出生於美國芝加哥。他父親是醫生，經常帶他釣魚、打獵，這就培養了他喜歡戶外活動、喜歡遊歷的性格。海明威的母親一直希望有對雙胞胎女兒，未能如願的她給童年的海明威紮辮子、穿裙子，和姐姐假扮成雙胞胎。在描述冶遊與情慾的《太陽照樣升起》一書出版後，海明威的母親對這部備受好評的小說很不滿意，寫信斥責他把才華浪費在“年度最骯髒的書”之一上。在一九四九年寫給他出版商查理斯 · 斯克里布納的一封信中，海明威寫道：“我恨透了她，她也恨透了我。她逼我爸自殺了。”</p><p>海明威的母親之於海明威，類似於張愛玲的母親之於張愛玲，兩者均對後來成為小說家的子女造成了創傷記憶，令他們對家庭與倫常有一種近乎本能的懷疑。海明威的父親在五十七歲時自殺身亡，發現父親屍體的那一刻，成為《喪鐘為誰而鳴》的關鍵情節。海明威本人於一九六一年七月在愛達荷州的家中用雙管獵槍自殺。死亡的陰影在他目睹父親自殺後，一直纏繞着他。</p><p>一九一八年，第一次世界大戰爆發，十九歲的海明威在戰爭動員的感召下自願入伍從軍，並以美國紅十字會救護車駕駛員身份在意大利前線服役，在卡波雷托戰役前夕被炮彈擊中雙腳，因而被轉送至米蘭醫院進行手術。住院期間，他愛上了大他七歲的護士艾格妮絲，但後者卻愛上了一位意大利軍官，讓海明威體會到人生中的“第一次心碎”。他說，“這比在戰場受的傷還痛苦”。他的“心碎”其實還包括對戰爭說教的懷疑。</p><p>龔    剛</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（娛情未了）電影文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890981.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890981.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[電影文化 電影見證着社會變遷，社會催生電影題材。 美國《華盛頓郵報》早前刊登了一篇重要文章，題為〈過去一百一十年來最具影響力的美國電影〉，透過電影說美國故事，包括電影發展、社會價值、人文感情等，讓人深入認識美國娛樂電影的涵意。 文章從一九一○年《一個國家的誕生》談起，到二○二三年《花月殺手》，基本上...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>電影文化</p><p>電影見證着社會變遷，社會催生電影題材。</p><p>美國《華盛頓郵報》早前刊登了一篇重要文章，題為〈過去一百一十年來最具影響力的美國電影〉，透過電影說美國故事，包括電影發展、社會價值、人文感情等，讓人深入認識美國娛樂電影的涵意。</p><p>文章從一九一○年《一個國家的誕生》談起，到二○二三年《花月殺手》，基本上以一至兩齣電影代表每一個十年。《一個國家的誕生》已提及種族歧視；二十年代的經典默片《日出》，呈現進入“摩登女郎”時代。首齣有聲電影《爵士歌手》，訴說第二代移民擺脫舊觀念的生活。</p><p>差利的《摩登時代》，諷刺工業時代的悲哀。值得一提是一九四一年的《大國民》，作者如此寫道：這是一部關於媒體和富人權力的深刻論述的影片，並以威廉魯道夫赫斯特為原型，觀眾將看到他利用自己的媒體帝國抨擊羅斯福總統及其“不公平待遇”，發人深省。《碼頭風雲》展現人們對抗不公體制。作者論希治閣的《後窗》表現出獨特視角：聚焦於城市擴張後鄰里關係變得疏離。</p><p>大家熟悉的《教父》續集，文章指出影片關於教父初期到美國的閃回片段，賦予移民對國家的共鳴。《克藍瑪對克藍瑪》反映當時美國離婚率上升下父親角色的轉變。英雄片《蝙蝠俠：黑夜之神》帶來狂野的歌劇式氣勢，推動了同類電影的整體發展，影響深遠。</p><p>電影屬創作藝術，創作源於生活；有怎樣的社會就有怎樣的電影文化。美國電影以娛樂先行，但娛樂背後有着創作者觀察社會、洞悉人文的寓意，使電影不再純粹官能刺激，甚至具有記載歷史、批判歷史的功能。研究電影史，也能了解一個國家的歷史進程，博大精深。</p><p>高    域</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（燕堂夜話）莆田“做大歲”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890982.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890982.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[莆田“做大歲” 正月初四，我跟大部分的莆田人一樣，一大早便開始準備第二個年夜飯。在莆田傳統習俗裡，除夕夜叫“小年”，正月初四叫“大年”，俗稱“做大歲”。莆田應該是中國唯一一個過兩個年的城市吧。 莆田之所以多過一個年，並不是莆田人貪得意或是圖口福而別出心裁，實在只是因為這一民間習俗與歷史上的倭寇侵略、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>莆田“做大歲”</p><p>正月初四，我跟大部分的莆田人一樣，一大早便開始準備第二個年夜飯。在莆田傳統習俗裡，除夕夜叫“小年”，正月初四叫“大年”，俗稱“做大歲”。莆田應該是中國唯一一個過兩個年的城市吧。</p><p>莆田之所以多過一個年，並不是莆田人貪得意或是圖口福而別出心裁，實在只是因為這一民間習俗與歷史上的倭寇侵略、祖先蒙難大有關連。</p><p>明朝嘉靖四十一年（一五六二年），流竄浙江的倭寇轉犯福建，騷擾沿海，大肆燒殺搶掠。興化（當時轄莆田、仙遊）府城在農曆十一月廿九日半夜時分被兇殘的倭寇攻陷，並被佔據長達兩個月之久。興化城內的房舍被焚燬殆盡，三萬餘平民百姓死於這場災難之中。</p><p>抗倭名將戚繼光多次來莆驅倭，拯救百姓於水火。期間的黃石林墩大捷，連克倭營六十多座，殲敵四千多，倭患基本平定。興化城光復之時，逃亡山區的老百姓紛紛返家。劫後餘生的人們掩埋親友屍體，收拾破碎家園，二月初二那天互相探望之後，於二月初四才闔家圍爐過年。</p><p>後來因為照顧農事，莆田民間這種二月初四補過新年的俗例，提前到農閒的正月初四（仙遊縣大部分為初五），幾百年來這一習俗就成了莆仙人（還有比鄰的福清新厝、泉港界山等講莆仙方言的鄉村）的特有節日。連帶着的還有莆田特有的白額春聯，以及正月初二這一天忌諱互相登門探訪（莆田人認為是“探亡日”）這樣一些民間習俗。</p><p>“做大歲”在莆田代代相傳，我也是自小做到老，習慣成自然。莆田人每到“做大歲”，老一輩都會向孩子們講述“做大歲”的來歷。莆田人“做大歲”，形式上是補過新年，實際上是讓後人記住這段慘痛的歷史，同時紀念民族英雄戚繼光。</p><p>石    城</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（克萊因瓶）失物小傳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890983.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890983.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[失物小傳 二月初，我與母親前往京都旅行，十分湊巧，遇上了罕見的大雪天，得以賞玩雪景不說，還於下雪時分，在下鴨神社見到了身着白無垢的新娘子，實在有趣。及至第二日，太陽破開雲層，地上積雪消融，我們步行前往郵局寄信件。等紅燈過馬路時，我低頭一看，發現腳邊竟有一副手套，頓覺蹊蹺。 那是一副很小的手套，只有兩...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>失物小傳</p><p>二月初，我與母親前往京都旅行，十分湊巧，遇上了罕見的大雪天，得以賞玩雪景不說，還於下雪時分，在下鴨神社見到了身着白無垢的新娘子，實在有趣。及至第二日，太陽破開雲層，地上積雪消融，我們步行前往郵局寄信件。等紅燈過馬路時，我低頭一看，發現腳邊竟有一副手套，頓覺蹊蹺。</p><p>那是一副很小的手套，只有兩三歲的孩子才能戴上。鮮嫩的黃色，乾淨漂亮，像是剛從貨架上取下的嶄新商品。手套旁，還有一張小小的發熱貼，也是剛被丟下、還未發揮餘熱的模樣。我便想，這肯定是一個坐在嬰兒車裡的小孩，重重疊疊裹着衣物，嫌身上太熱，乾脆把手套丟在地上，又將不知哪裡的發熱貼撕去，也同樣丟棄。父母站在嬰兒車後，不曾察覺底下小孩子的叛逆行徑，估計要等回家後才發現——又丟了一副手套！</p><p>行人的失物總是有意思的。</p><p>回澳門後，有一天，經過連勝街的時候，在一家已經關門過節的店舖前，我撿到一卷揮春：三張正方形的紅紙，兩張寫了“福”字，一張畫着兩匹馬。確切而言，像是手工印刷的產物，還能聞到墨水氣味，顯然字跡與圖案才剛印上去，主人就不小心將它們失落在了街道上。端詳片刻後，我將揮春原樣捲好、放回原處，但願失主能撿回他的福與駿馬。</p><p>在間諜故事裡，失物更顯可疑。小說《史邁利的人馬》曾提到一條“莫斯科規則”：“如果你身上帶着某種消息，你也必須帶着毀棄消息的方法。”將消息偽裝成垃圾丟棄，也是銷毀信息的一種方式。故事裡，史邁利便是在垃圾堆中，找到間諜死前留下的失物：一個香煙盒，裡面藏了一張底片。就是這張底片，引出了種種陰謀詭計，繼而將小說推向了波瀾壯闊的結局。因而，在小說家筆下，尋常的失物也能發揮了不起的作用。</p><p>李    懿</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（廣東歌做止痛藥）飛 花</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890984.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890984.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[飛    花 《飛花》由李克勤主唱，陳少琪作詞，李偲菘作曲，於二○○一年發行。曲詞唱皆婉約動人，是李克勤眾多作品其中最好的一首。 “凌晨同靜望奇幻冰雕亮光，你我抱擁於陌生的地方，同遊零度下純白色的札幌，你說要永遠擁有這夜風光。”日本是香港人的旅遊熱點，填詞人也不時以日本作歌曲背景，譬如《富士山下》、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>飛    花</p><p>《飛花》由李克勤主唱，陳少琪作詞，李偲菘作曲，於二○○一年發行。曲詞唱皆婉約動人，是李克勤眾多作品其中最好的一首。</p><p>“凌晨同靜望奇幻冰雕亮光，你我抱擁於陌生的地方，同遊零度下純白色的札幌，你說要永遠擁有這夜風光。”日本是香港人的旅遊熱點，填詞人也不時以日本作歌曲背景，譬如《富士山下》、《京都之雪》。當然日本的風景絕美，飛雪漫天或櫻花散落，身處亞熱帶的我們就看不到。</p><p>“綿綿頭上飛花，散聚了無牽掛，誰能求漫天雪地裡這溫暖長留下，綿綿頭上飛花，能遇上壯麗落霞，如像你跟我暫借的火花。”飛雪綿綿落下，轉眼消失融化，因緣聚而生，因緣散而滅，人的緣份又何嘗不是如此？其實白雪並沒有消失，而是化作另一種形態存在，雪化為水，水又化作水蒸氣升上雲層，某天可能又再成為雪花，降落到誰的肩上。</p><p>“為何流下淚，沉在一碗熱湯，你說你擔心，若我不在旁，為何還在願望黎明後捉緊曙光，你我有過這個故事，便至死未忘。”有時，擁有的事物太美好也令人害怕，因為事物太完美，消失的一剎便分外令人感傷。但歌者說，別怕，我們擁有過美好一剎就夠了，以後的事別多想，要活在當下。</p><p>道理正確，但這跟渣男分手時愛說的話，其實還挺相似。不為過去而悔恨，不為未來而擔憂，只感受此時此刻，確是品味愛情的最佳辦法。因為愛情不過就是腦部一時分泌的多巴胺、催產素和血清素，腦部不會一直旺盛地分泌下去，時間久了，荷爾蒙分泌完了，愛情的感覺就消失了，但就像頭上飄雪，會化成水，水再變成水蒸氣，總之以另一種形態存在。就像愛情，慢慢也變成親情與友情，這其實也值得慶幸。最壞的一種情況，愛意變成恨意，就像飛花落到地上很可能變成溝渠水……所以別想太多未來，越想越煞風景。</p><p>李峻一</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（信步由之）溫柔的力量</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890985.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890985.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[溫柔的力量 日劇《療癒心中的傷口》中，精神科醫生安和隆曾問：社會如何對待受傷的人，是幫助他們療癒心中的傷口，還是把他們遺棄淘汰呢？ 避難所的孩子們用水瓶、廢紙盒等砌出一座小城市，玩起地震遊戲，因此激怒了一群大叔。大家無家可歸，甚至失去至親，就是因為大地震。孩子們在大家面前玩這遊戲，實在是太傷人、太缺...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>溫柔的力量</p><p>日劇《療癒心中的傷口》中，精神科醫生安和隆曾問：社會如何對待受傷的人，是幫助他們療癒心中的傷口，還是把他們遺棄淘汰呢？</p><p>避難所的孩子們用水瓶、廢紙盒等砌出一座小城市，玩起地震遊戲，因此激怒了一群大叔。大家無家可歸，甚至失去至親，就是因為大地震。孩子們在大家面前玩這遊戲，實在是太傷人、太缺心眼了。安醫生向大叔們解釋，受災後的孩子們亦有他們的恐懼，只是以異於大人的方式去表達，遊戲是他們最熟悉亦最安心的發洩方式。於是，大叔們提議舉辦一場球賽，讓大家一起盡情奔跑、歡呼。孩子們露出久違了的燦爛笑容，感染了所有人。安醫生有所感悟：“治癒人們心靈創傷的不是醫生，醫生的工作，也只是陪伴在那些想要恢復的人身邊。”</p><p>管理由學校改成避難所的小學校長，每天身心俱疲回到暗黑的臨時房屋。一天，隔壁手抱嬰兒的女子，為晚上嬰兒的哭鬧聲來向所有鄰居道歉。校長倒勸她別太在意鄰居的怨言，臨時屋密集、牆又薄，大家情緒欠佳無處宣洩而已。雖然沒有明顯表現，校長其實失去活下去的動力。安醫生試圖與他傾談，他都敷衍過去。校長望着快清空的米缸，想不如就這樣死了吧。這時，隔壁女子送來多做的菜餚，竟打消了他尋死的想法。女子的善意，就像一條看不見的“救命繩”，拉了校長一把。而之前校長對女子的安慰，或許亦曾經是女子的救命繩呢。</p><p>記者看到抱着孩子的鞋跪在後樓梯嗚咽的男子，下意識舉起相機，還是不忍打擾傷心的父親，後退到轉角才按下快門。身邊人的諒解、包容與善良的溫柔舉動，即使再微小，都可能開啟治癒別人心中傷口的契機。</p><p>阿    絲</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（何以澳門）新時代的國門客廳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890986.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/24/content_1890986.htm</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新時代的國門客廳 一九九九年澳門回歸後，這座歷經三百餘年滄桑的粵海關澳門行台被賦予新的使命。經精心修繕後，成為中央人民政府駐澳門特別行政區聯絡辦公室的接待場所，取名“新竹苑”，寓意“清風正氣，節節高升”。 改造工程秉持“修舊如舊”的原則，在保留歷史風貌的同時，注入了新時代的內涵。據載，修繕過程中特別...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新時代的國門客廳</p><p>一九九九年澳門回歸後，這座歷經三百餘年滄桑的粵海關澳門行台被賦予新的使命。經精心修繕後，成為中央人民政府駐澳門特別行政區聯絡辦公室的接待場所，取名“新竹苑”，寓意“清風正氣，節節高升”。</p><p>改造工程秉持“修舊如舊”的原則，在保留歷史風貌的同時，注入了新時代的內涵。據載，修繕過程中特別採用了傳統工藝，聘請嶺南工匠按古法修復磚雕、木作，使這座古建築重現昔日風采。議事廳變成了接待廳，紅木公案成為了陳列歷史文物的展枱；昔日的報關窗口，如今陳列着澳門回歸以來的重要歷史照片；海關官員的休息室，變成了雅致的茶藝室，供來賓品茗交流。</p><p>新竹苑最引人注目的是庭院中的那片竹林。竹影婆娑，與古老的青磚灰瓦相映成趣。竹林間點綴着來自全國各地的奇石，每塊石頭上都刻着不同書法家題寫的“竹”字，形成了一道獨特的文化景觀。園中還有一池碧水，錦鯉游弋其間，寓意“魚躍龍門，蒸蒸日上”。</p><p>如今的新竹苑，既是重要外事活動和交流溝通的接待場所，也是愛國主義教育基地。當年海關的鐘樓依舊準點報時，但鐘聲裡不再有徵稅的嚴肅，而是充滿了友誼與合作的和諧之音。</p><p>站在新竹苑的觀景台上，十字門水道依舊繁忙，但過往的不再是鴉片船和商艦，而是往來粵港澳的現代化貨輪和客船。這座百年建築見證了從被動開放到主動開放的歷史轉變，也見證了“一國兩制”在澳門的成功實踐。它就像一位睿智的老者，靜靜地守護着這片海域，訴說着昨日的滄桑，展望着明天的輝煌。</p><p>（粵海關澳門行台 · 二之二）</p><p>吳志良</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>