<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>澳門日報 - 2026-02/21</title>
    <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/node_1.htm</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Feb 2026 23:52:24 +0800</lastBuildDate>
    <item>
      <title>特首：澳門繼續前行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890640.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890640.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>走訪中區路氹    勉勵商戶三變 特首：澳門繼續前行 【本報消息】行政長官岑浩輝昨日農曆年初四走訪澳門中區、氹仔及路環，實地了解新春期間市面人流及商戶經營狀況。他勉勵商戶要“求變、識變、應變”，在經濟發展大潮中、在社會環境的變遷中，找準自身發展路向，提升自身競爭力，並以“澳門繼續前行”與全體居民共勉...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/99301771608764853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/55801771608764853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/76841771608764853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/18331771608764869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/20881771608764869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/74661771608764869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/26801771608764869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/84411771608764869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/26891771608764869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    走訪中區路氹    勉勵商戶三變</p><p></p><p>    特首：澳門繼續前行</p><p></p><p>    【本報消息】行政長官岑浩輝昨日農曆年初四走訪澳門中區、氹仔及路環，實地了解新春期間市面人流及商戶經營狀況。他勉勵商戶要“求變、識變、應變”，在經濟發展大潮中、在社會環境的變遷中，找準自身發展路向，提升自身競爭力，並以“澳門繼續前行”與全體居民共勉。</p><p></p><p>    （相關新聞刋A2版）</p><p></p><p>    人潮管制保安心度節</p><p>    岑浩輝昨日上午在經濟財政司司長戴建業、保安司司長陳子勁、警察總局局長梁文昌及海關關長何浩瀚等陪同下，先後視察大三巴街、賣草地街、板樟堂街及議事亭前地一帶，聽取有關人潮管制措施的應變部署，並慰問現場執勤的前線警員，感謝他們在節日期間堅守崗位、辛勤付出。他表示，警方在人潮管制方面經驗豐富，相關措施行之有效，配合整體警務安排，有效確保居民及旅客在澳安心歡度佳節。</p><p>    視察期間，岑浩輝向多家本地商戶致以新春祝福，祝願生意興隆，並就持續優化社區營商環境交流意見。他叮囑相關部門務必持續做好各項支援工作，助力商戶提升服務質素與競爭力，推動可持續發展。</p><p>    了解街市可持續發展</p><p>    岑浩輝隨後轉往氹仔，在行政法務司司長黃少澤陪同下，視察經整治優化後的氹仔街市，並與檔主親切交談，了解新環境對日常經營帶來的改善與效益。又到訪街市內新設的“美食+文創區”，聽取有關推動傳統街市轉型和可持續發展措施的介紹。其後與戴建業探訪氹仔舊城區一帶的商戶，了解新春期間和平日的營商狀況。</p><p>    及後，岑浩輝前往路環市區，在運輸工務司司長譚偉文等陪同下，視察去年底啟用的路環打纜街公共停車場，以及周邊優化後的巴士站點，了解相關交通設施對區內居民生活及經濟發展的實際作用。他又步行至路環碼頭，沿途向居民拜年問好，歡迎旅客到訪澳門，並與沿線的商戶親切交流，詢問區內交通設施完善後的客流情況。</p><p>    兩湖防災堤活化片區</p><p>    最後，岑浩輝到訪正在舉辦新春市集的荔枝碗船廠片區，了解該片區的發展現況及未來規劃，並與片區發展中心代表交流意見。岑浩輝亦關注路環西側防洪排澇工程的施工進度，要求相關部門確保工程按序推進，提升區內防災能力。</p><p>    岑浩輝總結落區行程時表示，此次行程先後走訪大三巴等旅客密集區域，確保假期社會安保、遊客出行順暢等措施的落實狀況；同時走訪不同商戶了解營商環境實況，以收集意見優化工作。隨後到氹仔街市視察改造效果，了解文創產業發展情況，喜見為商戶、年輕人提供嘗試和追逐夢想的平台，成效獲得肯定。在荔枝碗船廠片區視察，他最大的感受是希望在“兩湖”方案防災堤建成後，片區可綜合活化利用。</p><p>    因時因實提升競爭力</p><p>    他指出，今個新春假期旅客數量再創新高，但整體遊覽環境舒適不擁擠，喜見假期社會運作平穩安全、舒適有序，商戶也反映營商環境有所改善，對未來發展充滿希望。政府將持續優化營商環境，他在交流過程中，鼓勵傳統品牌和年輕文創業者均需要“因時因實”，提升自身競爭力，要“求變、識變、應變”，在經濟發展大潮中、在社會環境的變遷中，找準自身發展路向。岑浩輝又引用有文創青年揮毫寫下“澳門”、“前行”，與全澳居民共勉，祝願“澳門繼續前行”。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>橋岸年初三車流再創新高</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890641.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890641.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>單日雙向破二點七萬車次 橋岸年初三車流再創新高 【本報記者廣州二十日電】廣東省交通運輸廳今日發佈，本月十九日（年初三），港珠澳大橋雙向車流量突破二點七萬車次，刷新大橋通車以來單日歷史紀錄、再創新高，此前紀錄為二五年年初四的二點六六萬車次。今年春節假期前五天（年廿八至年初三）大橋車流量達十點四六萬車次...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    單日雙向破二點七萬車次</p><p></p><p>    橋岸年初三車流再創新高</p><p></p><p>    【本報記者廣州二十日電】廣東省交通運輸廳今日發佈，本月十九日（年初三），港珠澳大橋雙向車流量突破二點七萬車次，刷新大橋通車以來單日歷史紀錄、再創新高，此前紀錄為二五年年初四的二點六六萬車次。今年春節假期前五天（年廿八至年初三）大橋車流量達十點四六萬車次，日均約二點一萬車次，與去年春節同期相比增長百分之二十四點四九。</p><p>    雙向奔赴灣區融合</p><p>    當前，“港車北上”“澳車北上”和“粵車南下”等政策紅利持續釋放，疊加春節期間粵港澳三地跨境度假、探親訪友、商務往來需求，港珠澳大橋成為大灣區越來越多民眾跨境出行的重要通道。赴港澳看花車巡遊、煙花表演等；來廣東體驗非遺年俗、迎春花市等，大橋讓灣區“一小時生活圈”的便利直達人心，雙向奔赴、一路暢遊的熱潮折射出灣區融合發展的強勁活力。</p><p>    為進一步落實好習近平總書記關於“用好管好大橋”的重要囑托，共同營造平安順暢、暖意融融的春節旅途，廣東省交通運輸廳積極組織港珠澳大橋管理局會同各方各有關單位，科學研判、緊密協作、全力以赴，切實加強大橋車流監測預警、宣傳引導、應急疏堵和服務保障等措施，提前增派一線值守力量，協調聯檢單位開足查驗通道，優化相關服務舉措。</p><p>    制訂服務保障和口岸擁堵交通疏導方案，積極引導民眾錯峰出行；對車流高峰迅速啟動應急預案，確保各類車輛、人員安全有序通行。今後，隨着“港車北上”“澳車北上”和“粵車南下”等通行政策的持續完善與深入實施，粵港澳三地相互流動將越來越順暢、越來越紅。</p><p></p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岑訪板樟堂了解商戶經營</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890612.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890612.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>展現親民作風    勉老字號拓展 岑訪板樟堂了解商戶經營 【本報消息】行政長官岑浩輝昨早深入社區，先後視察板樟堂一帶的治安警南灣警司處分站、文創平台“澳品薈”及傳統老店“黃枝記”，了解新春期間市面人流及商戶經營；沿途與居民和旅客互道新春祝福，展現親民作風。 岑浩輝一行昨早約九時四十五分抵達板樟堂，首...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/42051771608039853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/94661771608039853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/42981771608039853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/44001771608039853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43361771608039853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    展現親民作風    勉老字號拓展</p><p></p><p>    岑訪板樟堂了解商戶經營</p><p></p><p>    【本報消息】行政長官岑浩輝昨早深入社區，先後視察板樟堂一帶的治安警南灣警司處分站、文創平台“澳品薈”及傳統老店“黃枝記”，了解新春期間市面人流及商戶經營；沿途與居民和旅客互道新春祝福，展現親民作風。</p><p></p><p>    岑浩輝一行昨早約九時四十五分抵達板樟堂，首站先到治安警南灣警司處分站。他聽取治安警察局代局長伍素萍介紹分站建築特色、日常運作及新春裝飾設計比賽的得獎作品。特首並向在場的旅遊警察和特警加油打氣，形容警務人員是澳門對外的窗口，形象非常重要，鼓勵他們展現真誠親切的一面。</p><p>    對澳咖啡感興趣</p><p>    隨後，岑浩輝到訪澳品薈，了解本澳特色文創產品及大健康產品的發展與銷售情況。澳品薈副店長陳偉玲介紹多款本地品牌產品，涵蓋文創IP紀念品、食品、咖啡及保健品等。岑浩輝對澳門與咖啡的歷史淵源尤感興趣，他稱“澳門有很多‘第一站’，沒想到澳門是咖啡傳入遠東的第一站。這些源遠流長的歷史文化，如何更好推廣出去，又如何讓廠商承接並發揚光大，值得思考”。</p><p>    訪老店關心銷售</p><p>    陳偉玲受訪稱，特首十分關心澳門本地產品。澳品薈作為匯聚澳門製造、澳門品牌、澳門設計產品的平台，有助向外展示澳門品牌與特色食品，加深外界對澳門製造的認識，對於能參與推廣澳門產品感到榮幸。與特首交流時原本感到緊張，但對方態度親切友善，更安撫她不用緊張，讓她感受到親民作風。</p><p>    岑浩輝並到訪板樟堂街附近傳統麵家黃枝記，與東主親切交流。黃枝記負責人黃先生介紹，店舖即將迎來八十周年，並分享了品牌的發展歷程和轉變，近年更推出“爺爺麵”等手信產品，拓展產品線。</p><p>    岑浩輝關注店舖的營運狀況，關心手信產品的銷售情況、以及澳門製造產品在內地通關便利程度等情況。他提醒要做好澳門和內地的商標註冊，以便開拓大灣區市場，勉勵品牌拓寬視野，穩步發展，強調品牌傳承不應局限於澳門，應勇於嘗試，才能將品牌發揚光大。內地對食品成分的要求，是促使品牌成長及提升競爭力的機會。該店的手信產品設計便攜，既能送禮，也能傳承澳門飲食文化。</p><p>    向旅客宣澳景點</p><p>    黃先生表示，特首的到訪對傳統老字號是很大的鼓勵，尤其是提示要做好內地商標註冊及澳門產品多元化等。店舖早於二○○八年已開始商標維權工作，並希望今年能將產品乃至餐飲業務拓展至內地。他坦言，內地的食品安全法規是挑戰，需要調整食材和標籤，但同時也是一種進步，能促使產品更健康。</p><p>    視察期間，岑浩輝還與來自上海的旅客高女士一家親切聊天。高女士表示，完全沒想過會在澳門街頭偶遇特首，感到非常意外和驚喜。她形容特首十分親民，感覺像與老朋友聊天。岑浩輝更熱情地向她們一家推薦大三巴、大炮台和塔石廣場等澳門景點，盡顯好客之道。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特首：大刀闊斧活化路環片區</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890613.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890613.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>昨視察停車場巴士站碼頭荔枝碗 特首：大刀闊斧活化路環片區 【本報消息】行政長官岑浩輝昨日中午前往路環打纜街公共停車場、巴士站、路環碼頭及荔枝碗船廠片區視察，沿途與居民旅客揮手致意，並走進食肆與居民親切交流。 昨日中午約十二時十五分，岑浩輝在經濟財政司司長戴建業、運輸工務司司長譚偉文等人陪同下，視察路...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/55881771608040259.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/90091771608040259.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/31831771608040259.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/8671771608040275.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/94931771608040275.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    昨視察停車場巴士站碼頭荔枝碗</p><p></p><p>    特首：大刀闊斧活化路環片區</p><p></p><p>    【本報消息】行政長官岑浩輝昨日中午前往路環打纜街公共停車場、巴士站、路環碼頭及荔枝碗船廠片區視察，沿途與居民旅客揮手致意，並走進食肆與居民親切交流。</p><p>    昨日中午約十二時十五分，岑浩輝在經濟財政司司長戴建業、運輸工務司司長譚偉文等人陪同下，視察路環打纜街停車場及附近巴士站，聽取譚偉文、交通事務局長鄭岳威等匯報停車場啟用後的情況；隨後走至路環碼頭，沿途走進小食店了解商戶經營現況，向居民親切問好，逗留約十分鐘後，又前往魚欄了解生意經營情況。</p><p>    中午約十二時四十五分，岑浩輝到訪正在舉辦春日市集的荔枝碗船廠片區，期間逗留約十五分鐘，聽取造船業發展介紹，了解片區的發展現況及未來規劃，並關心片區發展中心成立後的工作進展、關心“兩湖”方案。</p><p>    關注營商防災</p><p>    岑浩輝指示部門要大膽開闊思維設計、大刀闊斧，提議可舉辦片區活化競賽，多向不同國家地區學者吸收活化經驗，綜合考慮活化整個片區，完善紅樹林生態。強調“要對歷史負責，幾個（船廠）一齊活化”，帶動整個路環發展。</p><p>    魚欄負責人張先生表示，岑浩輝非常了解及關注路環的營商環境及防災情況，希望路環的經營者能有好生意。交流期間向特首反映，路環正建設防洪圍堤，目前已發揮作用，每逢颱風或大雨，路環棚屋的水浸情況已明顯改善。</p><p>    麵館店主李先生感覺特首很親民，到場了解店舖經營情況、理念及特色。他向特首反映今年經營情況好轉，因應路氹演唱會等活動增多，帶動人流到路環消費，加上路環打纜街公共停車場啟用，解決本地人前來消費的停車難問題，促進路環的經濟與營商環境。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>氹促會：串連景點引客注活力</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890614.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890614.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>推動片區與舊城區發展 氹促會：串連景點引客注活力 【本報消息】行政長官岑浩輝昨聯同司局官員走訪氹仔，了解新春社區經濟及營商環境，並提出優化意見。氹仔社區發展促進會副會長林家全表示支持，冀能細化指引並落到實處，為推動片區與氹仔舊城區發展注入新動力。 林家全指出，初三及初四本澳持續迎來高峰客流，相當部分...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/13821771608040666.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/36261771608040666.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    推動片區與舊城區發展</p><p></p><p>    氹促會：串連景點引客注活力</p><p></p><p>    【本報消息】行政長官岑浩輝昨聯同司局官員走訪氹仔，了解新春社區經濟及營商環境，並提出優化意見。氹仔社區發展促進會副會長林家全表示支持，冀能細化指引並落到實處，為推動片區與氹仔舊城區發展注入新動力。</p><p>    林家全指出，初三及初四本澳持續迎來高峰客流，相當部分轉至氹仔舊城區行人專用區觀光並消費。昨日下午，專用區實施第四日，客流如鯽，秩序井然，節慶氛圍濃厚。沿途設清晰的大型指示牌，警員及工作人員駐守，確保客流有序暢通。該專用區實施多年，各項安排與措施相對成熟，為行人創設安全且舒適的步行環境。沿途配以市集和表演，將客流量轉化為消費力。市政署現於龍環葡韻設置新春主題花展，吸引居民和旅客到場“打卡”，提升專用區影響力。</p><p>    善用文旅資源</p><p>    接下來，跨部門如何巧妙將官也街、氹仔街市、益隆炮竹廠舊址、氹仔爆竹燃放區及龍環葡韻等有機串連，善用文旅資源，為此提出三建議。一是建議優化氹仔區露天茶座，透過美化環境、增設節慶燈飾及遮陽設施等，提升居民及旅客用餐氛圍。鼓勵茶座供應更多元化的本土特色小食，於節假日適當調整營業時間，增設親子友善設施，延長旅客停留時間。</p><p>    二是建議片區根據自身歷史文化背景打造獨特主題，考慮在爆竹燃放區和益隆炮竹廠舊址增設互動指示作串連，讓旅客在燃放區燃放爆竹時，多了解本土炮竹業歷史。有望善用官也街旁閒置地，用於疏導車流。</p><p>    三是考慮設立“問路APP”，可有效引導客流到路氹各景點和片區。規劃主題步行徑，連接官也城區各部分，沿途設歷史文化互動裝置及更便捷到達片區的指示牌，以故事線引導旅客探索。鼓勵跨區商戶合作，推出消費優惠聯乘活動，形成消費鏈，帶動路氹城區的旅遊與經濟活力。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>團體：盼輕軌延至路環市區</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890616.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890616.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>特首巡區具積極作用 團體：盼輕軌延至路環市區 【本報消息】行政長官岑浩輝昨專程走訪路環舊城區，並到荔枝碗船廠片區一帶視察“兩湖”工程進度，提出片區發展遠景。路環信義福利會會長楊景開表示支持，令居民及商戶皆深受鼓舞。 楊景開表示，岑浩輝一行昨走訪路環舊城區，一方面為居民及商戶送福，鼓勁加油，另方面向相...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/49211771608040869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    特首巡區具積極作用</p><p></p><p>    團體：盼輕軌延至路環市區</p><p></p><p>    【本報消息】行政長官岑浩輝昨專程走訪路環舊城區，並到荔枝碗船廠片區一帶視察“兩湖”工程進度，提出片區發展遠景。路環信義福利會會長楊景開表示支持，令居民及商戶皆深受鼓舞。</p><p>    楊景開表示，岑浩輝一行昨走訪路環舊城區，一方面為居民及商戶送福，鼓勁加油，另方面向相關司局官員了解“兩湖”工程進度，給予指導意見。無論居民還是區內組織，皆祈願防災堤壩盡快如期完成。當局並在現有良好條件上，在堤壩創設活動空間，例如康體設施甚至“打卡”點，豐富路環文旅元素。</p><p>    路環舊城區一向停車位有限，自從當局啟用設於打纜街戶外停車場後，為舊城區增加約一半的泊車位，方便居民到路環觀光，或品嘗不同的地道美食，特別為駕駛者提供更佳條件。目前，路環舊區所供應的泊車位，儘管難滿足實際需求，但已作出很大程度的突破。</p><p>    楊景開綜合街坊及商戶意見，殷切期盼輕軌線能延伸至路環舊城區，同時創設條件打造更具規模的停車場，適應社會長遠發展，讓居民及旅客獲取更佳的文旅體驗。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>氹商戶：特色茶座吸引顧客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890617.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890617.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>岑昨了解街市活化青年創業 氹商戶：特色茶座吸引顧客 【本報消息】行政長官岑浩輝昨日上午視察氹仔街市、澳門大學生新春創業市集，實地了解街市活化及青年創業，並與檔主親切交流。有受訪檔主讚揚特首作風“親民貼地”，並期望官員持續落區，了解社情民意。 茶座增收三成 參與新春文創市集的大學生表示，特首非常親切，...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/41611771608041041.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/6701771608041041.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/3071771608041041.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    岑昨了解街市活化青年創業</p><p></p><p>    氹商戶：特色茶座吸引顧客</p><p></p><p>    【本報消息】行政長官岑浩輝昨日上午視察氹仔街市、澳門大學生新春創業市集，實地了解街市活化及青年創業，並與檔主親切交流。有受訪檔主讚揚特首作風“親民貼地”，並期望官員持續落區，了解社情民意。</p><p>    茶座增收三成</p><p>    參與新春文創市集的大學生表示，特首非常親切，面帶笑容與她們閒話家常，關心她們參與創業市集的原因。特首購買了兩個以“澳門”及“前行”為主題的擺檯相框，合共花費約一百七十元。有關創作靈感來自近日新聞中“向着願景前行”的標題，希望個人、團隊乃至社會持續向前邁進。</p><p>    餐廳露天茶座負責人何小姐大讚特首“講嘢貼地”。她向特首介紹了開放露天茶座後的經營情況，並引述特首回應指出，政府會因應條件考慮繼續開放更多合適位置。自去年十二月中開設露天茶座以來，餐廳生意增長約兩至三成，反映特色茶座有助吸引顧客，提升經營效益。</p><p>    氹仔街市美食檔負責人歐小姐表示，首次近距離接觸行政長官，感到對方“非常和藹可親”，亦十分了解街市的活化計劃。認為官員親身落區，有助更掌握社情民意，從中發掘可優化改善之處。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>跨部門巡查防煙花爆竹隱患</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890615.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890615.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>跨部門巡查防煙花爆竹隱患 氹仔燃放區開放至今廿一傷 【本報消息】警察總局訊：每年春節期間是煙花爆竹銷售與燃放的高峰期，亦是相關安全事故的高風險時段。為預防重大意外事故發生，特區政府一直保持高度警惕，嚴格監控煙花爆竹在儲存、運輸、銷售、燃放及銷毀等各環節的安全管理與隱患排查工作。 多年來，透過嚴格的監...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/47191771608040837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/41851771608040837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    跨部門巡查防煙花爆竹隱患</p><p></p><p>    氹仔燃放區開放至今廿一傷</p><p></p><p>    【本報消息】警察總局訊：每年春節期間是煙花爆竹銷售與燃放的高峰期，亦是相關安全事故的高風險時段。為預防重大意外事故發生，特區政府一直保持高度警惕，嚴格監控煙花爆竹在儲存、運輸、銷售、燃放及銷毀等各環節的安全管理與隱患排查工作。</p><p></p><p>    多年來，透過嚴格的監管措施，加上相關部門於節前進行大規模聯合巡查行動，有效杜絕非法煙花爆竹流入社區，大幅降低煙花爆竹為社區帶來的安全隱患，保障居民生活環境安全。</p><p>    巡查燃放區儲存區</p><p>    為貫徹落實春節期間的安全保障工作，嚴防煙花爆竹隱患，治安警察局聯同澳門海關及市政署展開聯合巡查行動，以打擊非法進口、貯存或販賣爆竹的違法行為；澳門海關嚴格監管煙花爆竹的進出口貿易，打擊非法攜帶煙花爆竹入境的行為；消防局持續對“爆竹煙花臨時儲存區”及“燃放區”開展消防安全巡查，並二十四小時派駐消防人員及緊急車輛於現場駐守戒備，以確保對突發事故的即時響應；此外，治安警察局亦派員駐守，維持現場人士及交通秩序，另委派專業排爆人員協助市政署對剩餘爆竹進行銷毀，以實現全鏈條安全監管。</p><p>    為進一步檢視各項針對煙花爆竹的安全管理措施有效落實，警察總局民防及協調中心昨聯同市政署、澳門海關、消防局、治安警察局等部門，開展聯合巡視，實地視察“澳門爆竹煙花臨時儲存區”及“氹仔爆竹煙花燃放區”，確保各重點區域在節日期間運作安全有序。</p><p>    嚴格執行管控工作</p><p>    巡視期間，警察總局局長梁文昌強調，春節期間本澳人流顯著增加，公共安全風險上升，各部門需嚴格執行各項管控工作，做細做實風險防範的各項措施，堵截非法儲存、運輸及燃放煙花爆竹的行為，堅決守住安全底線。同時，建議各部門持續進行風險隱患排查，並加強對相關業界及公眾的宣傳教育，提醒必須嚴格遵守相關法律法規及安全守則，以杜絕安全隱患，全力確保居民旅客平安度歲。</p><p>    據統計，本月十六日（農曆除夕）氹仔爆竹煙花燃放區開放至今，已錄得廿一宗受傷個案，主要為輕度燒傷。有關數據反映出煙花爆竹潛在的危險性，呼籲公眾切勿掉以輕心。</p><p>    出席巡視的部門代表還包括：市政署市政管理委員會委員吳秀虹，消防局長王健，警察總局局長助理梁文照、局長助理林俊生，澳門海關助理關長葉華釗，治安警察局代副局長鄭俊禧，以及消防局副局長張智宏等。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科技基金：深化對接促科研產業化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890618.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890618.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>走訪澳琴科企了解研發進展與應用 科技基金：深化對接促科研產業化 【本報消息】科學技術發展基金訊：踏入二○二六年，科學技術發展基金積極開展走訪工作，先後前往澳門及橫琴粵澳深度合作區多家科技企業，深入了解研發進展與應用情況，並收集企業代表的發展需求，推動科研成果轉化與產業化，助力本澳經濟適度多元發展。 ...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/67031771608041087.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/80201771608041087.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/7791771608041087.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    走訪澳琴科企了解研發進展與應用</p><p></p><p>    科技基金：深化對接促科研產業化</p><p></p><p>    【本報消息】科學技術發展基金訊：踏入二○二六年，科學技術發展基金積極開展走訪工作，先後前往澳門及橫琴粵澳深度合作區多家科技企業，深入了解研發進展與應用情況，並收集企業代表的發展需求，推動科研成果轉化與產業化，助力本澳經濟適度多元發展。</p><p>    科技基金團隊近期走訪本澳環保科技企業，重點考察廢油回收循環再造、箱涵渠遙控機械人清淤等技術的研發進展與應用效果。企業代表期望基金持續支持具應用潛力的環保技術研發及示範項目，推動環保科技在本地落地應用。</p><p>    科技基金亦赴橫琴粵澳深度合作區走訪澳資科技企業，了解生物科技、納米材料等研發項目進展。相關企業期望透過“澳門研發、橫琴轉化”的協作模式，破解產業化過程中的瓶頸問題，提升成果轉化效率，促進科研成果在合作區內的落地與推廣。</p><p>    科技基金於二○二六年首兩個月開放系列資助計劃申請項目涵蓋粵澳科技合作、企業創新研發、科研及創新等多個領域，收到的申請數量較去年同期增加約五成，其中，“企業創新研發資助計劃”共收到四十份申請，反映本澳企業在科技創新領域投入正逐步提升。</p><p>    未來，科技基金將持續走訪科技企業，進一步對接企業需求。同時持續完善資助機制，促進科研成果轉化與產業化，助力澳門在區域科技創新格局中發揮更大作用，推動本澳經濟邁向高質量發展。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>普強推動澳酒店智慧升級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890619.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890619.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>科技基金提供重點支持 普強推動澳酒店智慧升級 橫琴與澳門一水相隔，擁有粵澳合作的先天優勢，可在科研協同、產業化聯動成果轉化和孵化等領域，提供全方位支持保障。普強（國際）科技有限公司專注於智慧語音解決方案，透過產學研合作，實現商業價值。 近日，普強以基於智能語音識別的智慧酒店系統研究開發的項目，獲得澳...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/3871771608041353.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/49431771608041369.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/96531771608041369.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/39671771608041369.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    科技基金提供重點支持</p><p></p><p>    普強推動澳酒店智慧升級</p><p></p><p>    橫琴與澳門一水相隔，擁有粵澳合作的先天優勢，可在科研協同、產業化聯動成果轉化和孵化等領域，提供全方位支持保障。普強（國際）科技有限公司專注於智慧語音解決方案，透過產學研合作，實現商業價值。</p><p>    近日，普強以基於智能語音識別的智慧酒店系統研究開發的項目，獲得澳門科學技術發展基金的重點支持，通過人工智能和酒店業務深度結合，完成智能語音技術在澳門酒店等服務場景，推廣普及的可行性。</p><p>    普強將通過訪談調研澳門酒店現有技術與硬件水平，開展可行性分析並設計適配的系統架構。聯合酒店技術部門，針對本澳流行廣東話、普通話、英語及混合語境，優化語音識別算法，並對內地智慧酒店方案進行本地化改造，結合澳門法律、管理規範及用戶特徵，完成安全整改與系統集成，最終實現智慧酒店系統在澳門的部署與上線服務。</p><p>    語音識別應用效佳</p><p>    普強（國際）科技有限公司創辦人兼行政總裁何國濤表示，酒店場景擁有眾多語音識別應用，且澳門的語音環境與其他地區大不相同，例如廣東話的獨特適配需求。該公司開發的酒店遠場語音識別技術，已在澳門多家休閒企業成功落地並投入使用，並基於此持續迭代更新。目前，該產品已產生顯著收益。</p><p>    項目的快速轉化，得益於本澳日益完善的產學研協同機制，充分依托深合區的區位優勢，讓澳琴兩地研發團隊的協作更加緊密、高效。</p><p>    何國濤表示，公司團隊涵蓋澳門及內地同事，受益於粵澳通關的極大便利，讓澳門、內地乃至全球同事能在橫琴共同研發、密切合作。</p><p>    如今，普強以“AI+文旅”為突破口，持續深化澳琴技術融合，科技基金將持續配合特區政府政策，推動澳門研發、橫琴成果轉化的優勢互補政策，助力澳琴產業發展。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>交局：將重啟《道路交通法》修法</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890620.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890620.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>交局：將重啟《道路交通法》修法 優化巴士輕軌連接推轉乘優惠 【本報消息】交通事務局長鄭岳威昨在電台時事節目向聽眾拜年時指出，當局會重啟《道路交通法》修法工作，現正配合政府整體立法計劃，啟動相關前期準備工作，並持續聽取公眾及各界意見，尤其針對一些爭議較大的條文，冀制定更嚴謹、完善的交通法律制度，適時再...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/41201771608041697.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    交局：將重啟《道路交通法》修法</p><p></p><p>    優化巴士輕軌連接推轉乘優惠</p><p></p><p>    【本報消息】交通事務局長鄭岳威昨在電台時事節目向聽眾拜年時指出，當局會重啟《道路交通法》修法工作，現正配合政府整體立法計劃，啟動相關前期準備工作，並持續聽取公眾及各界意見，尤其針對一些爭議較大的條文，冀制定更嚴謹、完善的交通法律制度，適時再提請立法程序。</p><p>    鄭岳威提到，當局已委託專業研究團隊，全面評估現有巴士服務，為新巴士合同提供優化建議，同時正與兩家巴士公司緊密磋商。當局會藉機科學調整巴士線路佈局和站點設置，並根據各區實際發展和人口變化，合理配置資源。</p><p>    他還指出，局方正着力研究巴士與輕軌間的轉乘優惠方案，待輕軌系統電子支付功能完善後，推動兩者間便捷換乘，硬件配套亦將優先優化巴士站與輕軌站間的連接，完善沿途指示標識和步行環境。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>環局：將調整車場電車快慢充比例</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890621.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890621.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>環局：將調整車場電車快慢充比例 加緊建路氹城超級充電站冀年中投用 【本報消息】環境保護局長葉擴林昨在電台時事節目向聽眾拜年，並談及陸上交通“減碳”工作時透露，當局今年將精細分析各公共停車場和停車點的充電特性，調整電動汽車快充和慢充比例，適當增加電動電單車的雙制式充電位，切實回應需求。並加緊推進在路氹...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/86731771608041853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    環局：將調整車場電車快慢充比例</p><p></p><p>    加緊建路氹城超級充電站冀年中投用</p><p></p><p>    【本報消息】環境保護局長葉擴林昨在電台時事節目向聽眾拜年，並談及陸上交通“減碳”工作時透露，當局今年將精細分析各公共停車場和停車點的充電特性，調整電動汽車快充和慢充比例，適當增加電動電單車的雙制式充電位，切實回應需求。並加緊推進在路氹城建設超級充電站，爭取今年中完成工程並開放使用。</p><p>    葉擴林稱，本澳主要碳排放源為陸上交通及電力供應，合共佔總體排放八成三。在電力供應減碳方面，政府去年已完成電力公共服務專營批給續約，電力專營公司須改善電力供應結構、協助特區開發利用可再生能源，以及提交改善環境和減碳的行動方案等。此外，政府今年計劃將外購電力清潔電能比例提升至五成，並以二○五○年外購電力達致碳中和為目標。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>公建局：輕軌東線工程完成六成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890623.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890623.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>公建局：輕軌東線工程完成六成 跨海隧道六個車站結構年內完成 【本報消息】公共建設局長林煒浩表示，輕軌東線是完善本澳軌道交通網絡的關鍵項目，目前總體已完成約六成，今年會完成跨海隧道及六個車站的結構工程，隨後開展車站裝修、機電安裝、行車系統等工作，進度符合預期，至二○二九年東線通車目標維持不變。 林煒浩...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/5321771608042025.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    公建局：輕軌東線工程完成六成</p><p></p><p>    跨海隧道六個車站結構年內完成</p><p></p><p>    【本報消息】公共建設局長林煒浩表示，輕軌東線是完善本澳軌道交通網絡的關鍵項目，目前總體已完成約六成，今年會完成跨海隧道及六個車站的結構工程，隨後開展車站裝修、機電安裝、行車系統等工作，進度符合預期，至二○二九年東線通車目標維持不變。</p><p>    林煒浩昨早在電台時事節目向聽眾拜年，祝願全澳居民新春快樂、闔家幸福、馬到功成。並表示，特區政府正就《澳門輕軌發展策略研究》公開收集意見，歡迎公眾提出建議和意見，政府將以開放、務實態度，認真聽取各方建議。</p><p>    A區建設進度理想</p><p>    他提及新城A區各項建設進度，其中二○二一年期五個地段的經屋及兩個地段的社屋，今年內將完工及交付；A8及A9地段兩座設施大樓正開展結構工程，按計劃明年交付用家裝修；B1學校村料今年完成地基 / 地庫工程，同步開展上蓋工程招標；東城中大馬路預計今年第二季竣工，連接澳門半島的A3橋預計今年底可完成主體結構。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>潘華健續任民航局長</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890624.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890624.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>潘華健續任民航局長 【本報消息】政府公報昨刊登多則人事任免，其中運輸工務司司長辦公室批示指出，民航局長潘華健因具備適當經驗及專業能力履行職務，其定期委任自今年三月三十日起續期一年。 特首委任續任多人 行政長官批示，委任運輸工務司司長辦公室代表阮燕蓮為博彩委員會成員，接替原成員林紹源，自公佈翌日起生效...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    潘華健續任民航局長</p><p></p><p>    【本報消息】政府公報昨刊登多則人事任免，其中運輸工務司司長辦公室批示指出，民航局長潘華健因具備適當經驗及專業能力履行職務，其定期委任自今年三月三十日起續期一年。</p><p>    特首委任續任多人</p><p>    行政長官批示，委任運輸工務司司長辦公室代表阮燕蓮為博彩委員會成員，接替原成員林紹源，自公佈翌日起生效。另一則行政長官批示公佈澳門科學館股份有限公司董事會及監事會成員名單，其中續任新聞局人員穆欣欣為董事會董事長，續任黃嘉祺以兼任方式擔任副董事長，續任邵漢彬、譚錦榮及鄭杰釗為董事；以臨時定期委任方式續任教育及青年發展局人員余漢生為董事，另委任唐海誼為董事。</p><p>    科學館監事會方面，續任關可頴為主席，續任孔兆偉為監事，續任秦斌以兼任方式擔任監事。</p><p>    上述澳門科學館股份有限公司人員任期均自今年四月一日起，為期一年。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>爆竹燃放區今最後衝刺</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890622.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890622.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>檔主：銷情不似預期 爆竹燃放區今最後衝刺 【本報消息】氹仔爆竹燃放區開放至今日（年初五）午夜，今年天公造美，連日吸引不少人尤其香港旅客入場體驗爆竹樂。有檔主指出，氹仔爆竹燃放區設停車場更便利，然宣傳不足，部分客人不了解今年澳門區不設燃放區，白走一趟，有必要加強宣傳。燃放活動今晚結束，會半賣半送及早散...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/11911771608041916.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/53961771608041916.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/9201771608041931.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/81041771608041931.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    檔主：銷情不似預期</p><p></p><p>    爆竹燃放區今最後衝刺</p><p></p><p>    【本報消息】氹仔爆竹燃放區開放至今日（年初五）午夜，今年天公造美，連日吸引不少人尤其香港旅客入場體驗爆竹樂。有檔主指出，氹仔爆竹燃放區設停車場更便利，然宣傳不足，部分客人不了解今年澳門區不設燃放區，白走一趟，有必要加強宣傳。燃放活動今晚結束，會半賣半送及早散貨，希望過個肥年。</p><p></p><p>    今年僅開放氹仔爆竹燃放區，現場設六個售賣爆竹、煙花及火箭的攤檔。檔主林女士表示，氹仔爆竹燃放區停車更便利，且近日天氣好，整體人流及銷情尚可，銷量同比上升一至兩成。</p><p>    今年看好銷情，進貨量有所增加，目前還剩約三分之二的貨物，主要是炮仗、煙花類等，估計順利的話昨晚能回本。希望把握最後兩日衝刺散貨，賺點人工。</p><p>    半賣半送促銷引客</p><p>    檔主雷生表示，初一到初三的客流量較往年偏少，原以為今年澳門區沒開且天氣好，預估銷情好、多進貨，但實際客流量與往年相差無幾，銷情不似預期，貨品仍剩餘五六成。目前以半賣半送形式吸引顧客多消費，今晚或清貨促銷，但希望維持一定價格水平。今年小型煙花等最受家庭客青睞，大串炮仗或因經濟形勢不佳，銷量降低。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>神香風車檔出招引客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890625.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890625.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>神香風車檔出招引客 【本報消息】昨日是大年初四，各個旅遊景點擠滿來澳度歲的旅客，亦有不少居民和旅客專程到媽閣廟參神，並且順道選購風車“轉一轉運”，可以見到神香風車攤檔各出奇招吸引顧客，部分銷售主打文創的風車亦相當受歡迎。 文創風車受歡迎 有居民稱，因為每年新春都會到媽閣廟上香拜神，所以會順道到神香風...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/4241771608042291.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/20641771608042291.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    神香風車檔出招引客</p><p></p><p>    【本報消息】昨日是大年初四，各個旅遊景點擠滿來澳度歲的旅客，亦有不少居民和旅客專程到媽閣廟參神，並且順道選購風車“轉一轉運”，可以見到神香風車攤檔各出奇招吸引顧客，部分銷售主打文創的風車亦相當受歡迎。</p><p>    文創風車受歡迎</p><p>    有居民稱，因為每年新春都會到媽閣廟上香拜神，所以會順道到神香風車檔選購風車，主要是“攞個意頭”，祈求新一年大家身體健康、事業順利、闔家平安。今年的款式較往年多，尤其是多了些文創特色的風車，感覺既有新春氣氛也可趁機宣傳澳門，創意不錯。</p><p>    設置在媽閣廟前地海傍行人道的十個售賣神香、風車臨時攤檔，由年廿九至年初七營運，年初二至年初七營業時間為早上九時至傍晚六時半。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>輕軌第三款主題列車昨登場</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890626.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890626.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>輕軌第三款主題列車昨登場 系列活動延續馬年新春喜氣 【本報消息】農曆馬年新春伊始，澳門輕軌股份有限公司“輕”旺迎新歲二○二六系列活動喜氣延續。繼早前已推出的兩款輕軌主題列車後，全新“新歲啟程迎輕軌”主題列車於昨（大年初四）正式登場，輕軌大使“輕仔”繼續於各站點展開拜年活動，與居民及旅客同慶新春佳節。...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/70171771608042494.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/62981771608042509.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/46721771608042509.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    輕軌第三款主題列車昨登場</p><p>    系列活動延續馬年新春喜氣</p><p></p><p>    【本報消息】農曆馬年新春伊始，澳門輕軌股份有限公司“輕”旺迎新歲二○二六系列活動喜氣延續。繼早前已推出的兩款輕軌主題列車後，全新“新歲啟程迎輕軌”主題列車於昨（大年初四）正式登場，輕軌大使“輕仔”繼續於各站點展開拜年活動，與居民及旅客同慶新春佳節。</p><p>    輕軌公司昨發新聞稿表示，早前已推出“葡韻風情輕軌行”及“暮色織金映輕軌”兩款主題列車，前者融入澳門經典葡式瓷磚與文化，展現小城獨有風情；後者以澳門街道景致、特色建築及絢麗煙花為設計元素，呈現澳門迷人的城市風光。昨日亮相的“新歲啟程迎輕軌”主題列車，以喜慶吉祥的馬年新春元素為主調，寓意新歲啟程、福運滿載。</p><p>    主題列車氹線行駛</p><p>    上述三款主題列車將一同於輕軌氹仔線行駛，為旅途增添節日氛圍。節日期間，輕軌公司執行委員會主席陳滿鋒聯同輕軌大使“輕仔”現身輕軌車站，與乘客互動拜年、派發節日小禮物，現場氣氛歡樂熱鬧。另外，輕軌公司同步優化列車車廂報站顯示界面，提升乘客使用體驗。</p><p>    為延續節日喜悅，輕軌大使“輕仔”將於今、明日下午二時至四時分別現身橫琴站及媽閣站，繼續為乘客送上新春祝福。</p><p>    “輕仔”向客送祝福</p><p>    此外，新春系列活動之一“‘輕’旺媽閣迎新歲”已於本月十四日在媽閣站順利舉行，吸引眾多居民及旅客參與。輕軌公司期望透過一連串賀年活動，與廣大居民及旅客分享新春歡樂，一同感受濃厚節日氣氛，共慶馬年新禧。</p><p>    （圖片由輕軌公司提供） </p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>花車倩影</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890627.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890627.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>花車倩影 小朋友於新春花車前“打卡”，留住馬年春節美好時光。皓妍  攝</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/22341771608042791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    花車倩影</p><p></p><p>    小朋友於新春花車前“打卡”，留住馬年春節美好時光。皓妍  攝 </p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>花車昨起漁碼展出吸引觀衆</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890629.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890629.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>正月十二上演第二場匯演 花車昨起漁碼展出吸引觀衆 【本報消息】由旅遊局主辦“駿馬騰飛 · 歡樂春節二○二六農曆新年花車匯演”大年初三上演首場匯演後，十七部花車昨日移師至漁人碼頭古羅馬表演場前地展出，美輪美奐，吸引不少遊人參觀拍照留念。 日間未見亮燈效果 有旅客稱，覺得今年的花車設計精美，亦別具特色和...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/93771771608042900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/22521771608042900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    正月十二上演第二場匯演</p><p></p><p>    花車昨起漁碼展出吸引觀衆</p><p></p><p>    【本報消息】由旅遊局主辦“駿馬騰飛 · 歡樂春節二○二六農曆新年花車匯演”大年初三上演首場匯演後，十七部花車昨日移師至漁人碼頭古羅馬表演場前地展出，美輪美奐，吸引不少遊人參觀拍照留念。</p><p>    日間未見亮燈效果</p><p>    有旅客稱，覺得今年的花車設計精美，亦別具特色和創意，整體感覺壯觀。亦有旅客稱，能近距離觀賞到花車感到很精美，造型亦各具心思，遺憾是日間看不到亮燈效果，相信亮燈後觀賞效果會更佳。</p><p>    三月塔石廣場續展</p><p>    花車展覽由昨日起至廿七日（正月初四至正月十一）舉行，緊接在廿八日（正月十二）移師北區上演第二場巡遊匯演後，於三月一日至八日於塔石廣場繼續展出，每日下午五時至晚上十時亮燈。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>珠光文旅商新春客四十萬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890630.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890630.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>港澳客佔比屢創新高 珠光文旅商新春客四十萬 【本報消息】馬年新春假期，珠光集團旗下跨境文旅商管業務持續火爆，內地長假首六天累計客流量約四十萬人次，其中港澳遊客佔比屢創新高，成為今年春節文旅消費市場的一大亮點。 珠光集團跨境文旅商管板塊新春活動以“珠光躍馬·文旅迎春”為主題，在其運營的橫琴口岸廣場、星...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/58571771608043103.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/78581771608043103.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    港澳客佔比屢創新高</p><p></p><p>    珠光文旅商新春客四十萬</p><p></p><p>    【本報消息】馬年新春假期，珠光集團旗下跨境文旅商管業務持續火爆，內地長假首六天累計客流量約四十萬人次，其中港澳遊客佔比屢創新高，成為今年春節文旅消費市場的一大亮點。</p><p>    珠光集團跨境文旅商管板塊新春活動以“珠光躍馬·文旅迎春”為主題，在其運營的橫琴口岸廣場、星樂度 · 露營小鎮、橫琴天沐琴台、花海長廊、濕地公園和世榮草朗稻夢生態園推出連串精彩節目，營造跨境聯動、溫情滿滿的新春佳節氛圍，吸引大批港澳和內地遊客踴躍參與。</p><p>    日夜活動年味濃</p><p>    星樂度·露營小鎮的“琴澳新春嘉年華”連日來持續火爆，入園人數接近載客量峰值。應節非遺魚燈、舞獅採青、火藝秀、篝火晚會以及千架無人機等日夜活動輪番上演，為港澳鄉親和各地遊客上演獨具特色的琴澳年味。</p><p>    星樂度系列酒店的港澳住客新春期間佔比持續維持高位，其中除夕、大年初一和初二連續三天港澳客入住佔比均超過七成，充分印證其作為港澳居民休閒度假優選之地的市場口碑。</p><p>    橫琴天沐琴台作為深合區地標，春節期間同樣人氣高漲，其展覽館的“琴澳和鳴”主題展與會展中心的澳門回歸紀念攝影展，為公眾提供感受琴澳發展歷程與人文交融的文化空間。天沐琴台的水上遊樂設施也吸引大批琴澳居民和遊客到場打卡。</p><p>    跨境消費力強勁</p><p>    橫琴口岸廣場的“躍馬逐光·燈迎新春”展出新中式藝術燈綵，日均吸引客流量約五萬人次，其中港澳客群消費約佔三、四成，展現出強勁的跨境消費活力。</p><p>    新春佳節，天朗氣清，惠風和暢，橫琴花海長廊、濕地公園等城市公共空間遊人如織、車水馬龍，成為琴澳居民和遊客新春出遊的熱門選擇，其中花海長廊日均客流量二萬餘人次，同比增長明顯。</p><p>    位於斗門的世榮草朗稻夢生態園，是新春假期油菜花旅遊嘉年華主會場，園內設有城市、國風、新春、田園四大主題打卡點，以及新春市集、花仙子巡遊等活動，日均入園遊客約三萬人次，遊客在田園風光中流連忘返，深度體驗珠海的生態年味。</p><p>    珠光集團表示，旗下全業態的新春“打卡有禮”活動將持續進行至三月三日，港澳同胞憑證件入住珠光旗下各酒店都有專屬折扣，打卡指定線路並發佈體驗，還有機會贏取“追光錦鯉”好禮套裝。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>昊駿澳籃壇注新力量</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890628.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890628.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>昊駿澳籃壇注新力量 “我們一步一腳印建立球隊文化，現時目標清晰，知道該往甚麼方向發展。”昊駿籃球隊負責人陳智昌期望為本地籃球注入新力量，引入職業球員帶動本澳球員，也透過發展小籃球，發掘更多苗子，希望未來有更多人認識昊駿籃球隊、認識澳門籃球。 在澳門經營一支籃球隊絕非易事，若以盈利為首要目的，幾乎是不...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/13141771608042869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/16051771608042869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/69621771608042869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/27801771608042869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/35151771608042884.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/23831771608042884.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43751771608042884.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    昊駿澳籃壇注新力量</p><p></p><p>    “我們一步一腳印建立球隊文化，現時目標清晰，知道該往甚麼方向發展。”昊駿籃球隊負責人陳智昌期望為本地籃球注入新力量，引入職業球員帶動本澳球員，也透過發展小籃球，發掘更多苗子，希望未來有更多人認識昊駿籃球隊、認識澳門籃球。</p><p></p><p>    在澳門經營一支籃球隊絕非易事，若以盈利為首要目的，幾乎是不可能任務。成立十四年的昊駿籃球隊不但在高級組站穩陣腳，更發展梯隊及提拔年青一代的籃球運動員，已成為其中一支具代表性的本地籃球隊。</p><p>    成立昊駿初心純粹</p><p>    陳智昌自幼就讀粵華中學，開始接觸籃球，十四歲時隨家人到英國升學，當地極盛行足球文化，他便“轉行”踢足球，直至大學畢業後回澳，在一次偶然的機會，與中學時的隊友一起打球，有人提議：“不如組隊打初級組。”這就是昊駿籃球隊在二○一二年成立時的故事，是巧合，也是緣份，他直言當初成立昊駿沒有任何目標或想法：“我們柴娃娃組隊，大家都很喜歡打籃球，自然有爭勝心，希望可以獲勝、可以打得更好。其實當初成立昊駿祇是為了可以與過去的隊友、波友一同打比賽，不會想球隊要發展還是其他東西，祇是為了打籃球的快樂。”</p><p>    直至二○一四至二○一五年，翁家健任球隊教練，帶領球隊以初級組殿軍升上公開組，再從公開組升上高級組，陳智昌也由球員轉型至球隊管理層，昊駿也引進多名新血，直至三年前奪得高級組銀牌賽冠軍，他直言心情激動：“團隊上下一心，我們一直堅持心中對籃球的那種執念，終於染指錦標，即使是三年前的事，仍能想起當時那種激動的心情。”</p><p>    培訓小將展翅翱翔</p><p>    昊駿成立至今已有十四年，更有昊青、昊藍等梯隊，陳智昌直言隊中一眾年青球員猶如親人：“我們現時有小籃球的培訓班、興趣班，希望每個人都有上場的機會，激發他們對籃球的興趣。待他們有一定基礎後，再加以技術培訓，冀能先進入學校代表隊，未來甚至成為澳門青年集訓隊、澳門代表隊一員。我們看著這些年青球員成長、成熟，如同看著自己的孩子一樣，當他們有朝一日展翅翱翔，我們也會倍感欣慰。”</p><p>    收支平衡穩定發展</p><p>    不少球壇人士都指在澳門經營球隊或球會，如同“燒錢”，陳智昌直言收支平衡是現階段的目標：“如果盈利不是首要目標的話，我認為喜悅也是成就。我經常坐在後備席上支持球員，希望能見證他們努力奮鬥的一刻，當我看到場館座無虛席，許多球迷、小籃球學員及家長到場支持我們，對我已言，那是最美的畫面。我們也會以收支平衡為現階段目標，讓球隊更健康、更穩定的方式發展。”</p><p></p><p>    本報記者　　張嘉輝</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鼓勵教育事半功倍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890631.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890631.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>鼓勵教育事半功倍 教育方式有很多種，鼓勵教育是普遍應用在體育的方式之一。讓鼓勵取代要求，令體育不僅是體育，或能使運動員更健康、科學地成長，爭取更好表現。 一個兒童最初接觸運動，到日後在大舞台參與賽事，需要經歷漫長、刻苦的訓練過程。在本澳從事體育青訓工作多年的教練直言：“教運動員難過教仔。”因體育運動...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    鼓勵教育事半功倍</p><p></p><p>    教育方式有很多種，鼓勵教育是普遍應用在體育的方式之一。讓鼓勵取代要求，令體育不僅是體育，或能使運動員更健康、科學地成長，爭取更好表現。</p><p>    一個兒童最初接觸運動，到日後在大舞台參與賽事，需要經歷漫長、刻苦的訓練過程。在本澳從事體育青訓工作多年的教練直言：“教運動員難過教仔。”因體育運動的殘酷及不確定性，即使教練日以繼夜地指導，但運動員踏上賽場後，一切都靠臨場的表現。隨着時代改變，很多教練改變了指導態度，尤其在慣常的批評教育中增添鼓勵式教育。如同執教黑熊的教練凱利在場邊指導時，除了大聲批評、糾正球員，也不忙以更激動的話語鼓勵子弟兵。</p><p>    在運動心理學中，一些心理學的暗示、訓練明顯，有助選手降低在關鍵時刻出現失誤的機會。這些訓練涵蓋多個層面，包括自信、專注、信任、練習效率及耐心等。過去一直灌輸的批評、高壓式執教，未必能應用在所有選手身上。若教練能透過互相交流，在指導中軟硬兼施，或能培訓出更多大心臟選手，也讓他們的心智更堅定，在運動的路上也能走得更遠。</p><p></p><p>    賈大廚</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>引入外援助澳將成長</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890632.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890632.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>引入外援助澳將成長 昊駿今季引進外援，也是本地高級組其中一支引入職業外援的球隊。陳智昌認為引入一名外援的核心，是讓更多本地球員有上場的機會外，迪拿特也以身作則，展現出刻苦努力的精神，成為年青一代球員的標杆。 比賽機會一直是澳門籃球運動員較缺乏的事情，許多籃壇前輩也認為澳門籃球從不乏具天賦的選手，也曾...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/82501771608043509.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/91641771608043509.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/27561771608043509.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    引入外援助澳將成長</p><p></p><p>    昊駿今季引進外援，也是本地高級組其中一支引入職業外援的球隊。陳智昌認為引入一名外援的核心，是讓更多本地球員有上場的機會外，迪拿特也以身作則，展現出刻苦努力的精神，成為年青一代球員的標杆。</p><p>    比賽機會一直是澳門籃球運動員較缺乏的事情，許多籃壇前輩也認為澳門籃球從不乏具天賦的選手，也曾有香港及其他地區的球隊招攬澳門球員。昊駿曾派球員參與由中國籃協舉辦的中國龍3x3國際邀請賽，比賽對手包括U21中國國家隊，馬來西亞、新加坡、上海隊等勁旅，最終以第七名收官。此外，昊駿更到台灣地區參與佛光盃大學籃球邀請賽，最終奪得亞軍，為本澳籃壇寫下濃筆重彩的一頁。</p><p>    昊駿今季從越南西貢熱火引入迪拿特，他以場均近四十分的表現征服高級組及所有球迷，陳智昌直言外援加盟除了提升即戰力外，更為本地籃壇注入新力量，他希望有更多觀眾、更多球迷到場支持本地籃球。</p><p>    陳智昌認為迪拿特職業的態度也感染年青球員：“其實他已經場均近四十分，每天還自發不斷投籃、加練，到健身房提升力量等，讓年青球員知道職業球員的高光發揮並非輕鬆，背後是日以繼夜的刻苦練習，反思自己是不是要更努力地堅持練習。”</p><p>    小將外戰歷練成長</p><p>    此外，昊駿更給予年青球員外戰的機會，如陣中的馬文杰到日本參與海外交流賽，陳智昌指未來也會尋找更多有興趣贊助或支持運動員的企業，希望能讓更多企業了解澳門籃球，關注澳門籃球發展，承擔更多社會責任外，也能藉此提升澳門球員的表現。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>寧忠岩王心迪冬奧奪金</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890633.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890633.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>好事成雙 寧忠岩王心迪冬奧奪金 【本報消息】國家隊在米蘭冬奧迎來第三、第四金。寧忠岩在速度滑冰一千五百米決賽中，以一分四十一秒九八，打破冬奧會紀錄兼力壓兩屆冬奧會冠軍的路易士及美國名將史托利斯，奪得金牌。王心迪則在自由式滑雪男子空中技巧決賽登頂，為國家隊摘下第四枚金牌。 寧忠岩打破冬奧紀錄 速度滑冰...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/82831771608043900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/38541771608043900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/4001771608043900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    好事成雙</p><p></p><p>    寧忠岩王心迪冬奧奪金</p><p></p><p>    【本報消息】國家隊在米蘭冬奧迎來第三、第四金。寧忠岩在速度滑冰一千五百米決賽中，以一分四十一秒九八，打破冬奧會紀錄兼力壓兩屆冬奧會冠軍的路易士及美國名將史托利斯，奪得金牌。王心迪則在自由式滑雪男子空中技巧決賽登頂，為國家隊摘下第四枚金牌。</p><p></p><p>    寧忠岩打破冬奧紀錄</p><p>    速度滑冰一千五百米強將雲集，其中年僅廿一歲的美國史托利斯被視為奪冠大熱，他包攬今季五站世界盃比賽的一千五百米冠軍，在今屆米蘭冬奧則奪得男子五百米及一千米冠軍。兩屆冬奧會冠軍的荷蘭路易士在一千五百米決賽前也笑言自己和其他選手祇是為了爭奪亞軍。</p><p>    中國選手寧忠岩在第十三組出發，全程表現搶眼，造出破奧運紀錄的一分四十一秒九八，美國史托利斯則慢寧忠岩○點七七秒。寧忠岩如願登頂，為國家隊拿下今屆冬奧第三金，史托利斯及路易士分獲銀、銅牌。寧忠岩賽後形容自己跨越了史托利斯這座“大山”：“我不敢相信自己奪得金牌，因為史托利斯在過去四年內無人可擋，我始終把他視為一座大山。我今天在奧運會一千五百米終於跨越了大山，山頂上的風景太美了。”</p><p>    他指自己在決賽的表現較預期好：“在這個項目上，亞洲選手要贏歐美選手的難度很大。我衝線後，雖然得知打破奧運紀錄，但仍不敢放鬆，直至完成了最後一組的比賽，我才知道最終結果，一切都太不可思議。”</p><p>    寧忠岩指賽前制定的戰術是奪金關鍵：“我在賽前的晚上和教練丁威迪商討戰術，第一和第二圈必須盡全力，因為我在內道，今天也發揮了所有的技戰術，都十分成功。”他在賽後記者會不禁流下男兒淚，所有的苦痛在這一刻釋放：“我訓練了一整年，都沒有回過一次家。滑冰以來的苦與痛，現在都釋放出來了，因為上一屆北京冬奧會，自己給自己太大壓力，我在這屆冬奧會的心態相對更好，也更成熟了。”</p><p>    王心迪空中技巧奪金</p><p>    此外，昨晚進行的冬奧會自由式滑雪男子空中技巧決賽，共有十二名選手參與，首輪得分前六名晉級次輪競逐獎牌。中國選手王心迪在決賽首輪續有穩定發揮，排名第四躋身次輪，並在次輪進一步取得一百卅二點六分，以一點○二分力壓瑞士選手路夫奪金，也是國家隊在米蘭冬奧的第四枚金牌。另一中國選手李天馬獲得銅牌。</p><p>    值得一提的是，王心迪是此前剛衛冕女子空中技巧冬奧冠軍徐夢桃的丈夫，夫婦二人在同屆冬奧齊齊奪金，成爲佳話。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>火箭拍扁黃蜂升第三</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890634.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890634.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>火箭拍扁黃蜂升第三 【本報消息】NBA火箭到訪黃蜂，火箭憑杜蘭特攻入全場最高卅五分，包括球隊最後十分，以一○五比一○一拍扁黃蜂，重返勝軌後升上西岸第三。 兩隊今仗表現平平，主隊米拿全場廿二投五中，其中三分波十二投僅中一，但仍交出全隊次高的十七分。火箭除杜蘭特外，A湯臣、伊臣及森根手感冰冷，半場領先五...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/32021771608044134.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    火箭拍扁黃蜂升第三</p><p></p><p>    【本報消息】NBA火箭到訪黃蜂，火箭憑杜蘭特攻入全場最高卅五分，包括球隊最後十分，以一○五比一○一拍扁黃蜂，重返勝軌後升上西岸第三。</p><p>    兩隊今仗表現平平，主隊米拿全場廿二投五中，其中三分波十二投僅中一，但仍交出全隊次高的十七分。火箭除杜蘭特外，A湯臣、伊臣及森根手感冰冷，半場領先五十三比五十二。易邊後，雙方展開對攻戰，黃蜂威廉士不斷上演灌籃戲碼，全場十投七中貢獻全隊最高的二十分。火箭杜蘭特隨即跟進火力，以無解的單打擊潰對方，交出全場最高卅五分、八個籃板、四次助攻及三次封阻的全能數據，包括火箭最後十分，最終助球隊以四分之差擊退黃蜂，賽後排西岸第三。</p><p>    杜蘭特職業生涯第四百廿九次攻入三十分以上得分，追平NBA名宿渣巴，並列NBA歷史第六位。雖他賽前被外界指使用社交帳號批評隊友，但與A湯臣等隊友未見有太大問題，也率軍獲勝，賽後迴避相關問題，指自己與隊友會繼續努力：“我知道記者肯定會問這些問題，但我不想捲入這些爭論當中。我會專注賽季，與隊友一同努力爭勝。大家都很享受這段假期，首要目標是讓球隊取得更好的成績。”</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>曼城“喜”勢追榜首</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890635.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890635.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>曼城“喜”勢追榜首 【本報消息】英超曼城今晚主場鬥紐卡素，藍月贏波即可逼近開啟自爆失分模式的阿仙奴，面對周中要踢歐冠附加賽的喜鵲，主場出擊勢留下三分。 阿仙奴近七仗僅得十分，多踢一場僅領先曼城五分，藍月今仗贏波即收窄兩分距離，戰意肯定爆燈。前線夏蘭特近兩仗皆有入球重拾射門鞋，配合近四戰入三球的施曼尼...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/70071771608044228.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/72621771608044244.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    曼城“喜”勢追榜首</p><p></p><p>    【本報消息】英超曼城今晚主場鬥紐卡素，藍月贏波即可逼近開啟自爆失分模式的阿仙奴，面對周中要踢歐冠附加賽的喜鵲，主場出擊勢留下三分。</p><p>    阿仙奴近七仗僅得十分，多踢一場僅領先曼城五分，藍月今仗贏波即收窄兩分距離，戰意肯定爆燈。前線夏蘭特近兩仗皆有入球重拾射門鞋，配合近四戰入三球的施曼尼奧、馬莫殊及卓基等攻擊好手，廿六輪轟五十四球火力冠絕英超。B施華、洛迪與雷恩達斯為首的中場攻守兼備，新援基希填補防線的傷病漏洞，與迪亞斯、東拿路馬聯手夠硬淨。面對周中要踢歐冠盃附加賽，體能、備戰受影響的喜鵲，主場拒絕爆冷失分。</p><p>    紐卡素前鋒哥頓周中歐冠附加賽連入四球，有傳球員夏季轉會窗將加盟利物浦或阿仙奴，他否認：“傳媒就是隨意亂寫，從來沒有人搵過我。如果真的想我加盟，其他球會應該是直接搵我和經理人，而不是你們傳媒，這些轉會消息是胡說八道。我現在只專注自己、專注球隊、專注現在。想得太遠，表現就會下滑。相信我，我以前吃過虧，現在不會再那樣了。”</p><p>    維拉車仔分途出擊</p><p>    阿士東維拉今晚主場鬥列斯聯，維拉近五場各項賽事兩勝一和兩負狀態回落，為保前四、衝擊冠軍的希望，今場比賽絕對輸唔起。前線屈堅斯、羅渣士持續勇態，新援艾巴咸足總盃有士哥狀態不俗，配合辛祖、布恩迪亞、奧蘭拿及明斯等，三線實力夠強大。面對徘徊降班區、近期和多過贏的列斯，主場出擊勢一吐足總盃出局悶氣。</p><p>    第五的車路士主場鬥尾二的般尼，車仔近五場聯賽四勝一和表現回升，僅一分落後第四的曼聯，面對上輪始結束十六輪不勝（五和十一負）的般尼，主場球迷等睇入球騷。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>阿仙奴怕輸釀成禍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890636.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890636.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>阿仙奴怕輸釀成禍 榜首領先榜尾兩球被逼和完場，英超史上從未發生的事件，竟然發生在阿仙奴的身上，而且追和的一球出現在補時階段，並由自家後防的誤會導致，極大打擊士氣。現時多打一場下領先優勢僅餘五分，只要曼城餘下賽事全勝，隨時可以追過阿仙奴。 今季季前組軍，阿仙奴可算最完整隊伍，每個位置都有兩名或以上有實...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    阿仙奴怕輸釀成禍</p><p></p><p>    榜首領先榜尾兩球被逼和完場，英超史上從未發生的事件，竟然發生在阿仙奴的身上，而且追和的一球出現在補時階段，並由自家後防的誤會導致，極大打擊士氣。現時多打一場下領先優勢僅餘五分，只要曼城餘下賽事全勝，隨時可以追過阿仙奴。</p><p>    今季季前組軍，阿仙奴可算最完整隊伍，每個位置都有兩名或以上有實力球員，利物浦及曼城正處重組期，阿仙奴呼聲相當高，可以打破二十年冠軍荒。季初開始阿仙奴大幅轉變踢法，不再追求細緻控球及小組傳送，反而大打死球戰術，包括手榴彈界外球，以及極具爭議性的阻龍門戰術。取得領先後，則開始大打控制足球，控傳主要目的是消耗時間，減少被反擊風險，以往追求華麗足球的個性不再復見。更誇張是只要有機會就拖延時間，踢法上不被球迷、對手認同，如此保守取態，某方面反映球隊自信心不足。</p><p>    觀乎曼城、利物浦，面對這些下游球隊，即使減慢節奏，只要有反擊機會都會全軍出擊，務求多入一球震懾對手，令對手主動放棄。然而阿仙奴拖延心態，對手的心理狀態會得到提升，會想阿仙奴是否怕我們，不妨嘗試全力進攻，最終在僅有的機會中逼和榜首，降班亦有交代，這亦是足球微妙之處。</p><p></p><p>    足球評述員  微灝</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>皇馬三分手到“拿”來</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890637.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890637.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>皇馬三分手到“拿”來 【本報消息】西甲皇家馬德里今晚作客奧沙辛拿，銀河艦隊周中歐冠附加賽贏波振士氣，即使主隊六場不敗近況不俗，憑著更強實力贏波依然睇高半線。 皇馬把握巴塞上輪輸波機會追佔榜首，只是兩分的優勢並不穩陣，餘下賽程仍要全力搶分。前線的雲尼斯奧斯周中賽事疑再遭種族歧視，今仗勢用入球證明自身實...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/14741771608044416.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    皇馬三分手到“拿”來</p><p></p><p>    【本報消息】西甲皇家馬德里今晚作客奧沙辛拿，銀河艦隊周中歐冠附加賽贏波振士氣，即使主隊六場不敗近況不俗，憑著更強實力贏波依然睇高半線。</p><p>    皇馬把握巴塞上輪輸波機會追佔榜首，只是兩分的優勢並不穩陣，餘下賽程仍要全力搶分。前線的雲尼斯奧斯周中賽事疑再遭種族歧視，今仗勢用入球證明自身實力，聯手麥巴比的鋒線星味、實力兼備。中後場的華維迪、古拿、卡馬雲加與祖亞文尼等各具實力，挾聯賽八連勝、近十鬥奧沙七勝三和的強勢，客場有望今季“雙殺”對手。</p><p>    皇馬中場華維迪為雲尼斯奧斯感到驕傲：“作為雲尼斯奧斯的隊友、朋友，我感到驕傲。能夠和雲尼斯奧斯並肩作戰、成為他的隊友，是一種榮幸。自從我來到馬德里，就認為他是內心非常強大的人。即使經歷這些，依然繼續比賽，繼續為球隊拼盡全力。我們需要他，他是球員的榜樣。我好高興看到他在場上出色的發揮。但我始終認為，對發生的事(種族歧視)沒有真正採取措施去杜絕，這是令人遺憾的。”</p><p>    拜仁“福”星高照</p><p>    德甲拜仁主場鬥法蘭克福。拜仁各項賽事四勝一和重返勝軌，射手卡尼聯賽狂轟廿六球火力驚人，面對防守力平庸、近況回落的法蘭克福，勢用入球回報球迷支持。</p><p>    法蘭克福守將哥連斯要擊敗拜仁：“我帶著不錯的感覺迎接這場比賽，己隊其實沒什麼可輸的。面對聯賽排名榜首、最強悍的球隊，己隊會帶著尊重，挺起胸膛前往安聯球場。我們想贏得比賽，會為此拼盡全力。”</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>艾卡拉斯多哈網闖四強</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890638.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890638.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>艾卡拉斯多哈網闖四強 【本報消息】多哈網球公開賽，一哥艾卡拉斯在八強反勝俄羅斯卡真洛夫，殺入四強。意大利球手辛拿則不敵捷克文錫，八強止步。 艾卡拉斯與卡真洛夫會師八強，兩人賽前曾五次交手，艾卡拉斯僅失一盤兼悉數獲勝，但兩人今仗首盤鬥得膠著，艾卡拉斯及卡真洛夫均未能打破對方的發球局。卡真洛夫鬥至搶七後...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43211771608044509.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    艾卡拉斯多哈網闖四強</p><p></p><p>    【本報消息】多哈網球公開賽，一哥艾卡拉斯在八強反勝俄羅斯卡真洛夫，殺入四強。意大利球手辛拿則不敵捷克文錫，八強止步。</p><p>    艾卡拉斯與卡真洛夫會師八強，兩人賽前曾五次交手，艾卡拉斯僅失一盤兼悉數獲勝，但兩人今仗首盤鬥得膠著，艾卡拉斯及卡真洛夫均未能打破對方的發球局。卡真洛夫鬥至搶七後，以七比三領先盤數一比○。艾卡拉斯次局發力，把握破發機會贏一盤六比四，追平大分一比一後，在決勝盤再贏六比三，最終以盤數二比一擊敗卡真洛夫，晉級四強。艾卡拉斯將與俄羅斯盧比列夫爭入決賽，他賽後指自己的四強戰好難打：“這是一場實力相當接近及緊湊的比賽，卡真洛夫的表現很出色，但我更有信心能獲勝。”</p><p>    辛拿八強不敵文錫</p><p>    世界排名第二的辛拿則鬥十六位的文錫，兩人鬥足三盤，辛拿以六比七、六比二及三比六，盤數一比二不敵文錫，八強止步。晉級四強的文錫指自己爭勝心更強：“在這場比賽前，我已深知辛拿是冠軍級別的選手。即使這樣，我仍希望全力以赴，我來到這裏就是為了贏波，抱著爭勝的決心。”文錫將與費爾斯爭入決賽。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>球壇動態</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890639.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890639.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>森林大勝費倫巴治 諾定咸森林昨凌晨在歐霸盃附加賽首回合作客費倫巴治，憑辛迪高、謝薩斯及韋特上下半場各建一功大勝三比○，晉級形勢大好。新帥佩雷拉大讚球員：“球員質素令人歡喜，我要求他們在球場展現個人實力，他們做到了。球隊全場保持出色發揮，值得這個戰果。” 水晶宮昨凌晨在歐協聯附加賽首回合作客辛連斯基，...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    森林大勝費倫巴治</p><p>    諾定咸森林昨凌晨在歐霸盃附加賽首回合作客費倫巴治，憑辛迪高、謝薩斯及韋特上下半場各建一功大勝三比○，晉級形勢大好。新帥佩雷拉大讚球員：“球員質素令人歡喜，我要求他們在球場展現個人實力，他們做到了。球隊全場保持出色發揮，值得這個戰果。”</p><p>    水晶宮昨凌晨在歐協聯附加賽首回合作客辛連斯基，雖有沙亞先開紀錄，惜下半場被主隊扳平，全場佔據優勢下最終和波而回。</p><p>    聖日門強勢出“斯”</p><p>    法甲巴黎聖日門今晚鬥榜尾的梅斯，聖日門上輪不敵雷恩跌出榜首，暫一分落後朗斯排次席，衛冕法甲仍要努力搶分。梅斯聯賽兩和八負近十輪不勝，至今作客十一場僅贏一仗嚴重腳軟，面對法甲火力最強的聖日門，客場難逃炮灰命運。</p><p>    意甲榜首的國際米蘭今晚作客尾四的萊切，國米聯賽十三輪不敗(十二勝一和)勇不可擋，馬天尼斯、杜林、軒歷基、艾斯普薛圖等輪流開火，面對實力、狀態差一截的萊切，客場無礙帶走三分。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>昨廿一萬旅客湧至度歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890652.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890652.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>三度實施人潮管制 昨廿一萬旅客湧至度歲 【本報消息】昨日大年初四，內地九天新春長假第六日，旅客大軍湧澳度歲。 據治安警資料顯示，昨全澳各口岸全日共錄得七十四萬四千六百九十八人次出入境，當中入境三十七萬四千六百四十三人次，旅客佔二十一萬八千九百九十五人次。中區一帶人頭湧湧，三度人潮管制。 上午首次人潮...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/53991771609906806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/86511771609906822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    三度實施人潮管制</p><p></p><p>    昨廿一萬旅客湧至度歲</p><p></p><p>    【本報消息】昨日大年初四，內地九天新春長假第六日，旅客大軍湧澳度歲。 據治安警資料顯示，昨全澳各口岸全日共錄得七十四萬四千六百九十八人次出入境，當中入境三十七萬四千六百四十三人次，旅客佔二十一萬八千九百九十五人次。中區一帶人頭湧湧，三度人潮管制。</p><p></p><p>    上午首次人潮管制</p><p>    中區一帶的賀年燈飾吸引眾多旅客駐足觀看，打卡留念，周邊板樟堂街、關前後街等路段的手信店、餐飲店亦擠滿消費的旅客，處處洋溢着濃厚的新春氛圍。</p><p>    上午十時許，前往大三巴的旅客逐漸增多，大三巴街已出現明顯人流擁擠情況，現場通行壓力驟增。因應現場人流變化，治安警於上午十時十分啟動首次人潮管制措施，大三巴街行人只可單向上行前往牌坊，並須取道周邊的大關斜巷、關前後街和高園街等街巷離開，如有需要，將在女媧廟位置同步實施分倉分流措施，並對關前後街臨時行人專用區實施分流，公眾需遵從在場警員指示。此外，因應管制措施實施，車輛不得由高園街左轉大三巴斜巷，駕駛者需留意改道指引。後兩次管制均沿用該項要求，確保疏導標準一致。</p><p>    為應對密集人潮、確保遊覽與通行安全，警方昨日三度實施人潮管制，具體時間為上午十時、中午十二時及下午三時。管制期間，警方堅守崗位，在周邊街巷巡查指揮，引導旅客有序通行、車輛繞道行駛，及時提醒公眾注意安全，公眾及旅客均積極配合，現場未發生擁堵險情及安全事故。</p><p>    據治安警資料顯示，昨日總共三十七萬多人次入境，十五萬七千四百九十六人次經關閘口岸入境，經橫琴口岸澳門口岸區、青茂口岸及港珠澳大橋口岸入境分別有六萬○一百六十七人次、五萬三千九百五十九人次及六萬四千七百七十三人次。昨日入境旅客逾二十一萬八千人次。出境總數昨錄得三十七萬○五十五人次，旅客佔二十一萬九千三百六十八人次。其中十六萬二千七百八十六人次經關閘口岸出境，經橫琴口岸澳門口岸區、青茂口岸及港珠澳大橋口岸出境分別有五萬九千七百六十一人次、五萬四千二百三十四人次及五萬九千一百一十三人次。治安警表示，口岸區離境人數較多，為保障過關暢順，呼籲通關人士配合現場警員指示。同時，利用相關口岸的實時資訊平台選擇錯峰出行，以確保通關暢順。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生命熱線新春日均卅通求助</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890653.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890653.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>近年家庭問題親子衝突較多 生命熱線新春日均卅通求助 【本報消息】澳門明愛生命熱線主任吳麗英稱，從除夕至大年初三，日均接到三十通熱線，與平日求助情況相若。其中七次為自殺求助，所幸自殺狀況只屬有念頭，無任何計劃及行動，屬於低危情況。求助原因是與配偶相處有衝突，又或是離婚後面對的適應及壓力問題，同時精神問...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/80041771609906994.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    近年家庭問題親子衝突較多</p><p></p><p>    生命熱線新春日均卅通求助</p><p></p><p>    【本報消息】澳門明愛生命熱線主任吳麗英稱，從除夕至大年初三，日均接到三十通熱線，與平日求助情況相若。其中七次為自殺求助，所幸自殺狀況只屬有念頭，無任何計劃及行動，屬於低危情況。求助原因是與配偶相處有衝突，又或是離婚後面對的適應及壓力問題，同時精神問題及情緒問題也較多，與過往求助情況相近。</p><p>    缺乏陪伴加劇隔閡</p><p>    吳麗英表示，近年家庭問題較多是親子衝突，兩代人在生活上的想法不同，出現矛盾。問題根源是親子之間的期望不對等，且溝通表達存在不清晰情況，最終引發諸多摩擦和溝通誤區。加上現代社會因工作忙碌，彼此溝通和陪伴的時間匱乏，溝通時往往急於給出建議，進一步加劇親子間的隔閡。相處互相體諒是關鍵，父母需理解子女的困難與煩惱，子女也需體會父母的出發點，並主動留出相處和溝通的空間。農曆新年乃家人相聚的契機，是增進彼此傾聽、了解對方想法的良好時機，應多加溝通、減少誤解。</p><p>    新春佳節是互相送上祝福的日子，大眾不妨多關心身邊人，同行力量十分重要，讓有需要人士在難過時有人傾聽，相信困難只是暫時。生命熱線服務廿四小時不分晝夜為有需要者服務。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵打造全國最安全地區之一</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890654.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890654.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>居民安全感指數保持九成八以上 粵打造全國最安全地區之一 廣東省委政法委公佈，廣東要打造更高水平的平安廣東、法治廣東。新一年重點之一，將繼續推進規則機制“軟聯通”，加強粵港澳大灣區立法、執法、司法各環節全流程協作，深入實施大灣區專項立法計劃，建設大灣區國際商事仲裁中心。 廣東省委政法委書記袁古潔指出，...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/61541771609907103.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    居民安全感指數保持九成八以上</p><p></p><p>    粵打造全國最安全地區之一</p><p></p><p>    廣東省委政法委公佈，廣東要打造更高水平的平安廣東、法治廣東。新一年重點之一，將繼續推進規則機制“軟聯通”，加強粵港澳大灣區立法、執法、司法各環節全流程協作，深入實施大灣區專項立法計劃，建設大灣區國際商事仲裁中心。</p><p>    廣東省委政法委書記袁古潔指出，廣東要多措建設平安和法治廣東，第一要打造“全國最安全地區之一”。廣東經濟總量連續三十七年位居全國首位，居民的安全感指數連續四年保持在九成八以上，書寫了經濟快速增長、社會長期穩定兩大奇跡廣東篇章。</p><p>    為此，廣東將構建新安全格局納入省委的具體部署，打造全國最安全穩定、最公平公正、法治環境最好的地區之一。持續鞏固平安廣東建設成果，為構建新安全格局，提供堅實支撐。</p><p>    今年一是提升“化”的效果。廣東將堅持調解優先、運用法治、就地解決的做法，健全常態化的矛盾糾紛排查化解機制。</p><p>    防管懲三者並重</p><p>    二是築牢“防”的屏障。強化重點部位、人員密集場所等防護，嚴格落實公安武警聯勤武裝巡邏等社會面巡控機制，立體化防控。</p><p>    三是落實“管”的措施。加強特種行業和娛樂場所治安管理，強化寄遞物流、無人駕駛、網約車等新業態跨部門全鏈條安全監管。管控無人駕駛航空器，提升監管和反制能力。</p><p>    四是強化“懲”的震懾。深入排查整治社會治安重點地區和突出問題，提升刑罰執行質效。嚴打嚴重暴力犯罪，常態化推進掃黑除惡工作。嚴打電信網絡詐騙，狠抓行業治理。保持對毒品犯罪嚴打高壓態勢，深化新型毒品問題整治。</p><p>    再提升綜治中心</p><p>    第二是固本強基，築牢和諧穩定底座。一是要做強基層平台。廣東前兩年綜治中心重在建設，今明兩年綜治中心重在實用。要推動機制健全、體系完備、實戰實效，讓“有矛盾糾紛到綜治中心”成為共識。</p><p>    二是做實基層工作。依托基層綜治中心、人民法庭、公安派出所、司法所等政法力量，把矛盾糾紛排查化解做實、把困難人員服務管理做實、把治安綜合治理做實，接訪與下訪銜接。</p><p>    三是做優基層力量。健全群防群治工作體系，建強“最小應急單元”，推進新時代見義勇為，築牢平安穩定“第一道防線”。</p><p>    第三是法治賦能。廣東是粵港澳大灣區建設的主力軍和火車頭。地處改革開放前沿在全國對外開放大局中扮演着重要角色。一是將深入推進“建設三個一流，打造一個平台”，建設一流涉外法治人才隊伍、國際一流仲裁機構、一流涉外法律服務機構，打造涉外法治建設綜合平台部署，今年重點圍繞培育國際一流的律師事務所，並規範發展涉外商事調解組織。</p><p>    一流律師事務所</p><p>    二是廣東將要通過良法善治，營造穩企安商的“暖環境”，制訂實施二○二六年優化法治化一流營商環境工作方案。建立規範涉企執法長效機制、推進執法辦案管理中心建設，推進行政執法與刑事司法雙向銜接機制規範化建設的試點。</p><p></p><p>    本報記者  鳴戈  報道</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵港澳組灣區調解委員會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890655.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890655.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>粵港澳組灣區調解委員會 調解員擴至二十萬四人 廣東省司法廳副廳長陳永康透露，“十四五”期間，廣東省司法充分發揮司法行政職能作用，加強調解工作指導，推動調解工作高質發展。重點是聯合港澳法律部門組建粵港澳大灣區調解工作委員會，發佈大灣區跨境爭議調解示範規則，並發佈統一大灣區調解員名冊。 廣東推動調解採取...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/45061771609907181.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    粵港澳組灣區調解委員會</p><p></p><p>    調解員擴至二十萬四人</p><p></p><p>    廣東省司法廳副廳長陳永康透露，“十四五”期間，廣東省司法充分發揮司法行政職能作用，加強調解工作指導，推動調解工作高質發展。重點是聯合港澳法律部門組建粵港澳大灣區調解工作委員會，發佈大灣區跨境爭議調解示範規則，並發佈統一大灣區調解員名冊。</p><p>    廣東推動調解採取了一系列措施。</p><p>    積極融合“和文化”</p><p>    一是以人民調解化解大量基層矛盾糾紛。建立健全覆蓋城鄉社區的人民調解組織網絡，加強調解員隊伍建設，調解員隊伍在“十四五”期間由十三萬三千人，擴充至二十萬四千人。</p><p>    “十四五”期間，廣東三萬二千個人民調解組織調解糾紛二百四十多萬件，調解成功率高達百分之九十七點五，調解協議執行率達到九成四，助力營造和諧穩定的社會環境。廣東各地積極融合“和文化”，打造“工夫茶調解法”、“客家事客家解”及“咖啡+茶”等特色調解品牌。“工夫茶調解法”作為廣東樣本登上央視“焦點訪談”，入選“全面依法治國實踐新發展叢書”。去年十一月，一名深圳的調解員、律師在全國首屆婚姻家庭糾紛人民調解“大比武”的決賽中奪冠。</p><p>    二是以商事調解助力打造法治化營商環境。省司法廳聯合港澳組建粵港澳大灣區調解工作委員會，發佈《粵港澳大灣區跨境爭議調解示範規則》，出台大灣區調解員資格資歷評審標準、專業操守最佳準則，發佈統一《粵港澳大灣區調解員名冊》，出台全國首部商事調解地方性法規，聯合省法院發佈《廣東自貿區跨境商事糾紛調解規則》和《粵港澳大灣區跨境商事一站式解紛平台》。</p><p>    “十四五”期間，廣東培育發展一百四十多家商事調解組織，現有一萬○四百多名商事調解員，涉外商事調解員超過一千四百人。</p><p>    三是以行業專業調解化解新興領域矛盾糾紛。立足發展新質生產力，廣東培育四千四百多個行業性專業性調解組織，涵蓋醫療、勞動、道路交通、知識產權、特色產業等重點領域，並向新業態、人工智能、低空經濟等新興領域拓展，行業性專業性調解隊伍不斷壯大，行業專業調解案件量從年均五萬五千件提升至十五萬件，實現“專業糾紛專業解”。</p><p>    粵千二調解組織</p><p>    四是以聯動調解凝聚矛盾糾紛化解合力。依托綜治中心、公共法律服務中心等建設一站式調解中心，廣東完善各類調解銜接聯動，深化“訴調”、“警調”、“檢調”、“訪調”、“仲調”及“公調”等對接機制，健全分工明確、分層遞進多元解紛體系。</p><p>    目前，廣東全省在法院、公安機關、信訪等部門設立調解了一千二百多個組織，大量矛盾糾紛通過聯動調解，及時就地化解。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>穗中院成立國際商事法庭</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890656.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890656.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>五年審結涉外涉港澳台三萬案 穗中院成立國際商事法庭 廣州國際商事法庭最近在穗中級法院成立。廣州中級法院副院長吳翔透露，廣州中級法院涉外商事審判庭近五年來，審結涉外涉港澳台民商事案件二萬九千多件。新成立的廣州國際商事法庭將港澳特邀調解員納入委託調解的體系，明確當事人可通過“授權見證通”完成在線授權委託...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/70361771609907275.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    五年審結涉外涉港澳台三萬案</p><p></p><p>    穗中院成立國際商事法庭</p><p></p><p>    廣州國際商事法庭最近在穗中級法院成立。廣州中級法院副院長吳翔透露，廣州中級法院涉外商事審判庭近五年來，審結涉外涉港澳台民商事案件二萬九千多件。新成立的廣州國際商事法庭將港澳特邀調解員納入委託調解的體系，明確當事人可通過“授權見證通”完成在線授權委託，為當事人提供高效、低成本的糾紛化解新路徑。</p><p>    吳翔表示，作為服務保障粵港澳大灣區建設的重要國際商事爭議解決平台，廣州國際商事法庭成立標誌廣州打造國際商事糾紛解決高地、營造國際一流法治化營商環境又邁出關鍵一步。</p><p>    廣州國際商事法庭是經最高法院和廣東高級法院批覆同意，內設於廣州中級人民的國際商事專業審判機構，專門管轄涉外商事案件，涵蓋應由廣州中級法院管轄的第一、二審涉外商事案件、仲裁司法審查案件、涉外調解協議確認案件等案件。</p><p>    同時發佈的《廣州國際商事法庭規程》等配套文件。其中法庭規程共十一章、卅五條，包括案件管轄、管理、訴訟便利和法律適用、涉外法治人才培養等機制及國際交流合作等九項核心機制，將深度融合廣州法院實踐創新成果，將“授權見證通”、“域外法查明通”平台、涉外送達集成創新體系等特色。</p><p>    融穗法院改革成果</p><p>    國際商事糾紛調解規則則作為全國首個專門針對國際商事糾紛調解規則，堅持創新突破與務實導向。全文廿一條系統覆蓋調解定義、適用範圍、啟動方式、調解員選任、程序流程、司法確認、數字化支持等，為中外當事人提供調解指引。依托粵港澳大灣區多法域優勢，深度融入廣州法院改革創新成果。</p><p>    去年廣州中級法院涉外商事審判庭成立二十周年。近五年審結近三萬件涉外涉港澳台民商事案，跨越七大洲、一百五十多個司法管轄區，成為中國涉外司法審判機制創新的重要策源地。</p><p>    涉外審判“排頭兵”</p><p>    近年來廣州中級法院涉外商事審判決庭有五十多個案例斬獲國家級、省級榮譽，“布蘭特伍德案”、“個人信息跨境司法保護第一案”等案件，成為全國涉外商事審判的標桿案例。</p><p>    廣州法院爭當涉外審判創新“排頭兵”。全國首創“授權見證通”、“域外法查明通”平台為全球當事人提供司法服務。“授權見證通”將跨境授權委託用時從卅天壓縮至五分鐘，惠及四十多個司法管轄區當事人。“域外法查明通”彙集四百多個域外法查明案例、三萬多部域外法律法規和近七萬涉外裁判文書。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵聯動港澳促海洋經濟</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890642.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890642.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>粵聯動港澳促海洋經濟 打造灣區海上“一程多站”旅遊線 【本報記者廣州二十日電】廣東省委、省政府辦公廳最新印發的《廣東省推動海洋經濟高質量發展行動方案（二○二五——二○二七年）》提出，廣東要打造粵港澳大灣區的海上“一程多站”旅遊線路，同時聯合港澳推廣郵輪遊艇旅遊產品。 三地促海洋旅遊業 《廣東省推動海...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/30601771609545806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/2651771609545806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    粵聯動港澳促海洋經濟</p><p></p><p>    打造灣區海上“一程多站”旅遊線</p><p></p><p>    【本報記者廣州二十日電】廣東省委、省政府辦公廳最新印發的《廣東省推動海洋經濟高質量發展行動方案（二○二五——二○二七年）》提出，廣東要打造粵港澳大灣區的海上“一程多站”旅遊線路，同時聯合港澳推廣郵輪遊艇旅遊產品。</p><p></p><p>    三地促海洋旅遊業</p><p>    《廣東省推動海洋經濟高質量發展行動方案（二○二五——二○二七年）》提出，要推動廣東海洋經濟高質量發展，全面建成海洋強省。</p><p>    方案提出的措施第一是廣東將進一步發展海洋旅遊業。一是要一體開發海洋、海島、海岸遊，推出郵輪遊艇、海上垂釣、潛水觀光、海島休閒等旅遊產品，打造一批“跳島遊”、灣區海上“一程多站”線路，聯合港澳推廣郵輪遊艇旅遊產品。</p><p>    二是穩步推進廣東濱海旅遊公路建設。加強水下文化遺產保護利用，建設一批海洋文化旅遊景區。謀劃舉辦一批海洋賽事活動，促進海洋文體旅融合發展。依托海洋牧場，拓展漁文旅休閒消費新場景。</p><p>    辦粵港澳海洋論壇</p><p>    第二是發展海洋空天產業。廣東將大力攻關遠程化、智能化、集群化等技術，推動海上無人機、直升機、電動垂直起降飛行器（eVTOL）等裝備發展，有序地開通海洋、島嶼、海上平台之間的低空航線，同時要探索拓展海洋資源勘探與開發、海洋環境監測、物資投送、觀光旅遊、應急救援等場景應用。支持廣州、珠海、陽江等沿海地市發展商業航天產業。</p><p>    第三是加強海洋經濟開放與合作。一是強化粵港澳三地基礎設施互聯互通和規則銜接、機制對接，深化交通海事、貿易金融、海域治理等對接合作。加強與福建、廣西、海南等周邊沿海省份合作交流。</p><p>    二是推進與海上絲綢之路沿線國家和地區共建友好港口、臨港園區、境外經貿合作園，加強與太平洋島國在海洋漁業、旅遊等方面合作。高質量舉辦中國海洋經濟博覽會、粵港澳海洋合作發展論壇。</p><p>    修復打造美麗海灣</p><p>    三是是加強海洋生態環境保護。廣東將高質量實施海洋生態修復工程，打造一批和美海島、美麗海灣。積極構建海洋資源開發利用預警監測和海洋災害防範體系。持續實施重點海域綜合治理，推進近岸海域污染防治，加強入海排污口排查整治。</p><p>    強化岸線資源保護，分段精細管控岸線，全面落實海岸建築退縮線制度和海岸線佔補制度。優化市縣海洋綜合執法體制機制。探索開展海洋碳匯核算，推動制訂藍碳標準和核算交易體系。</p><p>    第四是強化監測評估。廣東將建立海洋強省建設評價指標體系，完善海洋生產總值核算體系。健全海洋調查監測管理體系，構建海陸統籌、天地一體、上下協同海洋立體觀測體系，加強海洋通信基礎設施建設，探索建立全省統一的海洋大數據庫。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（新聞小語）求變創新 澳門前行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890643.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890643.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>求變創新    澳門前行 新春以來市面繁榮，來澳度歲旅客絡繹不絕，刷新歷來最高入境旅客紀錄。昨日大年初四，行政長官岑浩輝視察本澳多個社區，明確提出政府將持續優化營商環境，鼓勵傳統品牌與年輕一代“因時因實”提升競爭力，以“求變、識變、應變”，在發展大潮及社會變遷中找準自身路向。 本澳近年經濟延續復甦，...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    求變創新    澳門前行</p><p></p><p>    新春以來市面繁榮，來澳度歲旅客絡繹不絕，刷新歷來最高入境旅客紀錄。昨日大年初四，行政長官岑浩輝視察本澳多個社區，明確提出政府將持續優化營商環境，鼓勵傳統品牌與年輕一代“因時因實”提升競爭力，以“求變、識變、應變”，在發展大潮及社會變遷中找準自身路向。</p><p>    本澳近年經濟延續復甦，然背後埋藏暗湧，相較於人頭湧湧的旅遊區，民生區冷冷清清，營商環境惡化、中小企經營困難，加上北上熱潮持續，復甦不均。不難發現，民生區空置商舖增多，租金更自高位回調四至五成，彌漫陣陣涼意。即使推出多輪“社區消費大獎賞”，不過是一時熱度，活動後商家生意都無以為繼。</p><p>    時代在變，商家面臨消費世代轉變的衝擊，現今消費觀念更注重個性化、追求情緒價值及滿足社交需求等。昔日守舊的經營模式已不被受落，本澳商家只能在差異化、數碼化、體驗化下尋求出路。如傳統老店新口味雞蛋仔、手工餅家的數碼化，突圍而出成“當紅炸子雞”。由此可見，不論是百年老店或新銳網紅，均要擁有求變的勇氣、識變的智慧、應變的能力，才能在現今環境中闖出一片天。</p><p>    特區政府宜廣納意見及充分掌握實況，做好發展經濟和改善民生各項工作，持續優化營商環境，投入更多資源支持商戶升級轉型，借助新技術、新平台等加強宣傳，助商戶建立獨具特色的品牌形象，讓更多居民及企業分享到經濟發展帶來的成果。除政府支援，本地商戶亦要自強不息，重視品質，積極升級轉型，跟上時代與市場節奏，發掘自身特色及獨特定位，善用網絡平台宣傳、數碼化升級及粵港澳大灣區的優勢，才不被時代淘汰。</p><p>    新春開新局，奮進正當時。澳門正處於經濟復甦提質、多元發展突破、橫琴深度合作提速的關鍵階段，機遇與挑戰並存。社會各界宜齊心協力，傳統品牌守正創新，青年一代勇毅前行，抓住琴澳深合區與大灣區的發展機遇，促進經濟適度多元發展，共同推動“澳門前行”。</p><p></p><p>    夏  耘</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>司警籲警惕假冒中銀釣魚短訊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890644.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890644.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>司警籲警惕假冒中銀釣魚短訊 【本報消息】司法警察局訊：司法警察局發現近日再有騙徒向居民發送釣魚短訊，假冒中國銀行名義虛構信用卡“年費豁免計劃”，訛稱居民信用卡“已繳納的\$1,200MOP年費可全額退費”，以此誘騙居民點擊短訊內之連結，伺機盜取居民個人及信用卡資料進行未經授權的大額交易。 司警局反詐...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/7291771609546259.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    司警籲警惕假冒中銀釣魚短訊</p><p></p><p>    【本報消息】司法警察局訊：司法警察局發現近日再有騙徒向居民發送釣魚短訊，假冒中國銀行名義虛構信用卡“年費豁免計劃”，訛稱居民信用卡“已繳納的\$1,200MOP年費可全額退費”，以此誘騙居民點擊短訊內之連結，伺機盜取居民個人及信用卡資料進行未經授權的大額交易。</p><p>    司警局反詐騙協調中心提醒居民：</p><p>    1. 緊記本澳所有銀行絕對不會發送附有連結的短訊，倘居民收到類似短訊，極有可能涉及詐騙，切勿點擊；</p><p>    2. 任何情況下如需使用信用卡進行網上交易，必定要仔細核對清楚交易商戶及消費金額，以免被騙徒有機可乘；</p><p>    3. 如有懷疑，應使用司警局“反詐程式”查核詐騙風險指數，又或致電司警局防詐騙查詢熱線8800-7777或報案熱線993求助。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890645.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890645.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>長期翹腳壞處多 戒掉陋習免肇禍 △不少人有翹腳習慣，長期會導致骨盆歪斜、脊椎側彎、椎間盤突出及關節炎等健康問題。有消息指，近日杭州有十六歲高中生，一覺睡醒突然發現右腳“癱瘓”，腳腕無力、無法勾腳。經醫生問診，事主有蹺腿的習慣，尤其在寫作業、玩遊戲時，單次持續五至六小時，睡醒後發現右腳無法抬起。經過仔...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    長期翹腳壞處多</p><p>    戒掉陋習免肇禍</p><p></p><p>    △不少人有翹腳習慣，長期會導致骨盆歪斜、脊椎側彎、椎間盤突出及關節炎等健康問題。有消息指，近日杭州有十六歲高中生，一覺睡醒突然發現右腳“癱瘓”，腳腕無力、無法勾腳。經醫生問診，事主有蹺腿的習慣，尤其在寫作業、玩遊戲時，單次持續五至六小時，睡醒後發現右腳無法抬起。經過仔細檢查，懷疑因為姿勢維持太久，腳腕無力無法勾腳，經診斷是典型的足下垂症狀。</p><p>    事主就醫時已有些肌肉萎縮，幸情況不算嚴重，經過運動康復治療已經可以自由走動。醫生提醒，蹺腿時間過長可能造成神經不可逆損傷，嚴重的甚至會造成終身殘疾。如果實在難以一下子改掉習慣，則建議兩腳交替、每次時間不超十五分鐘。</p><p>    簡潔標示更易懂</p><p>    方便群眾好遵從</p><p>    △春節長假旅客“大軍壓境”，警方多次在大三巴實施人潮管制，現場設有屏幕及廣播提醒遊人，近期記者發現現場的標示有所改進，變得更加直觀。</p><p>    人潮管制機制推出多年，至今已運作得相當純熟。今年春節多次管制期間，屏幕內容由過去稍長的文字改為簡單內容和較大字體，僅提醒遊人措施生效及呼籲遵守警方安排，既簡潔亦能帶出核心訊息，同時提供詳細安排的二維碼，供遊人了解相關情況。除此之外，限行區出入口位置的標示亦優化，改用較高的旗幟展示，在人多環境下更加一目了然。</p><p>    警方能夠總結和優化措施值得一讚，類似的做法亦可以擴展至交通等其他層面，優化馬路大型顯示牌，簡化繁瑣內容，畢竟短短幾十秒甚至幾秒時間，司機無法細讀和了解顯示牌的內容，相關部門應考慮當中可能性，令司機更好更直觀地接收訊息。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>統計局招聘五百臨時工</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890646.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890646.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>中期人口統計下季展開 統計局招聘五百臨時工 【本報消息】統計暨普查局訊：統計暨普查局現正為二○二六中期人口統計招聘臨時工作人員，合資格人士可由即日起至三月十三日透過“一戶通”報名。 負責外勤及後勤 統計局將於今年開展二○二六中期人口統計，為配合七月至八月期間的資料收集工作，統計局計劃招聘超過五百名臨...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/61801771609546384.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/63501771609546400.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    中期人口統計下季展開</p><p></p><p>    統計局招聘五百臨時工</p><p></p><p>    【本報消息】統計暨普查局訊：統計暨普查局現正為二○二六中期人口統計招聘臨時工作人員，合資格人士可由即日起至三月十三日透過“一戶通”報名。</p><p>    負責外勤及後勤</p><p>    統計局將於今年開展二○二六中期人口統計，為配合七月至八月期間的資料收集工作，統計局計劃招聘超過五百名臨時工作人員，職位包括外勤及後勤兩類，凡於二○二六年六月一日前年滿十八歲、持有澳門特別行政區居民身份證、具高中或以上學歷且能操流利粵語的人士，均可報名。</p><p>    分兩階段收資料</p><p>    二○二六中期人口統計是本澳一項重要的大型住戶抽樣調查，旨在收集本澳人口特徵及住屋情況等詳細資料，為特區政府及社會各界提供重要參考。資料收集工作分為兩個階段：第一階段為今年四月至七月，向水上人口，以及居住於學生及員工宿舍等集體居住單位的人士收集資料；第二階段為今年七月下旬至八月中旬，向全澳約二萬六千個住宅單位的住戶收集資料。</p><p>    有關招聘詳情，可瀏覽二○二六中期人口統計專頁（https://www.dsec.gov.mo/Intercensos2026/）。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地漢涉酒店房吸毒被捕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890647.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890647.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>內地漢涉酒店房吸毒被捕 【本報消息】內地漢涉路氹酒店房間吸毒被房務人員揭發，司警接報到場調查並截獲疑犯，於酒店房內搜出○點四五克冰毒及吸毒工具，市值約一千五百澳門元，毒品來源有待調查。涉案人姓楊，男性，卅五歲，內地居民，報稱無業。 司警本月十七日下午接獲路氹某酒店報案，酒店稱房務人員清理房間時發現懷...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/41851771609546556.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    內地漢涉酒店房吸毒被捕</p><p></p><p>    【本報消息】內地漢涉路氹酒店房間吸毒被房務人員揭發，司警接報到場調查並截獲疑犯，於酒店房內搜出○點四五克冰毒及吸毒工具，市值約一千五百澳門元，毒品來源有待調查。涉案人姓楊，男性，卅五歲，內地居民，報稱無業。</p><p>    司警本月十七日下午接獲路氹某酒店報案，酒店稱房務人員清理房間時發現懷疑吸毒工具，隨即透過通報機制向司警報案。司警人員隨即到場跟進，在保安協助下於酒店大堂截獲楊某，並到疑人租住的酒店房間調查，期間發現一包重○點四五克冰毒及吸毒工具，經檢驗楊某對冰毒呈陽性反應。</p><p>    經翻查記錄，涉案楊某本月十日從香港經港珠澳大橋澳門口岸入境。被問到檢獲的毒品是否由境外帶入及毒品來源，司警稱因後續調查需要未能透露，案件有待進一步跟進。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>停車場逆駛司機被揭醉駕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890648.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890648.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>停車場逆駛司機被揭醉駕 【本報消息】治安警日前在某停車場內察覺有私家車逆駛，查問四旬本地男司機發現身帶酒氣，經檢測體內酒精超標涉嫌“醉駕”，移送法辦。 本月十六日凌晨三時，治安警接報到氹仔某停車場處理一宗協助事件，保安報稱有一名男子倒臥地上，但警員到場前該名四十歲吳姓本地賭場經理已經醒來，無需協助。...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    停車場逆駛司機被揭醉駕</p><p></p><p>    【本報消息】治安警日前在某停車場內察覺有私家車逆駛，查問四旬本地男司機發現身帶酒氣，經檢測體內酒精超標涉嫌“醉駕”，移送法辦。</p><p>    本月十六日凌晨三時，治安警接報到氹仔某停車場處理一宗協助事件，保安報稱有一名男子倒臥地上，但警員到場前該名四十歲吳姓本地賭場經理已經醒來，無需協助。</p><p>    在警員處理後續手續期間，察覺一輛私家車逆駛至停車場入口閘位置停下，警員隨即上前了解，發現司機正是剛才的吳某，經酒測結果為體內每升血液酒精含量為二點五四克，涉嫌“醉駕”。經查問，有人聲稱前一晚（十五日）在氹仔某餐廳用膳曾飲用酒精飲品，隨後到停車場取車疑不勝酒力睡着，再次醒來已在私家車駕駛席上。案件移送檢察院處理。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>電單車疑自炒司機重創</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890649.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890649.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>電單車疑自炒司機重創 【本報消息】昨日下午五時許，水塘馬路近羅理基博士大馬路發生一宗交通意外，一輛電單車懷疑自炒，男司機重傷送院，事件仍有待後續跟進。 消防員及治安警接報到場，肇事電單車嚴重損毁，電單車撞擊碎片散落一地。消防救護員到場後接觸一名六十四歲本地電單車男司機，經檢查發現傷者身體多處骨折，意...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/86911771609546712.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    電單車疑自炒司機重創</p><p></p><p>    【本報消息】昨日下午五時許，水塘馬路近羅理基博士大馬路發生一宗交通意外，一輛電單車懷疑自炒，男司機重傷送院，事件仍有待後續跟進。</p><p>    消防員及治安警接報到場，肇事電單車嚴重損毁，電單車撞擊碎片散落一地。消防救護員到場後接觸一名六十四歲本地電單車男司機，經檢查發現傷者身體多處骨折，意識模糊，被送往山頂醫院搶救。</p><p>    治安警員在場維持交通秩序及調查意外原因。經調查，肇事電單車事發時往回力酒店方向行駛，初步懷疑電單車失控自炒撞牆，男司機倒地受傷。由於司機意識模糊，暫時未知司機駕車前有否飲酒，事件有待後續跟進。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今天晴紫外線強</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890650.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890650.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>今天晴紫外線強 【本報消息】氣象局預測今日天晴，部分時間多雲，吹二至三級東南風，氣溫約為攝氏十八至二十五度，相對濕度百分之五十五至九十五之間，預測最高紫外線指數約為七，級別屬於高。 預測明日天晴，部分時間多雲，吹二至四級東至東南風。氣溫攝氏十九至二十六度，相對濕度百分之六十至九十五之間。 昨日大致天...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/46051771609546806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/13221771609546806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/70401771609546806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    今天晴紫外線強</p><p></p><p>    【本報消息】氣象局預測今日天晴，部分時間多雲，吹二至三級東南風，氣溫約為攝氏十八至二十五度，相對濕度百分之五十五至九十五之間，預測最高紫外線指數約為七，級別屬於高。</p><p>    預測明日天晴，部分時間多雲，吹二至四級東至東南風。氣溫攝氏十九至二十六度，相對濕度百分之六十至九十五之間。</p><p>    昨日大致天晴，吹微風，後轉三至四級東至東北風，氣溫攝氏十六至二十五度，相對濕度百分之四十八至八十五之間。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陽江四級地震 澳門有感</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890651.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890651.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>陽江四級地震  澳門有感 【本報消息】廣東陽江市陽西縣昨下午近二時半發生四級地震，中國地震台網測定，地震於昨日下午二時二十八分發生，震源深度十一公里。本澳氣象局稱，昨截至下午三時，收到十名居民報告感覺到地震；當局亦錄得今次地震，震源深度約為十公里，震央距離澳門西南偏西約一百九十一公里。 在香港，天文...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/2461771609547041.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    陽江四級地震  澳門有感</p><p></p><p>    【本報消息】廣東陽江市陽西縣昨下午近二時半發生四級地震，中國地震台網測定，地震於昨日下午二時二十八分發生，震源深度十一公里。本澳氣象局稱，昨截至下午三時，收到十名居民報告感覺到地震；當局亦錄得今次地震，震源深度約為十公里，震央距離澳門西南偏西約一百九十一公里。</p><p>    在香港，天文台表示，逾一百名市民報稱感到震動，維持數秒。今次地震震央距離香港約二百六十公里，經初步分析，香港的地震烈度為修訂麥加利地震烈度表第 III度，即室內有感，類似小型貨車駛過的振動。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>學者：做好片區擴容  引客消費</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890597.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890597.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>春節單日客量創新高 學者：做好片區擴容  引客消費 【本報消息】新春期間訪澳旅客持續攀升，初三單日客量近廿三萬人次，創下新高且超過去年及疫前水平。澳門經濟學會會長劉本立表示，澳門旅遊接待能力已逐步提高，長遠宜做好片區助旅遊業擴容，並提升消費深度。 特色活動引客成效顯 劉本立指出，新春期間澳門多個口岸...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/21471771608006791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    春節單日客量創新高</p><p></p><p>    學者：做好片區擴容  引客消費</p><p></p><p>    【本報消息】新春期間訪澳旅客持續攀升，初三單日客量近廿三萬人次，創下新高且超過去年及疫前水平。澳門經濟學會會長劉本立表示，澳門旅遊接待能力已逐步提高，長遠宜做好片區助旅遊業擴容，並提升消費深度。</p><p></p><p>    特色活動引客成效顯</p><p>    劉本立指出，新春期間澳門多個口岸自助通關流程總體順暢，政府通過在旺區增派警力、熱門景點實施人流管制，以及巴士站安排專人引導等舉措，保障交通與遊覽秩序。今年內地九天長假催生旅遊熱潮，疊加去年春節時間較早的基數因素，二月澳門旅客量同比增幅料將顯著，新春檔旅客量更有望創歷史新高。政府打造煙花+無人機表演、花車匯演、年味燈飾等特色活動，成為吸引旅客的重要亮點。</p><p>    商戶創新抓市場機遇</p><p>    在進一步提升旅遊承載力上，劉本立認為，長遠需深化“旅遊+”融合發展，將客流從路氹酒店、金光大道等核心旅遊區，引導至舊區及六大片區，這不僅能緩解核心區承載壓力，更能將龐大客流轉化為實際消費。</p><p>    當下旅客消費更趨理性，豪客數量減少，需通過打造茶座、餐飲、酒吧、演藝等多元業態融合的消費氛圍，提供更多優質旅遊體驗。參考內地夜經濟實踐，有效留住旅客，進一步釋放消費潛力。有中小企反映難以分享旅遊業紅利，他強調經營模式與營銷手法創新是破局關鍵，舉例有舊城區創意咖啡店憑獨特賣點吸引旅客打卡、有餐飲店通過豐富菜品、優化裝修提升競爭力，均驗證了創新的重要性。</p><p>    事實上，澳門的餐飲如海味、燒味等特色美食更勝鄰近地區，商戶主動創新，便能抓住旅遊市場機遇。</p><p>    打造青年消費聚集地</p><p>    談及馬年澳門經濟走勢，劉本立預期，受惠於旅遊業向好，今年上半年澳門GDP增幅有望超過去年；但下半年受基數抬高及多重因素影響，經濟增速或有所放緩。</p><p>    他亦提到，澳門經濟仍存在發展不平衡問題，且不過夜旅客佔比高。對此，宜分別針對一日遊與過夜旅客打造不同吸引點，建議在合規前提下適度放寬管制，打造更多兼具性價比與氛圍感的年輕人消費聚集地，通過豐富業態、營造特色消費場景，持續激活全區域消費潛力。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(一家之言)融城市肌理  築演藝地標</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890598.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890598.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>融城市肌理  築演藝地標 本澳打造“演藝之都”邁入實質推進階段，一場接一場的演唱會、娛樂活動上演，樹立鮮明的娛樂城市形象。如今逐步延伸演藝表演場地，尤其戶外表演區“月度租用”，有望豐富多元娛樂。 為讓公共空間價值最大化，招商引資、配套優化、數據評估與民生融入精準發力，讓表演區成為帶動演藝經濟、連結城...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    融城市肌理  築演藝地標</p><p></p><p>    本澳打造“演藝之都”邁入實質推進階段，一場接一場的演唱會、娛樂活動上演，樹立鮮明的娛樂城市形象。如今逐步延伸演藝表演場地，尤其戶外表演區“月度租用”，有望豐富多元娛樂。</p><p>    為讓公共空間價值最大化，招商引資、配套優化、數據評估與民生融入精準發力，讓表演區成為帶動演藝經濟、連結城市生活的核心載體。</p><p>    戶外表演區自試運以來觀眾容量提升至近三萬人，商演預訂逐步增加，初步驗證市場吸引力。推出“月度租用”，有效降低中小型團體與製作單位的場地成本，打破過去僅依賴大型商演的單一模式，為本地藝團、青年創意項目提供落地空間。但要進一步引商聚氣，政府須持續簡化審批流程，利用網上查詢平台提升透明度，修訂場地規章與使用守則，以靈活機制吸引更多元活動進駐，形成“大型演出引流、中小型展演常態化”良性生態，充分利用場地時段，避免資源閒置。</p><p>    激活表演區魅力，可“演藝+民生”雙軌並行。利用演唱會空檔轉為三人籃球場、親子活動空間，有效回應居民對公共休閒設施的需求。但場地位處路氹邊緣，缺乏遮陽設施、衛生安全配套不足，以及交通接駁問題，直接影響居民使用體驗。要以人氣逐步匯聚商機，需要便民設施，活動常態化，居民才會高頻到訪，讓場地廣為人知，成為商演積累客流基礎。</p><p>    推動演藝經濟長遠發展，離不開客觀數據支撐。結合數據分析，優化招商策略與場地運營，才能強化“演藝+文旅+消費”聯動，帶動餐飲、酒店、零售等協同發展。依托場地培育本土演藝人才與產業鏈，讓場地價值不只於演出本身，更成為產業發展的孵化器。</p><p>    澳門建設演藝之都，不單從場地規模與場次數量評估，更要真正融入城市肌理。以靈活租賃引商活化，完善配套惠民聚氣，讓戶外表演區承載國際演藝盛事，亦滋養本土文化生態，成為帶動演藝經濟、惠及民生福祉的城市新地標，為澳門經濟適度多元注入持久動力。</p><p></p><p>    春  耕</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>旅客讚澳年味濃秩序佳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890599.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890599.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>旅客讚澳年味濃秩序佳 【本報消息】昨日大年初四，內地春節假期第六天，大三巴、官也街一帶人頭攢動、旅客絡繹不絕。警方因應龐大客流，近日多次在大三巴實施人潮管制，為旅客出行築起安全屏障。不少旅客讚澳門年味濃、體驗佳、人流有序，令他們消費意慾大開。 嘗特色美食手信 首次來澳過年的貴州旅客稱，想不到澳門有濃...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/91561771608006947.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    旅客讚澳年味濃秩序佳</p><p></p><p>    【本報消息】昨日大年初四，內地春節假期第六天，大三巴、官也街一帶人頭攢動、旅客絡繹不絕。警方因應龐大客流，近日多次在大三巴實施人潮管制，為旅客出行築起安全屏障。不少旅客讚澳門年味濃、體驗佳、人流有序，令他們消費意慾大開。</p><p>    嘗特色美食手信</p><p>    首次來澳過年的貴州旅客稱，想不到澳門有濃厚的新春氛圍，大街小巷張燈結綵，傳統年味與異國風情交融，洋溢着喜慶熱鬧的新春氣息。大三巴景點雖客流密集，卻沒有混亂擁堵的感覺，警方實施的人潮管制，可有序引導旅客前行，有效疏導扎堆的人群，令他們遊玩時更從容安心。消費方面，不計住宿，預估花一萬元，主要品嘗澳門特色美食、選購地道手信，也會前往娛樂場體驗休閒項目。</p><p>    有專程前來觀賞賀歲花車的陳小姐表示，澳門賀歲活動多元精彩，節日氛圍比內地更濃厚。更稱讚澳門設置的行人專用區極為貼心，無需顧慮車流，從容地逛店、賞景，延長遊玩停留的時間。消費方面，來澳最期待的是體驗本地特色，除了觀景、欣賞花車，購買澳門特色產品，無論是傳統手信、地道小吃還是風味甜品，都成為她此行消費的重點。此行食住遊購娛，估計消費萬五至兩萬元。</p><p>    度假村體驗多元</p><p>    有旅客趙小姐專程趁新春帶家人前往廣東旅遊，隨後從珠海來澳一日遊。她坦言此前並不清楚景區人流過多時會實施管制措施，但親身體驗後，認為管控十分有必要，不僅提升出行安全性，觀光體驗大幅提升。她們一家來澳的消費重心，主要選購手信與食品，如杏仁餅、肉乾、蛋卷等，雖然內地也有，但味道始終有別，同時前往綜合度假村體驗特色項目，吃喝玩樂，感受澳門的魅力。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>珠光新春房產推介會澳舉行</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890600.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890600.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>珠光新春房產推介會澳舉行 【本報消息】作為“珠光好房節”系列活動的重頭戲，珠光（集團）有限公司主辦、旗下珠光城市開發集團與大橫琴（澳門）公司聯合承辦，昨舉辦房產新春推介會，面向澳門街坊推出優質房源及專屬置業優惠，助力澳門居民把握大灣區發展機遇，安家置業更輕鬆。 推介會昨日下午三時在澳門大橫琴國際產業...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/78391771608007041.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    珠光新春房產推介會澳舉行</p><p></p><p>    【本報消息】作為“珠光好房節”系列活動的重頭戲，珠光（集團）有限公司主辦、旗下珠光城市開發集團與大橫琴（澳門）公司聯合承辦，昨舉辦房產新春推介會，面向澳門街坊推出優質房源及專屬置業優惠，助力澳門居民把握大灣區發展機遇，安家置業更輕鬆。</p><p>    推介會昨日下午三時在澳門大橫琴國際產業發展中心舉行，吸引逾百名珠澳嘉賓、置業者出席。</p><p>    解讀八大項目優勢</p><p>    珠光城市開發集團與廣東世榮兆業股份有限公司代表逐一解讀“珠光好房節”八大項目，突出其珠澳融合格局、國企品質保障、跨境配套完善等核心優勢。房源覆蓋橫琴粵澳深度合作區與珠海西部核心區，緊貼澳門居民對宜居環境、發展潛力的關切，展現珠海作為內地唯一與港澳陸路相連城市的獨特價值。</p><p>    澳居民享專屬優惠</p><p>    活動發佈“澳門市民專屬置業政策”，澳門居民可享五萬元購房券、珠光大會員禮包等福利，橫琴粵澳科學城、珠光新城等項目更疊加車位使用權、物業費減免等利好。項目代表就購房流程、貸款政策等答疑。</p><p>    會議結束後，主辦方特別設置專屬諮詢區，為有意向的客戶提供“一對一”的深入解答服務。</p><p>    此次澳門新春推介會，是珠光集團響應粵澳深度融合發展號召的具體行動，也是其滿足珠澳居民置業需求、共享灣區發展機遇的重要舉措。“珠光好房節”將持續至下月。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>免簽帶動 深機場加英旅客大增</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890601.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890601.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>免簽帶動  深機場加英旅客大增 【本報記者深圳二十日電】深圳機場發佈，隨着我國對加拿大、英國持普通護照人員實施免簽新政。據統計，二月十七日至十八日，經深圳機場口岸入境的兩國旅客同比增長七成左右。數據顯示，今年以來，經深圳口岸入境的兩國客流增長明顯。今年春節期間，廣東入境遊同比增長四成。遊客來源國前五...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    免簽帶動  深機場加英旅客大增</p><p></p><p>    【本報記者深圳二十日電】深圳機場發佈，隨着我國對加拿大、英國持普通護照人員實施免簽新政。據統計，二月十七日至十八日，經深圳機場口岸入境的兩國旅客同比增長七成左右。數據顯示，今年以來，經深圳口岸入境的兩國客流增長明顯。今年春節期間，廣東入境遊同比增長四成。遊客來源國前五位分別為美國、馬來西亞、加拿大、菲律賓、韓國。其中，深圳表現尤為亮眼，春節期間入境遊同比增長百分之三十一，成功躋身海外遊客最喜愛的廣東五大目的地之首，與廣州、珠海、佛山、中山共同構成極具吸引力的華南春節旅遊黃金帶。</p><p>    政策開始實施當天，由英國倫敦飛來的深航ZH888次航班抵達深圳寶安國際機場，近五十名英國旅客在邊檢民警引導下高效通關。據統計，二月十七日至十八日，經深圳機場口岸入出境的兩國旅客同比增長百分之一百○四左右，其中入境旅客同比增長百分之七十左右。</p><p>    邊檢部門安排精通外語的民警為旅客提供引導服務。深圳邊檢總站皇崗邊檢站執勤十二隊副隊長于海嘯介紹，皇崗邊檢站已組建多語種志願服務隊，並通過“引導崗、諮詢崗、幫扶崗”聯動機制，為入境外籍旅客提供政策解讀、問題解答、流程引導等服務。據深圳邊檢總站深圳機場邊檢站統計，二五年經深圳機場口岸入出境的加拿大、英國旅客近五萬人次，位居外國人數量前列。</p><p>    深圳邊檢總站深圳機場邊檢站執勤二隊副隊長諸婷婷表示，目前，深圳寶安國際機場已開通深圳往返加拿大溫哥華、英國倫敦的直航客機。截至二月十六日，今年已有近一萬人次兩國人員（經深圳機場口岸）入出境，同比增長百分之六十四點七。預計免簽政策實施後，兩國人員數量還會持續增長。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港股馬年首交易日挫292點</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890602.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890602.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>港股馬年首交易日挫292點 【本報消息】港股馬年首個交易日，三大指數震盪走低，恆生指數收跌1.10%，報26,413點；恆生科技指數收跌2.91%、國企指數跌1.55%；AI應用、機器人、石油股等逆勢上漲。大市成交額1,653億港元。 美國總統特朗普表示將在十天內決定是否對伊朗採取軍事打擊，市場關注...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/35691771608007150.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    港股馬年首交易日挫292點</p><p></p><p>    【本報消息】港股馬年首個交易日，三大指數震盪走低，恆生指數收跌1.10%，報26,413點；恆生科技指數收跌2.91%、國企指數跌1.55%；AI應用、機器人、石油股等逆勢上漲。大市成交額1,653億港元。</p><p>    美國總統特朗普表示將在十天內決定是否對伊朗採取軍事打擊，市場關注美國最高法院是否會發佈關稅案裁決，道指隔晚跌267點或0.5%，港股春節假期後復市，於馬年首個交易日低開48點，報26,657點，午後跌幅加深，全日低開低走，最終跌292點。</p><p>    AI機器人油股上漲</p><p>    盤面上，石油、人工智能及機器人概念股全天表現亮眼；影視娛樂、互聯網醫療、影視及科網股維持疲態。個股方面，智譜(2513)推出新一代旗艦模型GLM-5，同時上調GLM Coding Plan套餐價格30%起，套餐上線即售罄。智譜日內大漲42.72%，股價最高報725港元，總市值突破3,200億港元，MINIMAX-WP(100)收漲14.52%，市值同樣突破3,000億港元；京東健康(6618.HK)、百度(9888.HK)則跌超6%，嗶哩嗶哩(9626.HK)、阿里巴巴(9988.HK)跌約5%。</p><p>    有證券公司分析，農曆馬年之前港股走勢出現分化，恆生指數繼續上漲。另一方面，恆生科技指數則出現調整，春節前後外賣、紅包等業務競爭激烈，加上投資者開始擔憂人工智能方面的投資回報，疊加缺乏南向資金買入支撐，預期短線港股或繼續走弱的態勢，短期支撐大約在26,000點左右。</p><p>    中期看好科技板塊</p><p>    美聯儲降息預期不確定性仍較高，地緣政治局勢反覆無常，貴金屬、能源等板塊有望震盪上行。中期來看，科技板塊仍是投資主線，回調後估值壓力下降，在AI大模型更新加快、AI應用加速推進的背景下，相關板塊有望反彈回升。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>488企業等候在港上市</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890603.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890603.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>488企業等候在港上市 財爺：續強化投融資平台競爭力 【香港中通社二十日電】踏入丙午馬年，二十日是香港交易所馬年首個交易日，港交所主席唐家成在開市儀式上致辭指出，港交所二○二六年已有廿四隻新股上市，集資額超過八百七十億港元，目前有四百八十八家企業正排隊等候上市。 唐家成以“貨如輪轉”形容市場活動活躍...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43361771608007791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    488企業等候在港上市</p><p></p><p>    財爺：續強化投融資平台競爭力</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】踏入丙午馬年，二十日是香港交易所馬年首個交易日，港交所主席唐家成在開市儀式上致辭指出，港交所二○二六年已有廿四隻新股上市，集資額超過八百七十億港元，目前有四百八十八家企業正排隊等候上市。</p><p></p><p>    唐家成以“貨如輪轉”形容市場活動活躍。他表示，港股去年日均成交額近二千五百億港元，而今年一月日均成交額超過二千七百八十億港元。港交所會全力推進各項工作，包括提升上市制度、收窄買賣價差，計劃在年中落實。</p><p>    多元化成增長機遇</p><p>    港交所行政總裁陳翊庭表示，過去幾年在香港上市的企業涵蓋多個熱門行業，包括新能源、人工智能、電動車及生物科技等，當中不乏業內價值鏈上中下游的企業。國際投資者的需求不限於股票，當他們將更多資金配置於股票資產後，下一步會考慮債券、貨幣、商品等其他資產類別作全方位配置，所以港交所必須走向多元化。</p><p>    港交所近年拓展固定收益、貨幣及大宗商品業務，陳翊庭形容，這些業務對香港而言是“藍海”，港交所目標是建設一個涵蓋產品、交易、結算以至數據及資訊服務的完整生態圈，將市場規模擴展得更大，為香港金融市場的未來帶來更多增長機遇。</p><p>    今年市況審慎樂觀</p><p>    財政司司長陳茂波當天出席港交所新春開市儀式時表示，政府會與監管機構、交易所和業界共同探索更多新舉措，進一步豐富產品種類、提升交易機制，強化香港作為領先籌融資平台的競爭力。例如發展債券與股票互通的存託管理系統，推動跨產品、跨市場及跨範疇的抵押品互通，提升流動性。</p><p>    他對今年丙午馬年的市況審慎樂觀，認為香港在“一國兩制”下有內聯外通的獨特優勢。展望未來，國家“十五五”規劃將擴大高水平對外開放，香港作為國際金融中心，連接各地發行人、投資者與項目的“超級聯繫人”和“超級增值人”的角色必將更加凸顯，更多內地企業將通過香港融資“出海”，互聯互通機制持續深化擴容也將為香港資本市場帶來更大流動性。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>律政司成立預備組對接“十五五”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890604.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890604.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>律政司成立預備組對接“十五五” 林定國張國鈞分任組長副組長 【香港中通社二十日電】香港特區政府律政司二十日宣佈，成立律政司對接“十五五”規劃高層預備小組，為迎接即將公佈的國家“十五五”規劃展開籌備工作，作出更全面、精準和細緻的戰略部署，更積極發揮香港法律和爭議解決服務在國家發展中的角色。 預備小組由...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/16001771608007884.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    律政司成立預備組對接“十五五”</p><p></p><p>    林定國張國鈞分任組長副組長</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】香港特區政府律政司二十日宣佈，成立律政司對接“十五五”規劃高層預備小組，為迎接即將公佈的國家“十五五”規劃展開籌備工作，作出更全面、精準和細緻的戰略部署，更積極發揮香港法律和爭議解決服務在國家發展中的角色。</p><p>    預備小組由律政司司長林定國和副司長張國鈞分別出任組長和副組長，成員包括民事法律專員、法律政策專員、國際法律專員和律政司政務專員，兩名秘書分別是法治建設辦公室首席政府律師和香港國際法律人才培訓辦公室主任。</p><p>    預備小組當天召開首次會議，討論律政司在“十五五”規劃下的重點發展領域、人手和資源編配等工作，以待“十五五”規劃內容及細節出台後，預備小組便會轉為編制小組，全速推展主動對接“十五五”規劃的各項工作，按照行政長官的指示，在今年內完成對接國家“十五五”規劃的“香港五年規劃”，推動香港更好融入及服務國家發展大局。</p><p>    香港特區行政長官李家超早前表示，對接“十五五”規劃的“香港五年規劃”，會是宏觀性、戰略性和前瞻性的重要文件，勾勒未來五年的發展願景、核心目標、重點領域和重大舉措，為香港社會經濟民生發展提供清晰路線圖和時間表，需要全政府、跨部門、多領域的投入及協作。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>創新發展穩步向前</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890605.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890605.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>創新發展穩步向前 農曆新年初二車公誕，新界鄉議局主席按慣例到沙田車公廟求籤，為香港祈求來年運勢，獲得第廿二號中籤。解籤者表示，寓意香港未來具上升潛力，籤文中提到“凡事用心，身子平安”，提醒人們在變化的環境中應保持專注並團結一致，以面對來臨的挑戰與機遇。 香港正處於關鍵經濟發展期，創新成為推動經濟增長...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    創新發展穩步向前</p><p></p><p>    農曆新年初二車公誕，新界鄉議局主席按慣例到沙田車公廟求籤，為香港祈求來年運勢，獲得第廿二號中籤。解籤者表示，寓意香港未來具上升潛力，籤文中提到“凡事用心，身子平安”，提醒人們在變化的環境中應保持專注並團結一致，以面對來臨的挑戰與機遇。</p><p>    香港正處於關鍵經濟發展期，創新成為推動經濟增長的核心動力。解籤者稱，籤文中的“見利莫忘義”，指追求創新與商業利益，應堅持道德與社會責任。企業及個人應在迅速變化的市場中保持敏感，勇於探索新技術、新思路，這不僅是應對市場競爭的要素，更是推動社會進步的基本要求。</p><p>    北部都會區建設，為香港提供新的發展機遇。這一區域的規劃不僅能促進土地供應，還能成為政策創新、產業轉型的試驗田。政府應抓住機遇，大力支持創新科技、金融科技等新興領域發展，以促進經濟轉型，充分發揮潛能，可讓香港在全球市場中佔據優勢，實現持續健康發展。</p><p>    籤文雖提供了象徵性的指引和期許，然而香港的未來最終取決於政府與港人的努力與合作。港人和企業都應“凡事用心”，專注於向前發展。唯有通過不斷的創新和實踐，凝聚共識齊心協力，才能在變革的時代中穩步向前，迎接更美好的未來。</p><p></p><p>    易言</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>房局研增市區過渡屋</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890606.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890606.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>助劏房戶原區安頓 房局研增市區過渡屋 【香港中通社二十日電】香港《簡樸房條例》下月正式生效，特區政府房屋局長何永賢二十日表示，會研究增加市區的過渡性房屋供應，讓劏房戶可在原區安頓。 《簡樸房條例》為劏房引入規管制度，要求單位必須符合標準，包括最低面積、最低高度、消防安全、結構安全、獨立廁所、供水要求...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    助劏房戶原區安頓</p><p></p><p>    房局研增市區過渡屋</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】香港《簡樸房條例》下月正式生效，特區政府房屋局長何永賢二十日表示，會研究增加市區的過渡性房屋供應，讓劏房戶可在原區安頓。</p><p>    《簡樸房條例》為劏房引入規管制度，要求單位必須符合標準，包括最低面積、最低高度、消防安全、結構安全、獨立廁所、供水要求、照明通風，以及獨立水電錶，並取得“簡樸房”認證，方可合法出租作居住用途。房屋局將在條例生效當天推展為期十二個月的登記制度，讓現存單位登記後，進行所需的改造工程和申請認證。</p><p>    現時全港有約十一萬住宅樓宇分間單位，涉及約廿二萬名居民。何永賢在電台受訪時指出，政府除了預留約四千個過渡性房屋單位給可能受影響的劏房戶外，亦正在研究預留更多市區過渡性房屋作緩衝，盡量安排有需要住戶入住過渡屋。房屋局研究將觀塘一間校舍改裝為過渡性房屋，料可提供一百多個單位。</p><p>    公屋方面，何永賢表示，整體公屋申請人數已從二○二一年的十五點四萬宗，下跌至十萬多宗，希望可保持下跌趨勢。本屆政府致力打擊濫用公屋，已收回約九千八百個單位。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最新失業率升至3.9%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890607.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890607.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>最新失業率升至3.9% 【香港中通社二十日電】香港特區政府統計處二十日公佈，香港去年十一月至今年一月經季節性調整失業率升至百分之三點九，較去年十月至十二月的百分之三點八，升百分之○點一；就業不足率則維持百分之一點七。 各行業的失業率及就業不足率變動不一，但幅度普遍不大。失業率的上升主要見於保險業、建...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/37971771608008009.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    最新失業率升至3.9%</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】香港特區政府統計處二十日公佈，香港去年十一月至今年一月經季節性調整失業率升至百分之三點九，較去年十月至十二月的百分之三點八，升百分之○點一；就業不足率則維持百分之一點七。</p><p>    各行業的失業率及就業不足率變動不一，但幅度普遍不大。失業率的上升主要見於保險業、建造業，以及金融業；下跌則主要見於運輸業，以及清潔及同類活動業。</p><p>    總就業人數為三百六十六點五九萬人，減少約一千一百人；總勞動人口為三百八十點四三萬人，與上期大致相若。失業人數為十三點八四萬人，就業不足人數為六點五一萬人，均與上期大致相若。</p><p>    特區政府勞工及福利局長孫玉菡表示，展望未來，香港經濟持續增長的勢頭應有助支持整體勞工市場。然而，一些行業的就業情況或會在經營環境的挑戰下繼續受壓。</p><p>    香港正經歷經濟轉型期，就業市場亦有變化，香港工會聯合會理事長、立法會議員黃國建議，政府和業界推出相應培訓，協助從事傳統行業的中年勞動人口“升級轉型”。</p><p>    特區政府近年推出“中高齡就業計劃”，向僱主發放津貼，鼓勵聘用年滿四十歲或以上失業求職人士。津貼費用每月四千至五千港元，為期三個月至一年。</p><p>    勞工處早前舉辦中高齡招聘會，合共提供逾二千九百個不同行業的優質職位空缺，約百分之九十七的職位空缺學歷要求為中六或以下，約百分之五十八的職位空缺無需相關工作經驗。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>滾滾遼河</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890608.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890608.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>滾滾遼河 也許因為我最近都在寫關於中國東北——舊稱滿洲的歷史小說，我特別喜歡這本攝影集，在這個冬天一看再看。那是關於一九八六年的東北的記錄，松村映三攝影的《滾滾遼河》，作者後記裡提到台灣小說家紀剛的小說《滾滾遼河》——一九七〇年的“四大抗戰小說”之一，也是老一輩台北文化人的集體回憶，陳昇曾經為之寫過...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/1841771608008837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/61591771608008837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/71891771608008837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/82871771608008853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/66581771608008853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/55711771608008853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/96891771608008853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    滾滾遼河</p><p>    也許因為我最近都在寫關於中國東北——舊稱滿洲的歷史小說，我特別喜歡這本攝影集，在這個冬天一看再看。那是關於一九八六年的東北的記錄，松村映三攝影的《滾滾遼河》，作者後記裡提到台灣小說家紀剛的小說《滾滾遼河》——一九七〇年的“四大抗戰小說”之一，也是老一輩台北文化人的集體回憶，陳昇曾經為之寫過一首歌也叫《滾滾遼河》，裡面唱到紀剛：    紀老爹他說都已忘了，多麼華麗的歲月</p><p>    埋葬我無知的青春，時光的小河</p><p>    革命誤我，我誤卿</p><p>    讓我忘記吧，風中的小白楊，也讓我忘記她</p><p>    如果你要為我哭泣，花樣的年華</p><p>    倒不如祭我一杯苦酒</p><p>    松村映三也是一個極富文學性的著名攝影家，這本《滾滾遼河》，甚至得到日本現代詩元老田村隆一為之寫序詩。松村另外兩本廣為人知的作品是為村上春樹《邊境 · 近境》、《雨天炎天》兩本遊記配圖，與其中憂鬱的氣質非常吻合。</p><p>    《滾滾遼河》的序是一篇優秀的散文，名為〈我／搜尋〉，裡面從自己的病、童年回憶、攝影理想等講起，講到自己的中國情結何來——按說松村映三是一九五三年出生，不會像一九二三年出生的田村隆一那樣有滿洲的經歷，且聽他說：</p><p>    在過去，中國南方的人們乘船往來，北方的人們則騎馬穿越平原。“南船北馬”意指四處旅行。我從二十多歲到三十歲出頭，多次前往中國……經過反覆的斟酌，最後決定將書名為《滾滾遼河》。“滾滾”一詞既指水勢洶洶、永不停歇的狀態，也指永不枯竭的狀態。遼河是一條長約一千五百公里的河流，流經中國東北，最終注入遼東灣；而“滾滾”一詞本身也蘊含着廣袤無垠的距離和漫長的時間……廣州、北京、齊齊哈爾、哈爾濱、長春。大部分照片拍攝於我前往原滿洲的旅途中。這些照片喚起了我成長過程中的記憶，也與我旅途中所見的風景交織在一起。</p><p>    這是松村映三在一九八八年中秋所寫，今日看來尤其欷歔，因為三十年過去，東北依然“蘊含着廣袤無垠的距離和漫長的時間”，但也面目全非了。他照片中那些遊蕩如藝術家的流氓、火車上躊躇滿志的“倒爺”、羞澀的女工、憂傷的中年人和尷尬的戀人們，如今是否還在那片土地上呢？我去年在東北也拍攝了兩個月，期間也路過遼河所滋養的城市，攝下來的人影恍惚——也許相對於滾滾遼河，滾滾紅塵也算不上甚麼。</p><p></p><p>    廖偉棠</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Neural Filters　  智慧型肖像</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890609.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890609.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>Neural Filters　  智慧型肖像 在“Neural Filters”中，有一項功能名為“智慧型肖像”，可以利用其來調整肖像的表情，頭部姿勢等等。 1.開啟檔案“219.jpg”後，執行【濾鏡➝ Neural Filters】，然後開啟“智慧型肖像”。如果有多於一個面孔，請先選擇要調整的面...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/57591771608009400.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/11651771608009400.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/84181771608009400.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    Neural Filters　  智慧型肖像</p><p></p><p>    在“Neural Filters”中，有一項功能名為“智慧型肖像”，可以利用其來調整肖像的表情，頭部姿勢等等。</p><p>    1.開啟檔案“219.jpg”後，執行【濾鏡➝ Neural Filters】，然後開啟“智慧型肖像”。如果有多於一個面孔，請先選擇要調整的面孔。</p><p>    2.在“精選”中，調整“快樂”的值。往右調整，會變成笑面，可參考“笑面調整圖”。</p><p>    3.在“精選”中，調整“臉部年齡”的值。往右調整，會使面容變蒼老。</p><p>    4.在“精選”中，調整“頭髮厚度”的值。往右調整，會使頭髮變得濃厚。往左調整，會使頭髮變得淺薄。</p><p>    5.在“精選”中，調整“視線方向”的值。往右調整，會使眼珠往右移。</p><p>    6.在“表情”中，調整“驚喜”的值。往右調整，會變為驚訝的表情。往左調整，會變為歡喜的表情。</p><p>    7.在“表情”中，調整“憤怒”的值。往右調整，會變為憤怒的表情。往左調整，會變為歡喜的表情。</p><p>    8.在“全域”中，調整“頭部方向”的值。往右調整，會使頭部往右轉，可參考“頭部方向調整圖”。</p><p>    9.在“全域”中，調整“光源方向”的值。往右調整，會產生一個右方的光源。</p><p>    10.完成編輯。</p><p>    過程中若有不明白之處，請到http://www.chou-cs.com/中下載每一步驟的參考圖。</p><p></p><p>    曹松盛</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>沒有明確故事的老照片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890610.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890610.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>沒有明確故事的老照片 斑駁的光影像被時間反覆沖洗的底片，灰白之間滲出陳年的氣味。牆面層層剝落，彷彿記憶也在風裡鬆動，露出更早以前的故事：有人曾在窗邊等待，有人曾沿街匆匆走過。車影凝固在塵埃般的顆粒裡，像未說完的句子，被按下暫停鍵。樓宇高低交疊，塗寫與裂痕互相覆蓋，如同城市的呼吸在黑白肌理之間起伏。遠...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43481771608009650.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/91411771608009650.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    沒有明確故事的老照片</p><p></p><p>    斑駁的光影像被時間反覆沖洗的底片，灰白之間滲出陳年的氣味。牆面層層剝落，彷彿記憶也在風裡鬆動，露出更早以前的故事：有人曾在窗邊等待，有人曾沿街匆匆走過。車影凝固在塵埃般的顆粒裡，像未說完的句子，被按下暫停鍵。樓宇高低交疊，塗寫與裂痕互相覆蓋，如同城市的呼吸在黑白肌理之間起伏。遠處的人群只是模糊的輪廓，卻讓寂靜更顯厚重。整個空間像一口有魔法的“阿婆井”，收納着舊日的喧嘩與今日的沉默；而光，正從破碎的縫隙裡緩慢滲出，替這些殘存的痕跡，悄悄續寫尚未終結的時間。</p><p></p><p>    方  桌</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>冬日葡韻新景</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890611.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890611.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>冬日葡韻新景 龍環葡韻是離島重要的生態區之一，區內濕地科普園地及生態步道，可讓遊人在免干擾生物棲息的情況下觀賞花卉及蟲鳥類等動植物，感受大自然綠意盎然。 事實上，龍環葡韻一直都是澳門離島拍攝取景的好地方，紅樹林濕地區、葡式碎石路、嘉模教堂、舊石牆石級等，周圍綠蔭大樹及植被繁多，每在晨曦或日落時，不乏...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/28221771608009822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/55341771608009822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/85351771608009822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/73081771608009837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    冬日葡韻新景</p><p></p><p>    龍環葡韻是離島重要的生態區之一，區內濕地科普園地及生態步道，可讓遊人在免干擾生物棲息的情況下觀賞花卉及蟲鳥類等動植物，感受大自然綠意盎然。</p><p>    事實上，龍環葡韻一直都是澳門離島拍攝取景的好地方，紅樹林濕地區、葡式碎石路、嘉模教堂、舊石牆石級等，周圍綠蔭大樹及植被繁多，每在晨曦或日落時，不乏攝影光影構圖效果之作品。</p><p>    時光荏苒，現今的龍環葡韻雖然遠處望到各大博企金碧輝煌的特色新型建築物，有別於當年的青山綠水情景，但在冬日和煦的陽光照耀下，以灰濛濛的霞霧作背景配襯，反而覺得互相輝映，成為小城別有一番風味的、中西文化交融的特色景致。</p><p></p><p>    圖／文：尤  富</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>內地進春運返程高峰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890537.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890537.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>內地進春運返程高峰 【本報綜合報道】據香港中通社、中新社二十日消息：二月二十日，中國全國鐵路預計發送旅客一千五百萬人次，計劃加開旅客列車一千四百六十九列。 發售車票近三億張 截至二月二十日八時，累計預售春運期間車票二點九八億張。 二十日起中國內地進入春運返程高峰。據悉，節後客流高峰時段為二十日（正月...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/10541771607276791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/42431771607276791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    內地進春運返程高峰</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據香港中通社、中新社二十日消息：二月二十日，中國全國鐵路預計發送旅客一千五百萬人次，計劃加開旅客列車一千四百六十九列。</p><p></p><p>    發售車票近三億張</p><p>    截至二月二十日八時，累計預售春運期間車票二點九八億張。</p><p>    二十日起中國內地進入春運返程高峰。據悉，節後客流高峰時段為二十日（正月初四）至二月二十五日（正月初九）、三月四日（正月十六）至三月六日（正月十八）。為滿足旅客返程出行需求，鐵路部門將在京哈、京滬、京廣等主要高鐵幹線通道安排增開夜間高鐵列車。目前，節後客流高峰時段增開的夜間高鐵列車已陸續開始發售，旅客可以通過鐵路12306查詢並購買車票，也可使用鐵路12306候補購票功能，勾選“接受新增列車”選項，增開的夜間高鐵列車車票將優先滿足已提交候補需求的旅客。</p><p>    二十日，預計群眾走親訪友、旅遊出行將持續增加，返程交通將逐步增多，城市周邊、農村地區和通往景區道路的交通流量仍將高位運行。</p><p>    料逾三億五人出行</p><p>    中國交通運輸部獲悉，二月二十日（春運第十九天，農曆正月初四），全社會跨區域人員流動量預計達到三億五千二百○九萬人次，環比增長百分之三點七，比二○二五年同期增長百分之十二。</p><p>    公路人員流動量預計三億三千二百五十九萬人次，環比增長百分之三點四，比二○二五年同期增長百分之十二。其中，公路營業性客運量預計二千八百二十九萬人次；高速公路及普通國省道非營業性小客車人員出行量預計三億○四百三十萬人次。</p><p>    水路客運量預計一百九十三萬人次，環比增長百分之五點五，比二○二五年同期增長百分之三十一點四。民航客運量預計二百五十七萬人次，環比增長百分之一點九，比二○二五年同期增長百分之八。</p><p>    瓊迎出島返程高峰</p><p>    此外，海口市——湛江市二○二六年瓊州海峽春運服務保障新聞發佈會消息稱，截至二月十九日，春運前十八天瓊州海峽客滾運輸平穩有序，預測海口各港口春運出島返程高峰在二月二十日至二十三日（即正月初四至初七），為期四天；最高峰日將運送出島車輛二點二萬輛次。湛江港口方面，高峰期同樣集中在二月二十日至二十三日，預計最高峰日進島車輛將達二萬輛次。其中，小車約一點八萬輛次，新能源小車四千五百輛次，大車一千八百輛次。</p><p>    海南機場集團二十日表示，預計二月二十日起海南島內三大機場進入返程高峰期。其中二月二十三日（正月初七）為整個春運期間客流峰值日，預計當天運送旅客二十三點二萬人次。</p><p>    春節假期以來，海南島內海口美蘭、三亞鳳凰、瓊海博鰲等三大機場呈現出“客流量大、寬體機多、聯動性強”的運行態勢。二月十九日，海南島內三大機場累計保障航班一千一百七十六架次，運送旅客超二十一點五萬人次，與去年同期相比增長超過百分之六點三。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大年初四多地景區限流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890538.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890538.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>大年初四多地景區限流 【本報訊】據澎湃新聞網二十日消息：二月二十日，農曆正月初四，馬年春節假期進入中段，全國多地熱門景區持續迎來客流高峰，接待量紛紛趨於飽和。為保障遊客安全與遊覽體驗，多家景區及地方文旅部門於當日發佈官方公告，緊急啟動限流措施，並呼籲遊客調整行程，選擇周邊景區遊覽或錯峰出行。 據“中...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/65841771607276978.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    大年初四多地景區限流</p><p></p><p>    【本報訊】據澎湃新聞網二十日消息：二月二十日，農曆正月初四，馬年春節假期進入中段，全國多地熱門景區持續迎來客流高峰，接待量紛紛趨於飽和。為保障遊客安全與遊覽體驗，多家景區及地方文旅部門於當日發佈官方公告，緊急啟動限流措施，並呼籲遊客調整行程，選擇周邊景區遊覽或錯峰出行。</p><p>    據“中國廬山發佈”微信公眾號二月二十日九時四十五分發佈的通告，江西九江廬山核心景區（山上）自二十日即時起至下午四時實施限流，暫停當日線上及線下預約售票，關閉所有預約通道。已成功預約或預訂山上賓館、民宿的遊客可正常入園，未預約遊客被建議轉往秀峰、白鹿洞書院等環廬山景區遊覽。</p><p>    安徽省黃山市休寧縣“祥源齊雲山度假區”二十日發佈公告稱，因春節活動人氣火爆，齊雲逍遙街（原齊雲小鎮）當日實施限流，十時關閉線上購票預約通道，下午五時線下停售當日門票，晩八時檢票通道關閉，同時公佈了持續至元宵的春節活動詳情及錯峰提示。</p><p>    安徽省九華山風景區公告稱，春節期間客流持續高位運行，截至二月二十日下午二時，二月二十一日（正月初五）門票預約數量已接近單日最大承載量，為保證旅遊安全與遊覽體驗，景區將於正月初五全天採取限流措施。</p><p>    據四川省成都市青城山——都江堰旅遊景區管理局二月二十日發佈提示，都江堰景區每日限量為四點八萬人次，截至當日八時五十四分，遊客量已達到四點三萬人的暫停入園閾值，景區當即啟動暫停入園措施，關閉線上線下預約通道，僅允許已成功購票的遊客按預約時段入園。</p><p>    籲遊客錯峰出遊</p><p>    二月十九日晚，山西省忻州市五台山風景名勝區遊客服務中心通過其微信公眾號發佈通告稱，二月二十日至二十一日（正月初四至初五），五台山風景名勝區門票預約已滿，已接近遊客最大承載量，景區將啟動限流管控措施，線上、線下全面停止售票，已預約遊客可有序入園，未預約遊客需錯峰出遊。</p><p>    據河南省老君山文旅集團二月十九日晚發佈的公告，老君山景區二○二六年二月二十日（大年初四）、二月二十一日（大年初五）預約售票數量已達上限，已成功預約購票的遊客可按照預約日期憑證入園；未成功預約購票的遊客，需合理安排行程，預約其他日期入園。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國務院安委辦：暴露五大問題</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890539.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890539.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>通報兩宗煙花爆竹爆燃事故 國務院安委辦：暴露五大問題 【香港中通社廿日電】據中國應急管理部網站二十日消息，國務院安委辦近日印發關於江蘇連雲港東海縣福祿壽煙花爆竹經營部較大事故和湖北襄陽宜城市千和百貨店（煙花爆竹零售店）重大事故的通報。 通報指出，江蘇、湖北近期接連發生兩宗煙花爆竹爆燃事故，暴露出五個...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    通報兩宗煙花爆竹爆燃事故</p><p></p><p>    國務院安委辦：暴露五大問題</p><p></p><p>    【香港中通社廿日電】據中國應急管理部網站二十日消息，國務院安委辦近日印發關於江蘇連雲港東海縣福祿壽煙花爆竹經營部較大事故和湖北襄陽宜城市千和百貨店（煙花爆竹零售店）重大事故的通報。</p><p>    通報指出，江蘇、湖北近期接連發生兩宗煙花爆竹爆燃事故，暴露出五個突出問題。一是煙花爆竹零售店附近燃放管理失控，安全風險突出；二是部分零售店採取“超市式”自選銷售模式，聚集大量購買人員，潛藏安全風險；三是零售店在許可證載明的零售場所外擺放煙花爆竹，超量存放、藏匿儲存、經營超標違禁產品等違法違規行為屢禁不止；四是經營許可把關不嚴，零售場所安全距離不足等問題仍然存在；五是地方事故警示信息和工作要求傳達不到位，舉一反三排查整治不深不細。</p><p>    通報要求，要立即組織開展“拉網式”排查，對所有零售店（點）開展風險隱患排查整治，切實加強煙花爆竹零售店（點）安全管理和周邊安全風險管控。</p><p>    通報強調，要聚焦“五個嚴禁、三個務必”深入排查整治，把“嚴禁‘下店上宅’經營煙花爆竹，嚴禁超量儲存，嚴禁將產品擺放至店外，嚴禁在零售店（點）周邊一百米內燃放試放，嚴禁在禁放區及人員密集場所燃放煙花爆竹；務必專人現場盯守，務必嚴控進店人數，務必張貼‘五個嚴禁’警示標語”的八項硬措施落實落地到位。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>韓媒：中美戰機黃海對峙</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890540.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890540.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>韓媒：中美戰機黃海對峙 【本報訊】據觀察者網二十日消息：韓聯社二十日報道稱，據韓軍多名消息人士透露，駐韓美軍日前在黃海公海上空進行訓練期間，曾與中方戰機一度形成對峙。 報道稱，駐韓美軍麾下十餘架F16戰機十八日進行單獨訓練。F16機隊從京畿道平澤市的烏山基地起飛，機動至黃海公海上空，進入韓國防空識別...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    韓媒：中美戰機黃海對峙</p><p></p><p>    【本報訊】據觀察者網二十日消息：韓聯社二十日報道稱，據韓軍多名消息人士透露，駐韓美軍日前在黃海公海上空進行訓練期間，曾與中方戰機一度形成對峙。</p><p>    報道稱，駐韓美軍麾下十餘架F16戰機十八日進行單獨訓練。F16機隊從京畿道平澤市的烏山基地起飛，機動至黃海公海上空，進入韓國防空識別區與中國防空識別區之間、雙方識別區未重疊的區域。隨着駐韓美軍戰機接近中國防識區，中方亦出動戰機，導致雙方一度對峙，但均未進入對方防空識別區。</p><p>    值得一提的是，上述“中美戰機在黃海上空對峙”消息發生在十八日，即大年初二。十七日大年初一，“國防部發佈”微信公眾號發佈“時刻準備着”的短視頻。</p><p>    解放軍有效應對處置</p><p>    另據《環球時報》二十日上午消息，近日，美軍組織軍機赴黃海我當面空域活動。中國人民解放軍依法依規組織海空兵力全程跟監警戒、有效應對處置。軍事問題專家表示，美方此舉或為節日期間製造緊張局勢，而解放軍嚴陣以待的戰備狀態，再次彰顯捍衛國家安全的堅定決心。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中共中央電賀朝勞動黨九大召開</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890541.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890541.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>中共中央電賀朝勞動黨九大召開 【本報綜合報道】據中新社北京二十日消息：二月十九日，中國共產黨中央委員會致電祝賀朝鮮勞動黨第九次代表大會召開。 賀電稱，朝鮮勞動黨是朝鮮革命和建設事業的堅強領導核心。長期以來，朝鮮勞動黨團結帶領朝鮮人民不懈奮進，在推進朝鮮社會主義事業的征程中取得重要成就。近年來，在金正...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    中共中央電賀朝勞動黨九大召開</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據中新社北京二十日消息：二月十九日，中國共產黨中央委員會致電祝賀朝鮮勞動黨第九次代表大會召開。</p><p>    賀電稱，朝鮮勞動黨是朝鮮革命和建設事業的堅強領導核心。長期以來，朝鮮勞動黨團結帶領朝鮮人民不懈奮進，在推進朝鮮社會主義事業的征程中取得重要成就。近年來，在金正恩總書記堅強領導下，朝鮮勞動黨踐行新時代五大黨建路線，堅定不移走社會主義道路，着力發展經濟、改善民生，取得一系列可喜成就。中方對此感到由衷高興。賀電表示，朝鮮勞動黨第九次代表大會是朝鮮黨和人民政治生活中的一件大事，對未來一段時間朝鮮黨的建設和國家經濟發展作出戰略規劃和部署，具有重要意義。祝願在以金正恩總書記為首的朝鮮勞動黨中央堅強領導下，朝鮮人民在社會主義建設事業中不斷取得新的更大成就。</p><p>    共促地區和平穩定</p><p>    賀電表示，中朝兩國同為共產黨領導的社會主義國家。近年來，在兩黨兩國最高領導人戰略引領下，中朝關係進入新的歷史時期。中國共產黨始終高度重視發展同朝鮮勞動黨的友好合作關係，願同朝鮮勞動黨加強溝通交往，深化治黨治國經驗交流，共同引領中朝關係健康穩定發展，推動兩國社會主義事業行穩致遠，促進地區和平穩定和發展繁榮。</p><p>    據朝中社二十日報道，朝鮮勞動黨第九次代表大會十九日在首都平壤開幕，朝鮮勞動黨總書記金正恩致開幕辭。</p><p>    據報道，金正恩說，勞動黨九大將“正確分析和總結第八屆黨中央委員會工作情況，制定關於把朝鮮社會主義建設深入發展到更高階段的路線與政策，並採取一系列整飭與加強黨的領導能力的組織機構措施”。</p><p>    報道說，大會批准三項議程，包括“總結朝鮮勞動黨中央委員會工作、關於修改朝鮮勞動黨章程、選舉朝鮮勞動黨中央領導機構”。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>火樹銀花</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890542.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890542.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>火樹銀花 二月二十日，大年初四，長沙方特一場城樓非遺打鐵花秀精彩上演。鐵花從城樓高處傾瀉而下，地面同步綻放，上下輝映、火樹銀花，吸引市民與遊客駐足觀賞，共慶新春佳節。（中新社）</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/60421771607277134.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    火樹銀花</p><p></p><p>    二月二十日，大年初四，長沙方特一場城樓非遺打鐵花秀精彩上演。鐵花從城樓高處傾瀉而下，地面同步綻放，上下輝映、火樹銀花，吸引市民與遊客駐足觀賞，共慶新春佳節。（中新社）</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特威脅伊朗限期達成協議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890543.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890543.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>特威脅伊朗限期達成協議 揚言“正在考慮”有限軍事打擊 據新華社報道：美國《華爾街日報》十九日報道說，美國總統特朗普“正在考慮”對伊朗進行“初步的有限軍事打擊”，以迫使伊朗接受美方在核協議方面的要求。 本報綜合報道 不排除大規模行動 報道援引知情人士的話說，這一行動是向伊朗施壓並促使其達成協議的“第一...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/22871771607277837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    特威脅伊朗限期達成協議</p><p></p><p>    揚言“正在考慮”有限軍事打擊</p><p></p><p>    據新華社報道：美國《華爾街日報》十九日報道說，美國總統特朗普“正在考慮”對伊朗進行“初步的有限軍事打擊”，以迫使伊朗接受美方在核協議方面的要求。</p><p></p><p>    本報綜合報道</p><p></p><p>    不排除大規模行動</p><p>    報道援引知情人士的話說，這一行動是向伊朗施壓並促使其達成協議的“第一步”，但打擊規模不會像全面打擊那樣引發伊朗大規模報復。如方案獲批，首輪攻擊可能在未來幾天內進行，目標將是部分軍事或政府設施；如果伊朗仍拒絕停止鈾濃縮活動，美方將針對伊朗政權的關鍵設施發動大規模行動，目的或是推翻德黑蘭政權。</p><p>    限期十至十五天內</p><p>    報道說，高級助手們在過去幾周已多次向特朗普提出這一方案，目前尚不清楚特朗普對該選項的重視程度。美政府官員稱，近期的討論更多集中在開展大規模軍事行動的方案。</p><p>    特朗普十九日上午在所謂“和平委員會”首次會議上表示，美伊會否達成協議，“接下來十天左右”就會知道結果。伊朗必須與美國達成“有意義的協議”，否則“將會發生不好的事”。當天晚些時候，特朗普又對媒體稱，伊朗應在十至十五天內同美國達成協議。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>以總理：伊朗若攻擊以將報復</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890544.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890544.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>以總理：伊朗若攻擊以將報復 據新華社報道：以色列總理內塔尼亞胡十九日再次威脅伊朗稱，如果伊朗因遭到美國軍事打擊而攻擊以色列，將面臨其“難以想象”的報復。 將與美聯合行動 內塔尼亞胡當天在以色列國防軍學員畢業典禮上發表講話，稱以色列已為任何情況做好準備，並與主要盟友美國並肩行動，以應對伊朗“威脅”。 ...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/38291771607277931.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    以總理：伊朗若攻擊以將報復</p><p></p><p>    據新華社報道：以色列總理內塔尼亞胡十九日再次威脅伊朗稱，如果伊朗因遭到美國軍事打擊而攻擊以色列，將面臨其“難以想象”的報復。</p><p>    將與美聯合行動</p><p>    內塔尼亞胡當天在以色列國防軍學員畢業典禮上發表講話，稱以色列已為任何情況做好準備，並與主要盟友美國並肩行動，以應對伊朗“威脅”。</p><p>    據以色列《國土報》十九日報道，連日來，美國加快向中東地區增派軍事力量，美國正認真考慮盡快對伊朗發起軍事行動，並為軍事行動長期化做準備，目標甚至包括迫使伊朗政府垮台。</p><p>    以料美提前下手</p><p>    報道援引以色列官員的觀點說，特朗普可能會比預期更早地採取軍事行動。以色列官員說，不排除以色列在美國對伊朗的打擊行動中扮演積極角色，兩國正在情報、通信和防空方面密切協調。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伊朗將依《聯國憲章》果斷回應</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890545.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890545.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>致函聯國若遭軍事侵略 伊朗將依《聯國憲章》果斷回應 據新華社報道：伊朗常駐聯合國代表伊拉瓦尼十九日致函聯合國秘書長古特雷斯和安理會當月輪值主席說，如遭軍事侵略，伊朗將根據《聯合國憲章》第五十一條行使自衛權，作出果斷且相稱的回應。 不會發動任何戰爭 信函說，伊方已多次聲明，伊朗既不尋求緊張局勢，也不尋...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/2141771607278025.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    致函聯國若遭軍事侵略</p><p></p><p>    伊朗將依《聯國憲章》果斷回應</p><p></p><p>    據新華社報道：伊朗常駐聯合國代表伊拉瓦尼十九日致函聯合國秘書長古特雷斯和安理會當月輪值主席說，如遭軍事侵略，伊朗將根據《聯合國憲章》第五十一條行使自衛權，作出果斷且相稱的回應。</p><p>    不會發動任何戰爭</p><p>    信函說，伊方已多次聲明，伊朗既不尋求緊張局勢，也不尋求戰爭，更不會發動任何戰爭。然而，如果遭受軍事侵略，伊朗將根據《聯合國憲章》第五十一條行使自衛權，作出果斷且相稱的回應。在這種情況下，敵對勢力在地區的所有基地、設施和資產，都將構成伊朗防禦性回應的合法目標。美國將對任何不可預見及失控的後果承擔全部和直接責任。</p><p>    信函說，美國官員持續威脅對伊朗使用武力，美國總統近期也就可能對伊朗發動軍事打擊發表公開聲明，這些行為公然違反《聯合國憲章》和國際法，並有可能使地區陷入新一輪危機和動蕩。</p><p>    籲聯國阻止美威脅</p><p>    信函說，呼籲秘書長和安理會依據《聯合國憲章》確保美國立即停止其非法使用武力的威脅，並履行其在《聯合國憲章》下的義務。</p><p>    信函強調，安理會絕不能允許使用武力威脅和侵略行為被正常化、合法化或視為可接受的政治規範、外交工具。</p><p>    信函說，伊朗以建設性的態度，認真、真誠地與美國政府進行了核談判，如果美國以同樣態度對待會談，並表現出對《聯合國憲章》原則和國際法的真正尊重，那麼達成持久和平衡的解決方案是完全有可能的。</p><p>    伊朗與俄結束軍演</p><p>    另據報道，據伊朗伊斯蘭共和國通訊社十九日報道，伊朗海軍與俄羅斯海軍的聯合海上演習結束，俄方軍艦已離開演習水域。</p><p>    報道說，此次伊俄海軍聯合演習旨在加強雙邊合作，提升海上安全，並提高兩國海軍的作戰協同能力。</p><p>    此次海上演習符合發展海洋外交、擴大軍事互動和交流作戰經驗的目標。雙方官員強調將繼續在海上安全領域開展合作。</p><p>    據伊朗媒體此前報道，伊俄兩國海軍此次聯合軍事演習區域位於阿曼海和印度洋北部海域。</p><p>    聯合軍演發言人哈桑·馬格蘇德盧表示，此次演習體現兩國致力於加強海上合作、反對單邊主義以及維護該地區海上貿易安全的承諾。</p><p>    在美國不斷加碼對伊軍事威脅的背景下，伊朗武裝力量十六至十七日在霍爾木茲海峽舉行實兵演習。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日寺院火災5死</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890546.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890546.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>日寺院火災5死 【本報綜合報道】據新華社、央視新聞二十日消息：日本媒體報道，日本山口縣下關市一寺院二十日凌晨發生火災，致五人死亡。 凌晨起火燒燬殿宅 據日本放送協會(NHK)報道，當地時間二十日二時半許，當地消防部門接到寺院起火的報告。大火在約三小時後被撲滅，包括主殿和住宅在內的三棟建築物被燒燬。 ...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/671771607278119.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    日寺院火災5死</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據新華社、央視新聞二十日消息：日本媒體報道，日本山口縣下關市一寺院二十日凌晨發生火災，致五人死亡。</p><p>    凌晨起火燒燬殿宅</p><p>    據日本放送協會(NHK)報道，當地時間二十日二時半許，當地消防部門接到寺院起火的報告。大火在約三小時後被撲滅，包括主殿和住宅在內的三棟建築物被燒燬。</p><p>    另據日本共同社消息，該寺內住有五人。火災現場已發現三具遺體。當地警方和消防部門正對火災詳情和遺體身份展開調查。</p><p>    寺內五口之家失聯</p><p>    另據報道，據警方消息，有一戶五口之家居住在寺廟中，其中包括兩名兒童。</p><p>    日前，山口縣全境發佈“乾燥注意預警”，氣象部門提醒民眾注意用火安全。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>7中國遊客俄貝加爾湖溺亡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890547.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890547.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>7中國遊客俄貝加爾湖溺亡 【本報綜合報道】據新華社、中新社、香港中通社二十日消息：中國駐伊爾庫茨克總領館二十日證實，一輛載有八名中國遊客的汽車二十日在俄羅斯貝加爾湖墜入冰面大裂縫，其中一名中國遊客獲救，其餘七名中國遊客溺亡。 我領館啟應急機制 總領館表示，總領館得知消息後立即啟動應急機制，緊急聯系俄...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    7中國遊客俄貝加爾湖溺亡</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據新華社、中新社、香港中通社二十日消息：中國駐伊爾庫茨克總領館二十日證實，一輛載有八名中國遊客的汽車二十日在俄羅斯貝加爾湖墜入冰面大裂縫，其中一名中國遊客獲救，其餘七名中國遊客溺亡。</p><p>    我領館啟應急機制</p><p>    總領館表示，總領館得知消息後立即啟動應急機制，緊急聯系俄方請其盡全力進行救援打撈並盡快查明事故原因，協調當地志願者緊急趕赴現場提供救助。總領館已派領事官員趕赴事發地，全力妥善處理善後事宜。</p><p>    俄羅斯緊急情況部伊爾庫茨克州緊急情況總局最新通報說，已找到汽車沉湖地點。這輛汽車在行駛過程中墜入一處三米寬的冰面裂縫。事發地點水深十八米，救援人員使用水下攝像設備已發現七具遇難者的遺體。目前已安排潛水作業。</p><p>    俄羅斯聯邦偵查委員會在社交媒體上發文表示，當地時間二十日，一輛包括司機共九人的UAZ車輛在貝加爾湖奧利洪島霍博伊角附近沉湖。初步報告顯示，事故造成人員死亡。俄偵查委員會伊爾庫茨克州偵查總局已根據俄刑法相關條款對此立案調查。目前，由伊爾庫茨克州偵查總局、警方和緊急情況部門調查人員組成的聯合小組正在現場展開調查。搜救工作正在進行中。</p><p>    俄羅斯伊爾庫茨克州檢察院表示，奧利洪區檢察機關已就該事故展開調查，事故發生的具體情況、原因等也在進一步調查中。當地緊急情況部門已向事故現場派出兩台救援設備和五名救援人員。</p><p>    上月也曾發生事故</p><p>    伊爾庫茨克州州長科布澤夫在社交媒體平台上發文稱，通往奧利洪島的冰上通道尚未開放，該通道禁止車輛通行。</p><p>    一月廿八日，貝加爾湖奧利洪島附近冰面曾發生一起交通事故。一輛載有中國遊客的車輛在尚未開放的冰面道路上行駛時發生傾覆，造成中國公民傷亡。</p><p>    中國使館多次提醒</p><p>    中國駐俄羅斯大使館近期多次提醒赴俄中國公民新年期間注意安全，以及涉冰雪活動安全。中國駐伊爾庫茨克總領館此前亦提醒冬季赴貝加爾湖旅遊的中國公民注意冰面行車安全。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>我總領館再提醒公民注意安全</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890548.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890548.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>日圖書館刀客隨機斬傷三人 我總領館再提醒公民注意安全 【本報綜合報道】據中國駐福岡總領事館網、中新網二十日消息：日本媒體報道，二月十九日晚，福岡市某圖書館內發生一宗持刀殺人未遂事件，導致三人受傷送醫，其中一名男性傷勢嚴重，嫌犯已被抓獲。 中國駐福岡總領事館再次提醒領區中國公民密切關注當地治安形勢，提...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    日圖書館刀客隨機斬傷三人</p><p></p><p>    我總領館再提醒公民注意安全</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據中國駐福岡總領事館網、中新網二十日消息：日本媒體報道，二月十九日晚，福岡市某圖書館內發生一宗持刀殺人未遂事件，導致三人受傷送醫，其中一名男性傷勢嚴重，嫌犯已被抓獲。</p><p>    中國駐福岡總領事館再次提醒領區中國公民密切關注當地治安形勢，提高安全防範意識，加強自我保護。如遇緊急情況，請及時報警並聯繫中國駐福岡總領館尋求協助。據日本《讀賣新聞》二十日報道，十九日晚，福岡市綜合圖書館兩名男性和一名女性被人持刀襲擊，傷者中一人為八十多歲的男性，腹部遭刺，傷勢較重。</p><p>    六旬男嫌被捕</p><p>    報道稱，嫌疑人為一名六十一歲的男性，已被當地警方逮捕。嫌疑人供述稱，與三名傷者並不相識。警方正調查傷人事件詳情。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>菲山體滑坡至少7死</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890549.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890549.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>菲山體滑坡至少7死 【中新社馬尼拉二十日電】菲律賓地方政府部門二十日通報，受持續強降雨影響，菲南部多地發生的山體滑坡事故已造成至少七人遇難。 金達沃省蒙卡約市政府通報說，該市一村莊十九日晚發生山體滑坡，三人被掩埋遇難。遇難者遺體已於二十日凌晨全部被尋獲。當地政府承諾將持續向受影響家庭提供援助，同時提...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    菲山體滑坡至少7死</p><p></p><p>    【中新社馬尼拉二十日電】菲律賓地方政府部門二十日通報，受持續強降雨影響，菲南部多地發生的山體滑坡事故已造成至少七人遇難。</p><p>    金達沃省蒙卡約市政府通報說，該市一村莊十九日晚發生山體滑坡，三人被掩埋遇難。遇難者遺體已於二十日凌晨全部被尋獲。當地政府承諾將持續向受影響家庭提供援助，同時提醒居住在易發生洪水及山體滑坡區域的居民提高警惕，必要時及時撤離。</p><p>    東達沃省馬蒂市政府通報稱，該市二十日發生一起山體滑坡事故，一戶家庭四人被掩埋。經救援人員搜救，四人均已確認遇難。</p><p>    強降雨致山體滑坡</p><p>    菲律賓紅十字會二十日表示，受極端天氣影響，棉蘭老島部分地區出現強降雨，南蘇里高省、金達沃省及東達沃省等多地發生洪水和山體滑坡災情。</p><p>    部分受災區域積水已達腰部至胸部高度。該會還表示，已在相關地區啟動應急響應，開展人員疏散、生活物資分發及衛生宣教等工作。</p><p>    目前，菲救援機構及南部多地政府仍在持續評估災情並加強監測，提醒公眾保持警惕，遵從當地政府發佈的安全指引。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鎮瀾宮台運勢籤籲撥亂反正</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890550.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890550.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>鎮瀾宮台運勢籤籲撥亂反正 【本報綜合報道】據香港中通社二十日消息：農曆春節期間，台灣各宮廟紛紛抽出新年運勢籤，知名的台中大甲鎮瀾宮十九日抽出象徵“台灣運勢”的人口籤，結果為“中上”籤。鎮瀾宮解籤人表示，籤文意指“撥亂反正”，需要亂中求序、建立共識，打造祥和社會。 台中大甲鎮瀾宮十九日晚間，由董事長顏...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/5841771607278791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    鎮瀾宮台運勢籤籲撥亂反正</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據香港中通社二十日消息：農曆春節期間，台灣各宮廟紛紛抽出新年運勢籤，知名的台中大甲鎮瀾宮十九日抽出象徵“台灣運勢”的人口籤，結果為“中上”籤。鎮瀾宮解籤人表示，籤文意指“撥亂反正”，需要亂中求序、建立共識，打造祥和社會。</p><p></p><p>    台中大甲鎮瀾宮十九日晚間，由董事長顏清標擲筊抽出今年四支籤，其中以象徵“台灣運勢”的人口籤最受關注。今年的人口籤為“中上”籤，籤文是“欲去長江水闊茫，行船把定未遭風，戶內用心再作福，看看魚水得相逢”。</p><p>    鎮瀾宮解籤人、陽宅教育協會理事長周建男指，籤文意指“撥亂反正”，今年要亂中有序、建立共識，提升民氣，創造祥和社會。</p><p>    顏清標表示，人口籤的內容告訴大家要和諧團結，可以賺錢並過上好生活。</p><p>    雲林兩宮抽中下簽</p><p>    另外，雲林縣北港朝天宮、西螺福興宮二十日大年初四抽取運勢籤，兩籤均是中下籤，引發外界關注。北港朝天宮抽六支公籤，其中“港運籤”被外界視為台灣運勢籤，今年第一抽就得三聖筊，籤文出自“王翦入五雷”典故，“龍虎相交在門前，此事必定兩相連，黃金忽然變成鐵，何用作福問神仙。”廟方認為是中下籤。朝天宮董事長蔡咏鍀表示，這支簽寓意各界要和諧相處，似影射政黨不要鬥爭。</p><p>    籲互相守望懷慈悲</p><p>    西螺福興宮抽的運勢籤是第四抽得三聖筊，簽文“風雲致雨落洋洋，天災時氣必有傷；命內此事難和合，更逢一足出外鄉。”</p><p>    廟方認為是中下籤並解讀，籤意內容提醒大家需留意天災地變，要互相守望、心懷慈悲，仍可在風雨之中看見轉晴契機，提醒民眾在面對變局應守成為上、靜待佳音，只要大家團結一致向善，就可以一善破九災。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>排隊入園</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890551.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890551.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>排隊入園 昨日大年初四，台灣中部地區天氣晴朗，許多遊客一早就到台中市麗寶樂園排隊準備入園。（香港中通社）</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/39351771607278900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    排隊入園</p><p></p><p>    昨日大年初四，台灣中部地區天氣晴朗，許多遊客一早就到台中市麗寶樂園排隊準備入園。（香港中通社） </p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人頭湧湧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890552.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890552.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>人頭湧湧 位居去年台灣觀光區遊客人數第一名的彰化“鹿港 老街”，昨日大年初四擠滿觀光人潮。（香港中通社）</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/96481771607279041.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    人頭湧湧</p><p></p><p>    位居去年台灣觀光區遊客人數第一名的彰化“鹿港 老街”，昨日大年初四擠滿觀光人潮。（香港中通社） </p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>花蓮鯉魚潭翻船九齡童溺斃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890553.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890553.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>花蓮鯉魚潭翻船九齡童溺斃 【本報綜合報道】據中央社、中時新聞網二十日消息：花蓮知名景點鯉魚潭風景遊憩區大年初三發生天鵝船翻覆意外，鄭姓一家三代五人落水，九歲男童不幸溺斃。檢方今相驗後確認死因為溺水，林姓業者涉過失致死罪嫌諭令五萬元（新台幣，下同）交保。因規範潭面動力船隻限速十浬，檢警將調閱監視器畫面...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/7261771607279134.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    花蓮鯉魚潭翻船九齡童溺斃</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據中央社、中時新聞網二十日消息：花蓮知名景點鯉魚潭風景遊憩區大年初三發生天鵝船翻覆意外，鄭姓一家三代五人落水，九歲男童不幸溺斃。檢方今相驗後確認死因為溺水，林姓業者涉過失致死罪嫌諭令五萬元（新台幣，下同）交保。因規範潭面動力船隻限速十浬，檢警將調閱監視器畫面檢視當時情況，追查意外主因。</p><p>    鄭姓一家包括祖父、父親、母親、姑姑與男童五人（花蓮人）年初三到鯉魚潭租借天鵝船遊湖，皆依規定穿着救生衣，船隻行駛至距離北岸約二十米處時，船隻失去平衡翻覆，四名大人先後獲救，但男童在翻覆船體下方約六到十分鐘，被尋獲時已無生命跡象，送醫搶救仍宣告不治，家屬悲痛萬分。</p><p>    租船業者疏失交保</p><p>    據報道，這次事故發生的區域屬於動力、非動力船隻共用水域，可能肇因包含小船造成湧浪、天鵝船鄰近岸邊觸碰礁石等，正在調閱鄰近監視器畫面，交由檢警調查釐清。</p><p>    檢警今天相驗，男童死因為溺斃，家屬對於死因沒有意見。另檢察官也在殯儀館訊問林姓租船業者，訊後認定有疏失，諭令五萬元交保。</p><p>    調查是否惡意造浪</p><p>    花蓮地檢署表示，此案造成男童死亡，檢警已積極釐清事故原因，除了林姓租船業者外，對於外界質疑是否有快艇惡意造浪，造成天鵝船翻覆，將調查釐清。另外是否涉及管理疏失，也會持續調查中。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台三車禍兩死十三傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890554.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890554.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>台三車禍兩死十三傷 【本報綜合報道】據中時新聞網二十日報道：嘉義縣水上鄉二十日下午二時許發生死亡車禍，一輛汽車與小貨車衝撞，兩輛車都翻覆栽進泥田裡，造成一名年約六十歲女性傷重當場無呼吸心跳，另有兩名各年約六十歲與二十三歲的男性受傷，送往嘉義榮民醫院及長庚醫院救治，肇事原因由警方調查中。 新北女騎士重...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43761771607279228.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    台三車禍兩死十三傷</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據中時新聞網二十日報道：嘉義縣水上鄉二十日下午二時許發生死亡車禍，一輛汽車與小貨車衝撞，兩輛車都翻覆栽進泥田裡，造成一名年約六十歲女性傷重當場無呼吸心跳，另有兩名各年約六十歲與二十三歲的男性受傷，送往嘉義榮民醫院及長庚醫院救治，肇事原因由警方調查中。</p><p>    新北女騎士重傷亡</p><p>    新北市林口區二十日下午四時許，發生一宗嚴重車禍。警消獲報到場時，一名廿二歲的郭姓女騎士倒臥地上，胸口有一處五厘米的開放性傷口，救護員檢傷發現女子已無呼吸脈搏，立即急救後送醫仍宣告不治。</p><p>    據了解，現場民眾發現時報案，說是有車禍發生，女子倒臥路旁，救護車趕抵現場發現女子胸口重創，有開放性傷口，且已無呼吸脈搏。至於女騎士是自撞，還是與其他車輛發生碰撞，警方已擴大調閱監視器，詳細車禍原因有待調查釐清。</p><p>    高雄兩車撞十一傷</p><p>    高雄市藤枝林道二十日下午三時十八分亦發生嚴重交通事故，一輛休旅車因煞車失靈失控，撞上對向行駛的小客車，兩車上共十一人受傷，所幸均無生命危險。</p><p>    警方調查，卅九歲王姓男子駕駛休旅車下山，車內共有七名乘客，下坡時因煞車失靈失控撞上對向小客車，造成小客車上四人受傷，事故現場零件散落，場面怵目驚心。高雄市消防局接獲報案後立即出動五輛救護車，將十一名傷者分別送往多間醫院救治，最小傷者僅六歲，皆意識清醒、生命徵象穩定。</p><p>    事故發生後，警方實施交通管制並採證調查，初步研判為休旅車煞車故障導致失控，詳細肇事原因與責任歸屬仍待進一步釐清。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台經濟果實無法全民共享</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890555.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890555.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>台經濟果實無法全民共享 【香港中通社二十日電】二○二五年台灣經濟增長率高達百分之八點六三，創下十五年來紀錄，台股也在今年衝上三萬點，屢創新高。然而台灣經濟果實無法全民共享，“K型趨勢”越趨明顯，有近七成人工資未到平均水平。 台媒“中時新聞”二十日報道，台灣經濟增長率之所以“飆高”，主要受惠於人工智能...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/30201771607279322.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    台經濟果實無法全民共享</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】二○二五年台灣經濟增長率高達百分之八點六三，創下十五年來紀錄，台股也在今年衝上三萬點，屢創新高。然而台灣經濟果實無法全民共享，“K型趨勢”越趨明顯，有近七成人工資未到平均水平。</p><p>    台媒“中時新聞”二十日報道，台灣經濟增長率之所以“飆高”，主要受惠於人工智能熱潮帶動科技業景氣長紅。電子零組件、資通訊及視聽產品，光學及精密儀器產品成為出口三大主力，出口佔比高達七成六，但相關產業的就業人數僅約一百○四萬人左右，佔比約一成二，另有超過八成人無法嚐到出口爆發的甜頭。</p><p>    由於台灣出口大爆發，金融保險業也受惠，上述三大產業與金融業的薪資待遇水漲船高，四大高薪族每月平均總薪資達十萬元（新台幣，下同），但與出口無關的產業薪資較低，大部分月薪僅三至四萬元。</p><p>    貧富差距擴大</p><p>    台灣多數人的薪資落在平均以下，去年上半年的經常性薪資平均為四萬七千六百○八元，未到平均水平的比例高達百分之六十九點八一，創下新高，貧富差距擴大。</p><p>    事實上，K型經濟問題在疫情過後於全球快速擴大。台灣總體經濟面臨結構不平等，不同產業、企業及社會階層發展出現分歧，“就像字母K一樣”，富有的一端持續且快速攀升，另一端陷入衰退或停滯。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>藍營備戰新北選戰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890556.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890556.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>藍營備戰新北選戰 【香港中通社二十日電】台北消息：中國國民黨將徵召台北市副市長李四川參選新北市長，現任新北市長侯友宜二十日表示，經常和李四川及其團隊聯繫，未來會並肩作戰，讓市政無縫接軌。 國民黨在新北市原有李四川同新北市副市長劉和然角逐提名，在侯友宜及黨中央協調下，確定提名李四川參選，徵召程序將於農...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/20511771607279416.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    藍營備戰新北選戰</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】台北消息：中國國民黨將徵召台北市副市長李四川參選新北市長，現任新北市長侯友宜二十日表示，經常和李四川及其團隊聯繫，未來會並肩作戰，讓市政無縫接軌。</p><p>    國民黨在新北市原有李四川同新北市副市長劉和然角逐提名，在侯友宜及黨中央協調下，確定提名李四川參選，徵召程序將於農曆春節過後展開。</p><p>    外界關注侯友宜將在選戰中會扮演何種角色，侯友宜二十日表示，這段時間自己與李四川和其團隊經常聯繫，“我們一定會並肩作戰，讓市政無縫接軌，讓市民更有感”。</p><p>    侯友宜強調，目前最重要是把市政工作做好，這就是對選民最好的交代，未來會贏得選民更多的支持。</p><p>    李四川是台北市長蔣萬安的副手，今年底將爭取連任的蔣萬安也在春節期間與李四川“合體”，二人在KTV中唱歌的視頻在社交媒體上激起高熱度，也從互聯網“空戰”角度拉抬二人選情。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日本墜機兩台客遺體尋獲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890557.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890557.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>日本墜機兩台客遺體尋獲 【香港中通社二十日電】台灣當局近日證實，已尋獲上月在日本遭遇墜機事故的兩名台灣遊客遺體，並將為他們的家屬提供必要援助。 據了解，日本熊本縣阿蘇市一架載有兩名台灣乘客、一名日籍飛行員的觀光直升機一月二十日墜落於阿蘇中嶽第一火山口。據日本《共同社》報道，稍早當地消防員在現場發現疑...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    日本墜機兩台客遺體尋獲</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】台灣當局近日證實，已尋獲上月在日本遭遇墜機事故的兩名台灣遊客遺體，並將為他們的家屬提供必要援助。</p><p>    據了解，日本熊本縣阿蘇市一架載有兩名台灣乘客、一名日籍飛行員的觀光直升機一月二十日墜落於阿蘇中嶽第一火山口。據日本《共同社》報道，稍早當地消防員在現場發現疑似三名失蹤者，但經研判，生存機率極低。</p><p>    台灣當局外事部門十八日回應台媒詢問時指出，日本警察和消防於今年二月十八日公佈，確認發現兩名台灣遊客及一名日籍機師的遺體。台外事部門表示，“駐日本福岡辦事處”仍持續與兩名台灣遊客的家屬保持聯繫，並提供必要協助，以後也將持續關注相關發展。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“國門之路”促發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890558.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890558.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>“國門之路”促發展 G331（丹阿線）全長九千三百三十三公里，是我國里程第二長的國道。G331橫跨東北、華北、西北六省區，被譽為“最美邊境公路”。這條公路在遼寧、吉林段串聯起衆多鄉村與景點，沿途可見嶄新的旅遊路牌、蓬勃的特色產業，正具體而微地展現它為邊疆地區帶來的活力與改變。 新華社  圖 / 文</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/66161771607279791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/4621771607279791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/36791771607279791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/13731771607279806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/20781771607279806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/70611771607279806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/14591771607279806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/56771771607279822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/84451771607279822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/19821771607279822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    “國門之路”促發展</p><p></p><p>    G331（丹阿線）全長九千三百三十三公里，是我國里程第二長的國道。G331橫跨東北、華北、西北六省區，被譽為“最美邊境公路”。這條公路在遼寧、吉林段串聯起衆多鄉村與景點，沿途可見嶄新的旅遊路牌、蓬勃的特色產業，正具體而微地展現它為邊疆地區帶來的活力與改變。</p><p></p><p>    新華社  圖 / 文</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美最高院裁定特朗普關稅違法</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890559.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890559.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>美最高院裁定特朗普關稅違法 【本報綜合報道】據新華社、外電二十日報道：美國最高法院二十日公佈裁決，認定特朗普政府援引《國際緊急經濟權力法》實施的大規模關稅政策違法。 法院表示，特朗普援引聯邦緊急權力法在全球範圍內實施“對等”關稅以及針對性進口稅的做法，超越了他的權限，而這些關稅據報是為了打擊販運芬太...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    美最高院裁定特朗普關稅違法</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據新華社、外電二十日報道：美國最高法院二十日公佈裁決，認定特朗普政府援引《國際緊急經濟權力法》實施的大規模關稅政策違法。</p><p></p><p>    法院表示，特朗普援引聯邦緊急權力法在全球範圍內實施“對等”關稅以及針對性進口稅的做法，超越了他的權限，而這些關稅據報是為了打擊販運芬太尼活動。</p><p>    最高法院否決IEEPA關稅，可能引發複雜的退款程序，將數十億美元已繳付給美國政府的款項退還。</p><p>    明尼阿波利斯聯儲行主席卡什卡里早前表示，這將造成大量不確定性，關於哪些關稅會持續、哪些不會，這可能引發一陣不確定性爆發，從而抑制經濟活動。消息公佈後，美滙指數波動，美長債息率回升，金價下跌，每盎司跌穿五千美元關。</p><p>    最高法院的這項裁決並不意味特朗普現在完全無法對其他國家的產品徵收關稅。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（社論）以啟西岸土地登記圖吞併</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890560.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890560.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>以啟西岸土地登記圖吞併 二月十七日，聯合國八十五個成員國聯合發表聲明，強烈譴責以色列近期在以佔領的約旦河西岸實施強硬舉措，包括擴大領土控制、將巴勒斯坦土地劃為“國有財產”等。以色列此舉被外界解讀為“變相領土掠奪”，目的是擴大對該地區的實際控制。 巴勒斯坦駐聯合國特使曼蘇爾代表八十五國聯盟宣讀聲明時表...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    以啟西岸土地登記圖吞併</p><p></p><p>    二月十七日，聯合國八十五個成員國聯合發表聲明，強烈譴責以色列近期在以佔領的約旦河西岸實施強硬舉措，包括擴大領土控制、將巴勒斯坦土地劃為“國有財產”等。以色列此舉被外界解讀為“變相領土掠奪”，目的是擴大對該地區的實際控制。</p><p>    巴勒斯坦駐聯合國特使曼蘇爾代表八十五國聯盟宣讀聲明時表示：“我們堅決反對任何單方面措施，這些行動旨在擴大以色列在西岸的非法存在。”他強調，此類舉措嚴重違反國際法，必須立即撤銷，並重申各國“堅決反對任何形式的吞併”。</p><p>    聲明明確指出，各國堅決反對以色列改變一九六七年以來被佔領巴勒斯坦領土（含東耶路撒冷）的人口構成、性質及地位，此類行為會破壞地區和平穩定努力，違背《加沙衝突結束全面計劃》，徹底扼殺巴以和平協議達成的可能。</p><p>    以色列內閣十五日批准在巴勒斯坦約旦河西岸啟動新的土地登記程序。據以色列媒體報道，這是自一九六七年來，以方首次在該地區啟動系統性土地登記，發起該程序的以方部長稱，這將使大片土地“歸國家所有”。</p><p>    聯合國秘書長古特雷斯十六日已發出警告，指出該土地登記計劃將導致巴勒斯坦人喪失財產，加劇以色列對該地區土地的控制，破壞地區穩定。他特別援引二○二四年國際法院的裁決，該裁決明確判定以色列濫用“佔領國”身份，在被佔領巴勒斯坦領土的存在本身即屬非法，以色列在約旦河西岸和東耶路撒冷建立的定居點及相關制度，自始至終違反國際法。</p><p>    據國際法院統計，目前約四十六點五萬名以色列定居者，分散在西岸三百個左右定居點和前哨站中，而這些定居點均未得到國際法認可，屬於非法設施。</p><p>    以色列通過啟動土地登記程序，試圖將所佔領的土地變成現實，以以色列的法律來代替國際法，改變土地的所有權和人口結構，使巴勒斯坦人不但失去土地，還成為無家可歸者，任由以色列加強控制。這是侵略加掠奪和打擊的政策。</p><p>    以色列啟動土地登記程序不是一件小事，最終目標是通過法律、行政、軍事和人口手段，實現對該地區的永久性控制，是要從根本上否定巴勒斯坦建國的可能性，確保以色列在該地區的主導地位，要切除巴勒斯坦的領土根基，並迫使中東阿拉伯國家接受以色列在中東的影響力，也是要以此來回應美國，支持美國的擴張政策。</p><p>    毫無疑問，一旦土地登記政策大規模實施，約旦河西岸會迎來又一場腥風血雨。聯合國的最新資料顯示，從二○二三年十月七日至今年二月五日，以色列士兵和定居者在約旦河西岸至少殺害了逾千名巴勒斯坦人。未來土地登記政策必將導致該地區暴力事件上升，巴勒斯坦的建國之路將更為艱難，“兩國方案”也更加遙遙無期。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高市稱中國是重要鄰國</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890561.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890561.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>就任後首次施政方針演說 高市稱中國是重要鄰國 【香港中通社二十日電】日本首相高市早苗二十日在眾院全體會議上發表就任後的首次施政方針演說，其中提到中國是重要鄰國，將致力構建穩定的中日關係，但同時聲稱為應對中國的“脅迫”，日方有需要檢討防衛政策。 對於中日關係的定位，高市形容中國是重要鄰國，日本政府將推...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/55381771607280837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    就任後首次施政方針演說</p><p></p><p>    高市稱中國是重要鄰國</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】日本首相高市早苗二十日在眾院全體會議上發表就任後的首次施政方針演說，其中提到中國是重要鄰國，將致力構建穩定的中日關係，但同時聲稱為應對中國的“脅迫”，日方有需要檢討防衛政策。</p><p>    對於中日關係的定位，高市形容中國是重要鄰國，日本政府將推進戰略互惠關係，致力構築“建設且穩定的關係”，而因雙方存在各項議題，更有必要持續溝通。</p><p>    又稱華加大“脅迫”</p><p>    但高市早苗同時聲稱，中國在東海和南海加大“脅迫”，日美同盟是外交和安全政策的基石，自己最快將於下個月訪問美國，以進一步鞏固與美國總統特朗普的互信關係，並加強兩國在各領域的雙邊關係。</p><p>    年內修安保三文件</p><p>    高市還聲稱日本正面臨二戰後“最嚴峻”安保環境，會在今年內提前修訂“國家安全保障戰略”等安保三文件，推動強化防衛力，並推動成立國家情報局，提升情報整合及分析能力。</p><p>    在經濟方面，高市再次強調“負責任的積極財政”政策，明確表示“要阻斷對未來投資不足的趨勢”。她呼籲通過多年度預算和長期基金支持企業的設備投資，將引入對相關預算進行多年度另項管理的機制，還表示打算在三月出示明確投資對象等的“官民投資路線圖”。</p><p>    關於免除兩年的食品飲料消費稅，高市提到將就不依賴赤字國債的財源安排等，在跨黨派的“國民會議”中加速探討。考慮到自民黨在眾院選舉中獲得了國會發起修憲動議所需的超過三分之二議席，她表示期待早日實現發起動議。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>克宮：不太可能</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890562.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890562.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>高市宣稱仍致力與俄締結“和平條約” 克宮：不太可能 【本報訊】據環球網二十日報道：據俄新社、路透社等媒體報道，克里姆林宮當地時間二十日表示，由於日方對俄羅斯採取“不友好”立場，俄日關係“已降至零點”，雙方目前沒有就和平問題開展對話。 路透社稱，日本首相高市早苗二十日表示，“儘管日俄關係處於艱難時期，...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    高市宣稱仍致力與俄締結“和平條約”</p><p></p><p>    克宮：不太可能</p><p></p><p>    【本報訊】據環球網二十日報道：據俄新社、路透社等媒體報道，克里姆林宮當地時間二十日表示，由於日方對俄羅斯採取“不友好”立場，俄日關係“已降至零點”，雙方目前沒有就和平問題開展對話。</p><p>    路透社稱，日本首相高市早苗二十日表示，“儘管日俄關係處於艱難時期，日本政府旨在解決領土問題並締結和平條約的立場沒有改變”。</p><p>    對於日方這一說法，俄羅斯總統新聞秘書、克里姆林宮發言人佩斯科夫表示，“（雙方）目前沒有對話，沒有對話就不可能討論和平條約問題。俄羅斯從未贊成終止這種對話。”</p><p>    佩斯科夫說，“在這種情況下，如果不改變兩國關係模式，不太可能達成任何協議。”</p><p>    俄羅斯駐日本大使尼古拉·諾茲德廖夫日前在受訪時也表示，日方在處理俄日關係時做法矛盾，一方面宣稱希望與俄方締結和平條約，另一方面持續以制裁對俄施壓。“（日方）顯然不願意承認其選擇了錯誤而行不通的道路，不願意停止損害兩國關係，這些因素導致（日方的）認知失調。由於日本方面的錯誤，俄日關係已經陷入戰後最低點。”</p><p>    日本北海道以北的齒舞、色丹、國後、擇捉四島被日本稱為北方四島，俄羅斯稱之為南千島群島。</p><p>    俄日因這些島嶼的歸屬問題爭議不斷，雙方至今未締結和平條約。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日提史上最大規模預算案</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890563.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890563.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>日提史上最大規模預算案 【本報訊】據中央社東京二十日電：日本政府今天向國會提出新年度預算案，一般會計總額達一百二十二萬三千○九十二億日圓（約六萬二千九百六十一億澳門元），創歷史新高；歲出方面，社會保障、防衛與國債費用全面刷新紀錄；儘管稅收預估同樣攀上新高，但政府仍將追加發行近三十萬億日圓國債，以填補...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    日提史上最大規模預算案</p><p></p><p>    【本報訊】據中央社東京二十日電：日本政府今天向國會提出新年度預算案，一般會計總額達一百二十二萬三千○九十二億日圓（約六萬二千九百六十一億澳門元），創歷史新高；歲出方面，社會保障、防衛與國債費用全面刷新紀錄；儘管稅收預估同樣攀上新高，但政府仍將追加發行近三十萬億日圓國債，以填補財源缺口。</p><p>    拼三月底前過關</p><p>    日本首相高市早苗強調力拼年度內（三月底之前）完成立法，不過在野黨要求充分審議，朝野圍繞審議節奏展開攻防。</p><p>    防衛經費創新高</p><p>    NHK報道，根據預算案內容，因高齡化持續推進，社會保障費增至三十九萬○五百五十九億日圓，為歷來最高；為強化防衛能力，防衛相關經費編列八萬九千八百四十三億日圓，同樣創新高。教育方面，納入四月起實施的高中學費無償化與減輕營養午餐費負擔等政策，文教與科學振興費達六萬○四百○六億日圓。</p><p>    國債費刷新紀錄</p><p>    此外，受利率上升影響，用於國債償還與利息支出的國債費擴大至三十一萬二千七百五十八億日圓，刷新紀錄。</p><p>    在歲入方面，政府預估企業獲利穩健、加薪帶動所得成長，稅收可達八十三萬七千三百五十億日圓，同樣為史上最高。不過為補足財源缺口，仍將發行二十九萬五千八百四十億日圓新國債。</p><p>    此外，政府也同步提出多項稅制與財政相關法案，包括調整所得稅開徵門檻“年收之壁”、今年底前廢除輕油引取稅暫定稅率，以及允許未來五年持續發行赤字國債的相關法案。</p><p>    財務大臣片山皋月在內閣會議後表示，執政聯盟將爭取與在野黨合作，“為避免影響國民生活，會在審議中充分說明，力求預算案能在年度內成立”。</p><p>    同日，朝野七黨國會對策委員長舉行會談。執政聯盟要求配合，盼能於本財政年度內通過預算與相關法案；在野黨則強調，這次為史上最高額預算，“不能草率帶過”，要求確保充足質詢時間，並指出若進度受阻，應考慮編列暫定預算。</p><p>    隨着高市政權展現年度內通過預算案的強烈企圖，未來預算委員會的審議安排與朝野協商進展，將成為接下來政局焦點。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法國：未獲授權</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890564.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890564.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>歐委會派員參加”和平委員會”會議 法國：未獲授權 【本報綜合報道】據新華社、央視新聞二十日報道：法國外交部發言人孔法夫勒十九日表示，歐盟委員會派官員參加美國發起的所謂“和平委員會”會議並未獲得歐洲理事會授權，該官員應就此作出解釋。 孔法夫勒當天在記者會上說，法國對歐盟委員會派官員參加上述會議“感到驚...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/89111771607281009.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    歐委會派員參加”和平委員會”會議</p><p></p><p>    法國：未獲授權</p><p></p><p>    【本報綜合報道】據新華社、央視新聞二十日報道：法國外交部發言人孔法夫勒十九日表示，歐盟委員會派官員參加美國發起的所謂“和平委員會”會議並未獲得歐洲理事會授權，該官員應就此作出解釋。</p><p>    孔法夫勒當天在記者會上說，法國對歐盟委員會派官員參加上述會議“感到驚訝”。孔法夫勒表示，所謂“和平委員會”必須聚焦加沙局勢，只要其職責範圍存在模糊之處，法國就不能參與其中。</p><p>    據美國媒體報道，所謂“和平委員會”首次會議十九日在華盛頓舉行。</p><p>    歐委會：職責所在</p><p>    當地時間二十日，針對法國質疑歐委會派員參加所謂“和平委員會”會議未獲授權，歐盟委員會新聞發言人回應稱，接受此類邀請是歐盟委員會的“職責所在”。發言人強調歐盟各成員國大使此前已被告知，委員蘇伊卡將參加所謂“和平委員會”活動。</p><p>    挪威重申不會加入</p><p>    針對美國總統特朗普稱挪威已同意加入“和平委員會”，挪威外交部發言人阿內 · 約雷姆十九日對此予以否認，重申挪威不會加入美國發起的所謂“和平委員會”。</p><p>    約雷姆當天對挪威廣播公司說：“挪威已明確表示不會成為‘和平委員會’的成員，這一立場依然堅定。”</p><p>    約雷姆同時表示，挪威計劃於今年春季主辦解決援助巴勒斯坦問題的特設聯絡委員會會議，並正在與各方聯繫，探討如何在這一場合討論加沙和平計劃。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“和平委員會”舉行首次會議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890565.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890565.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>“和平委員會”舉行首次會議 【香港中通社二十日電】美國總統特朗普十九日在“和平委員會”首次會議上發表演講時說，美國將向“和平委員會”捐款一百億美元。 美將捐款百億美元 “和平委員會”首次會議當天在華盛頓美國和平研究所舉行。特朗普在會上說，美國將向“和平委員會”捐款一百億美元，哈薩克斯坦、阿塞拜疆、阿...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    “和平委員會”舉行首次會議</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】美國總統特朗普十九日在“和平委員會”首次會議上發表演講時說，美國將向“和平委員會”捐款一百億美元。</p><p>    美將捐款百億美元</p><p>    “和平委員會”首次會議當天在華盛頓美國和平研究所舉行。特朗普在會上說，美國將向“和平委員會”捐款一百億美元，哈薩克斯坦、阿塞拜疆、阿聯酋、摩洛哥、巴林、卡塔爾、沙特阿拉伯、烏茲別克斯坦和科威特已承諾為加沙救助計劃提供七十億美元。</p><p>    負責加沙地帶日常管理的加沙國家行政委員會（又稱巴勒斯坦技術官僚委員會）主席沙阿斯在會上說，加沙地帶大部分地區遭到嚴重破壞，急需人道主義救援，恢復法律和秩序。首先要恢復安全，建立一支專業的民事警察隊伍，包括培訓和發展五千名警力，並在六十天內部署到位。</p><p>    加沙國家行政委員會當天發表聲明說，加沙警察正在招人，申請者必須為年齡十八歲至三十五歲的加沙居民，無犯罪記錄。沙阿斯表示，已有約二千人提出申請。</p><p>    美國白宮任命的國際穩定部隊司令、美軍少將賈斯珀·傑弗斯在會上說，這支多國部隊將承擔兩項任務，穩定加沙地帶安全環境和支持文官治理。該部隊將由兩萬名軍人和一點二萬名警察組成，計劃先部署到加沙南部拉法地區。</p><p>    傑弗斯還說，印尼、摩洛哥、哈薩克斯坦、阿爾巴尼亞同意派兵參加國際穩定部隊，該部隊和巴勒斯坦警察將在埃及和約旦進行培訓。</p><p>    特朗普一月二十二日同十餘個國家和地區代表在瑞士達沃斯簽署文件，啟動所謂“和平委員會”，由他本人擔任主席，並稱“和平委員會”將首先處理加沙問題，然後延伸處理“其他衝突”。該委員會的創始執行委員會由七人組成，多為美方人員。</p><p>    有輿論認為，美方欲打造一個平行於聯合國的機構，這將進一步破壞聯合國權威和工作機制。目前，美國的西方盟友裡公開應邀加入的國家寥寥無幾。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>韓強烈抗議日稱獨島屬日</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890566.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890566.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>韓強烈抗議日稱獨島屬日 【據新華社首爾二十日電】韓國外交部二十日發表聲明，就日本外務大臣茂木敏充聲稱獨島（日本稱“竹島”）屬於日本一事表示強烈抗議，敦促其撤回相關言論。 聲明說，針對日本政府通過外務大臣茂木敏充在國會外交演說中再次提出對獨島主權的不當主張，韓國政府表示強烈抗議，並敦促日方立即撤回相關...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    韓強烈抗議日稱獨島屬日</p><p></p><p>    【據新華社首爾二十日電】韓國外交部二十日發表聲明，就日本外務大臣茂木敏充聲稱獨島（日本稱“竹島”）屬於日本一事表示強烈抗議，敦促其撤回相關言論。</p><p>    聲明說，針對日本政府通過外務大臣茂木敏充在國會外交演說中再次提出對獨島主權的不當主張，韓國政府表示強烈抗議，並敦促日方立即撤回相關言論。</p><p>    聲明強調，“獨島明確屬於韓國固有領土”，“日方反覆提出不當主張，對構建面向未來的韓日關係毫無益處”。對於日方的任何挑釁行為，韓方都將堅決予以應對。</p><p>    當天，韓國外交部亞太局局長金相勛召見日本駐韓國大使館總括公使松尾裕敬，表達了韓方抗議立場。</p><p>    獨島位於朝鮮半島東部海域，面積約○點一八平方公里。韓國、朝鮮、日本都宣稱對該島擁有主權。目前，韓國實際控制這一島嶼。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>尹錫悅就戒嚴令道歉</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890567.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890567.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>尹錫悅就戒嚴令道歉 辯護團隊擬下周提上訴 【香港中通社二十日電】韓國前總統尹錫悅二月二十日透過律師，就二○二四年宣佈緊急戒嚴給民眾帶來的“苦難”道歉。 尹錫悅當天發表聲明說：“儘管我決心拯救國家，但由於自身過失，給民眾帶來沮喪和苦難，對此我深表歉意。” 他又在聲明中批評法院判決“令人難以接受”。據悉...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/60621771607281150.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    尹錫悅就戒嚴令道歉</p><p></p><p>    辯護團隊擬下周提上訴</p><p></p><p>    【香港中通社二十日電】韓國前總統尹錫悅二月二十日透過律師，就二○二四年宣佈緊急戒嚴給民眾帶來的“苦難”道歉。</p><p>    尹錫悅當天發表聲明說：“儘管我決心拯救國家，但由於自身過失，給民眾帶來沮喪和苦難，對此我深表歉意。”</p><p>    他又在聲明中批評法院判決“令人難以接受”。據悉，其辯護團隊將於下周向一審審判庭提交上訴狀。對於尹錫悅在立場文件中對上訴表達懷疑態度，辯護團隊澄清，這僅是吐露個人心境，並不意味放棄上訴。</p><p>    尹錫悅剛於前一日（十九日）被首爾中央地方法院判處無期徒刑。</p><p>    法院認定，他於二○二四年十二月三日宣佈緊急戒嚴，並調動軍隊進入國會周邊區域，相關舉措意圖以武力壓制立法機關，已對憲政秩序構成重大侵害。</p><p>    法新社報道，目前尚不清楚現年六十五歲的尹錫悅何時可獲得假釋。據了解，大多數被判無期徒刑的囚犯通常可在服刑二十年後申請假釋。</p><p>    輿論認為，儘管尹錫悅避免了內亂首領罪的死刑最高刑罰，但在本案被告中仍被判處最重刑罰。這也是繼前總統全斗煥之後，韓國第二次裁定涉嫌破壞憲政秩序的最高權力者犯內亂罪。戒嚴事件被指動搖韓國民主制度基礎，並一度衝擊其在國際社會的形象。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廖偉雄寄語後輩：用心與付出</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890591.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890591.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>藝人走訪大馬新春熱點 廖偉雄寄語後輩：用心與付出 今個新春，多位無線藝人出席馬來西亞當地的新年活動，感受濃厚的過年氣氛。TVB大馬藝人Rax王鄭浚仁(Rax)與彭詡越(Xair)更充當“地頭蛇”，帶同陳煒、朱敏瀚、劉穎鏇與姚子羚到“Prosperous CNY Village”親身體驗別具特色的大馬...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/58641771607856087.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/49301771607856087.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/78971771607856087.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/37811771607856103.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    藝人走訪大馬新春熱點</p><p></p><p>    廖偉雄寄語後輩：用心與付出</p><p></p><p>    今個新春，多位無線藝人出席馬來西亞當地的新年活動，感受濃厚的過年氣氛。TVB大馬藝人Rax王鄭浚仁(Rax)與彭詡越(Xair)更充當“地頭蛇”，帶同陳煒、朱敏瀚、劉穎鏇與姚子羚到“Prosperous CNY Village”親身體驗別具特色的大馬新春氛圍。</p><p></p><p>    入鄉隨俗，Rax與Xair即場教四位藝人用馬來文齊聲說出新年快樂向大家拜年，四人迅速掌握發音，語言天分獲全場掌聲。其後再挑戰以閩南語說吉祥賀語，同樣難不倒他們，尤其是姚子羚的閩南語特別標準。Rax與Xair亦分享大馬農曆新年必備傳統儀式“撈生”，並會高喊寓意好意頭的“興、旺、發”，象徵來年步步高升。</p><p>    之後眾人到餐廳體驗撈生，並與主持王鎮泉暢談新年計劃。陳煒表示，過年期間除了照顧丈夫及家中長輩，亦會親自下廚準備團年飯，十分重視家庭時光。姚子羚則分享自己熱愛蘭花，過年前必定親自到較遠地區如元朗選購蘭花，有時亦會添置桃花增添喜氣。她笑言曾在露台種桃花，結果真的引來大量蜜蜂，“一開門就見到好多蜜蜂！”朱敏瀚即笑說：“我仲以為係追求者。”主持隨即打趣問今年是否不需要“狂蜂浪蝶”，姚子羚幽默回應：“有素質嘅狂蜂浪蝶，我唔介意。”</p><p>    談到新年活動，朱敏瀚笑言：“收利市！”至於親戚拜年會否追問拍劇八卦或緋聞，朱敏瀚與劉穎鏇均表示家人相當開明，不會刻意提及，讓他們能自在享受團圓時光。</p><p>    另外，TVB八位馬來西亞藝人王鄭浚仁、彭詡越、劉傳民、蕭偉倫、陳奕伸、梁宸語、陳泓升及劉泰霖，亦一同到吉隆坡著名景點鬼仔巷和附近商店打卡，體驗大馬式過年。</p><p>    無線娛樂新聞台主播王鎮泉更帶同一眾藝人拜訪移居馬來西亞的資深藝人廖偉雄（燦哥）。燦哥除派利市、設宴款待，更分享自己踏入娛樂圈五十年的心得，令在場年輕藝人獲益良多。燦哥寄語後輩：“每做一樣嘢都要用心，最重要係願意付出。可能未必賺好多錢，但當你肯付出，就會學得更多，技能亦會比人強。當你夠強，就冇人可以擋住你。唔好以為做明星一定好風光，其實條路會好辛苦，但只要走過去，就會見到更大的舞台。”</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>王鶴棣孟子義《將門獨后》開機</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890592.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890592.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>王鶴棣孟子義《將門獨后》開機 古裝愛情劇《將門獨后》由尹濤執導，葉揚、橙樂編劇，王鶴棣、孟子義領銜主演，昨日正式宣佈演出陣容並舉行開機儀式。 據悉，該劇的投資從五億縮減至三點八億，劇本沒有定稿，權謀線因審查需刪減“美人盂冰雕示眾”等暴力情節。劇組昨日於橫店開機，拍攝周期約四個月。除了王鶴棣、孟子義這...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/88271771607856416.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    王鶴棣孟子義《將門獨后》開機</p><p></p><p>    古裝愛情劇《將門獨后》由尹濤執導，葉揚、橙樂編劇，王鶴棣、孟子義領銜主演，昨日正式宣佈演出陣容並舉行開機儀式。</p><p>    據悉，該劇的投資從五億縮減至三點八億，劇本沒有定稿，權謀線因審查需刪減“美人盂冰雕示眾”等暴力情節。劇組昨日於橫店開機，拍攝周期約四個月。除了王鶴棣、孟子義這對男女主角，其餘演員包括鄭合惠子、楊仕澤、喬振宇等等。</p><p>    該劇改編自千山茶客的小說《重生之將門毒后》，講述了廢后沈妙（孟子義飾）冷宮之中含冤而終，意外回到少女時期，認清身邊人虛偽面目，強勢復仇，改變沈家子喪族亡的淒慘結局。並在復仇過程中邂逅了表面紈絝、實則腹黑且身份神秘的小侯爺謝景行（王鶴棣飾），兩人從互相猜忌，到結為盟友，共同對抗強權、安定天下的故事。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>周柏豪三月推珍藏相集</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890593.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890593.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>周柏豪三月推珍藏相集 橫跨三個年頭、歷經二十三場《奔赴》世界巡迴演唱會及《Chapter Ⅳ》十一場粉絲見面會，周柏豪與歌迷共同寫下一趟名為“雙向奔赴”的旅程。他選擇將這三年的舞台光影、台上與台下的笑與淚，以及和粉絲之間無可取代的幸福瞬間，統統收錄成珍藏相集《days before the bloo...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/4361771607856556.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    周柏豪三月推珍藏相集</p><p></p><p>    橫跨三個年頭、歷經二十三場《奔赴》世界巡迴演唱會及《Chapter Ⅳ》十一場粉絲見面會，周柏豪與歌迷共同寫下一趟名為“雙向奔赴”的旅程。他選擇將這三年的舞台光影、台上與台下的笑與淚，以及和粉絲之間無可取代的幸福瞬間，統統收錄成珍藏相集《days before the bloom》，並將於三月初正式推出。</p><p>    《days before the bloom》相集是柏豪親自策劃的回憶錄，雙封面設計合共二千五百本。除了視覺，柏豪更希望這本相集是有溫度、有氣味的。隨書附送的牛油紙Memo Note，由他親筆寫下“一輩子很短  要愛對的人”並附上署名“ph”，更特別的是柏豪親手為Memo噴上帶有他最喜歡的爽身粉味香水，讓翻開相集的瞬間，也翻開了屬於這一章的回憶氣味。</p><p>    為增加收藏趣味，每本相集將隨機附送兩款Post Card（共三款，盲盒形式），並隨書附送精美海報一張。此外，柏豪將親筆簽名加添色水，隨機挑選一千本打造成獨一無二的相集，成為歌迷手中最珍貴的版本。並於三月十五日舉行簽書會，近距離與粉絲分享喜悅。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>林宥嘉罕見發火</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890594.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890594.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>不滿舊情被翻炒 林宥嘉罕見發火 台灣歌手林宥嘉罕見動怒，日前透過社交平台發長文表達不滿，因他與鄧紫棋的昔日戀情近日再度被媒體重提放大檢視。 林宥嘉前日IG的限時動態中，直接點名兩記者，他坦言二月十八日才看到對方先前撰寫的報道，內容讓他相當氣憤。他毫不掩飾情緒地直言：“看得我非常不爽，非常想在年假之後...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/79781771607856650.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    不滿舊情被翻炒</p><p></p><p>    林宥嘉罕見發火</p><p></p><p>    台灣歌手林宥嘉罕見動怒，日前透過社交平台發長文表達不滿，因他與鄧紫棋的昔日戀情近日再度被媒體重提放大檢視。</p><p>    林宥嘉前日IG的限時動態中，直接點名兩記者，他坦言二月十八日才看到對方先前撰寫的報道，內容讓他相當氣憤。他毫不掩飾情緒地直言：“看得我非常不爽，非常想在年假之後告你們。”此外，他透露自己進一步搜尋後，發現該媒體公司的另一位記者去年也曾寫過相關內容。</p><p>    雖然林宥嘉最終選擇了放下提告的念頭，並在發文前刻意抹去了新聞台名稱與記者姓名，原因是“相信上帝，所以決定不告……不希望你們被攻擊”。不過他強調，開工後仍會麻煩同事與對方聯繫，“希望大家都有美好假期。”林宥嘉緊接着在下一篇限時動態貼出了一段聖經經文的截圖。內容引述自《羅馬書》，寫着“如果可能，總要盡力與人和睦相處”、“不要私自報復，要交給發烈怒的上帝”等字句，呼應了他前一篇動態中因信仰而放棄提告的決定。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一本正經說歪理</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890595.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890595.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>一本正經說歪理 近日有臉書專頁出文直指：“其實睇導演的外形氣質，似乎也可以知道他的電影質素如何，翁子光外形氣質麻麻，葉念琛也是”，暗指翁子光所執導的賀歲片《金多寶》未達水平。之後該專頁更直認對肥胖導演有偏見，原因是導演如果管理不了自己的體重，便不可能有效管理動輒千萬製作費的電影。而且由於他喜歡的導演...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/45131771607856744.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    一本正經說歪理</p><p></p><p>    近日有臉書專頁出文直指：“其實睇導演的外形氣質，似乎也可以知道他的電影質素如何，翁子光外形氣質麻麻，葉念琛也是”，暗指翁子光所執導的賀歲片《金多寶》未達水平。之後該專頁更直認對肥胖導演有偏見，原因是導演如果管理不了自己的體重，便不可能有效管理動輒千萬製作費的電影。而且由於他喜歡的導演全是瘦削身形，如楊德昌、王家衛、活地亞倫、杜琪峯及黑澤明等，又認為導演的個人氣質外形品味，等同其電影的氣質外形品味云云。</p><p>    看到這番歪理言論，真的完全刷新三觀！不過這番言論也不算離題，畢竟該專頁的名稱就有“偏見”兩字，雖然當中的邏輯亦算不上是邏輯，而只是其個人的喜好與觀點，但能如此堂而皇之的將歪理說成天地間的至理，真令人佩服。連孔夫子也說過“以貌取人，失之子羽”，箇中道理誰都懂，但偏偏仍有人能以此入罪，而且被挑剔的還不是負責幕前演出的演員，僅僅是個幕後工作人員，也要受到身形及樣貌評分甚至人身攻擊，也只能說句現今拍電影真的艱難。往後開拍電影除了要資金外，更需要全是俊男美女班底，開拍前所有台前幕後都要量度BMI（身體質量指數）。不然的話，即使完成拍攝，也只會被視為不合格的作品。</p><p>    愛美之心，人皆有之。一個導演成功與否，看的不只是才華，還須集結藝術感知與專業執行，具備清晰的視覺敘事願景、卓越的團隊溝通與領導能力、精準的選角與演員指導技巧，以及對劇本、攝影、剪輯等技術環節深入了解，還要捕捉人性與生活細節，將真實情感融入影片等等。惟如今這些專業知識在歪理下，都變得不太重要似的。</p><p>    突然想到，如果肥姐、白只、欣宜、肥媽及鄭則仕等心廣體胖之藝人，若遇上這個刻薄、膚淺、無理取鬧兼不知精神是否正常的人，大概也只有被對方嫌棄的可能。</p><p></p><p>    娛  翁</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美味旅遊——餅家體驗館</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890596.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890596.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>美味旅遊——餅家體驗館 今桃紅柳綠，鬧市古蹟……好趁春光去旅遊，已發展到——香港落後了四十年的“工業品牌旅遊”；如今，才帶旅客深入餅家廚房，看炒蓮蓉秘竅，嘗親手製作的杏仁餅……。 國際金融中心、國際交通樞紐；還是美食城市，輻射全世界，燒鵝即燒即眞空，飛送到美國仍脆皮。香港製造，外銷全球的第一位土產，...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/46531771607856837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    美味旅遊——餅家體驗館</p><p></p><p>    今桃紅柳綠，鬧市古蹟……好趁春光去旅遊，已發展到——香港落後了四十年的“工業品牌旅遊”；如今，才帶旅客深入餅家廚房，看炒蓮蓉秘竅，嘗親手製作的杏仁餅……。</p><p>    國際金融中心、國際交通樞紐；還是美食城市，輻射全世界，燒鵝即燒即眞空，飛送到美國仍脆皮。香港製造，外銷全球的第一位土產，歷久不衰，中華傳統美味——豉油，蠔油！周潤發外國歸來，第一時間茶記，嘆曰：沒有豉油，總不是味道。</p><p>    各地遊客的傳統節目：遊維港、登山頂……又添新節目了，深入餅家廠房，吃新鮮出爐杏仁餅。奇華餅家介紹，體驗館是模擬不同年代情景設計的，由一九五九年位於油麻地第一家門市店舖開始，透過影像、展品和互動裝置顯示餅家的歷史和變化。旅客除了打卡外，更可體驗炒蓮蓉的力量，以及感受婚嫁過大禮餅的重量……。</p><p>    美味旅遊，非今日始，上世紀遊山東青島，必先參觀青島啤酒廠。安排旅客站在實驗室門口，近在咫尺，親睹一位年老德國啤酒技師，指導一位年輕人試驗啤酒，各種試管倒來倒去，師徒密密斟……終於，老翁捧杯喝了小口啤酒，竟然將整杯啤酒潑向旅客，一驚，原來3D空中劇場，如親歷其境，好戲在後頭，參觀醉酒房，腳步輕浮如醉酒，很不好受……。</p><p>    坐定抖抖，每人奉上小半杯“原漿”青島啤酒，仿如瓊漿玉液；冇得添，非賣品。滿口芬芳馥郁，微醺出大門，心中暗許，一定再來，最好不走。</p><p>    後記：品牌體驗館旅遊大計，奇華已開始。李錦記、益力多試行階段。遲到好過冇到，香港色香味遊了。</p><p></p><p>    高  梁</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>施文程應邀赴泰採風</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890574.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890574.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>搭建文旅交流橋樑 施文程應邀赴泰採風 泰國旅遊局日前舉行“Co-Creator”國際自媒體創作者採風活動，澳門創作歌手施文程(Siman)受邀參與。施文程與泰國藝人Mean Phiravich、“網紅”AMark及來自澳洲、日本、馬來西亞、越南等國家和地區的二十位“國際達人”一道，分批次深入泰國五個...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/18081771607282791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/72171771607282791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/97061771607282806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/89611771607282806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    搭建文旅交流橋樑</p><p></p><p>    施文程應邀赴泰採風</p><p></p><p>    泰國旅遊局日前舉行“Co-Creator”國際自媒體創作者採風活動，澳門創作歌手施文程(Siman)受邀參與。施文程與泰國藝人Mean Phiravich、“網紅”AMark及來自澳洲、日本、馬來西亞、越南等國家和地區的二十位“國際達人”一道，分批次深入泰國五個特色城市，以“沉浸式療癒”為核心體驗，深度詮釋泰國文旅的全新主張，向全球傳遞“Amazing Thailand”的獨特魅力。</p><p></p><p>    作為澳門歌手，施文程表示，活動的主題“療癒即新奢華”，恰好與他追求質感與心靈放鬆的創作理念不謀而合。行程中，他參與的北碧府三天兩夜深度之旅，正是這一主題的完美落地：從曼谷集結出發，遠離都市的喧囂與浮躁，一路沉浸式感受泰國的自然景致與人文底蘊。不同於傳統旅遊的走馬觀花，此次採風以“療癒”為內核，將叢林探險的釋放、水上SPA的靜謐、非遺探訪的沉澱融為一體，讓“奢華”不再局限於物質享受，更成為心靈得到滋養的高階體驗。</p><p>    “這趟旅程讓我深刻理解了‘Healing is the new luxury’的真正含義。”施文程分享中強調，泰國之旅的核心亮點，不僅是絕美的風光，更在於“Trusted Thailand”（可信泰國）認證體系加持下的安心體驗，讓療癒之旅無後顧之憂。全程入駐的認證酒店乾淨舒適，規範的餐飲服務兼顧健康與美味，專業的行程保障細緻入微，每一處細節都讓創作者們能夠全身心投入到心靈放鬆與創作中。“當你無需為安全、服務等瑣事操心，才能真正沉浸在自然與文化帶來的療癒中，這種沒有負擔的體驗，正是當下最珍貴的‘新奢華’。”</p><p>    施文程不僅通過社交平台實時分享旅程中的療癒瞬間，更表示計劃與泰國藝人Mean創作一首融合泰文與粵語或普通話的泰國旅遊主題合唱歌曲，以音樂為載體，傳遞“療癒即新奢華”的文旅理念，搭建文旅交流情感橋樑。</p><p></p><p>    文：二  灝</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“粵樂長聞”少兒粵劇春晚穗上演</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890575.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890575.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>“粵樂長聞”少兒粵劇春晚穗上演 “粵樂長聞”少兒迎春粵劇晚會，近日在廣州文化公園中心台溫情上演，為公眾呈現了一台充滿年味與文化韻味的視聽盛宴。 國家級非遺北勝蔡李佛保護傳承基地首先獻上醒獅節目《醒獅躍竹籠 · 福滿錦繡春》。舞台上，金翎醒獅身姿矯健，一系列高難度的“躍竹籠”動作栩栩如生，以此祝願現場...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/68181771607283134.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    “粵樂長聞”少兒粵劇春晚穗上演</p><p></p><p>    “粵樂長聞”少兒迎春粵劇晚會，近日在廣州文化公園中心台溫情上演，為公眾呈現了一台充滿年味與文化韻味的視聽盛宴。</p><p>    國家級非遺北勝蔡李佛保護傳承基地首先獻上醒獅節目《醒獅躍竹籠 · 福滿錦繡春》。舞台上，金翎醒獅身姿矯健，一系列高難度的“躍竹籠”動作栩栩如生，以此祝願現場觀眾新年鴻運當頭、財源廣進，為整場晚會點燃了喜慶祥和的迎春氣氛。</p><p>    一級演奏員黃江琴攜其藝術新芽們精彩亮相。她首先與十位親授的小演奏家們合奏了廣東音樂名曲《賽馬》。在鋼琴伴奏華森林的烘托下，十一把胡琴琴聲激越交織，激昂的旋律宛如奮進蹄聲，生動勾勒出駿馬奔騰、一往無前的壯闊圖景。隨後，黃江琴通過獨奏、師生合奏等形式，接連演繹了《春郊試馬》、《鳥投林》、《旱天雷》、《步步高》等七首經典，將嶺南風韻展現得淋漓盡致，現場觀眾沉醉其中，掌聲不絕。</p><p>    緊接着，一眾表演粵曲、粵劇的小演員們神采飛揚地登場。賀年歌《迎春花》以滿滿的童趣年味，拉開了展演序幕；《香茶禮贊》巧妙融合粵曲與茶韻，帶領觀眾細品嶺南文化的深厚底蘊；經典“紅腔”曲目《荔枝頌》在小朋友們稚嫩卻認真的演繹下，更添勃勃生機。</p><p>    折子戲《贈梅》、《小放牛》則展示了小演員們扎實的功架與唱腔，靈動可愛的“反差逗趣”引得現場歡笑連連。粵曲《聲聲慢》聲聲入情，淺吟低唱間滿是眷戀。來自北勝蔡李佛基地的“小武師”們，演出了武術節目《薪火相傳 · 北勝長青》，南派拳法虎虎生風，一招一式盡顯非遺武藝的鮮活傳承。</p><p>    在活動的尾聲，隨着《高竿納福 · 瑞獅迎祥》的激昂鑼鼓響起，一金一紫兩頭瑞獅矯健攀上高竿，成功採青。全體演出嘉賓齊聚台前，共同唱響晚會主題曲《粵劇少年鬧新春》，將當晚氣氛推至最高潮，也為晚會劃上了一個圓滿的句號。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞圖片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890576.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890576.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/69821771607283228.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/60881771607283228.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>查理絲花朗自爆遭攝影師動粗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890577.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890577.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>揭演藝圈陰暗面 查理絲花朗自爆遭攝影師動粗 五十歲的奧斯卡影后兼影壇大美人查理絲花朗(Charlize Theron)，原來在成為一線女星之前也遭受過不公待遇。最近查理絲為雜誌《AnOther》拍攝美艷照片兼榮登封面，受訪時她表示曾遭到某攝影師長達十五個小時的言語辱罵，她更指出至今仍有攝影師在她拍攝...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/13151771607283447.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/29971771607283447.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/27151771607283447.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    揭演藝圈陰暗面</p><p></p><p>    查理絲花朗自爆遭攝影師動粗</p><p></p><p>    五十歲的奧斯卡影后兼影壇大美人查理絲花朗(Charlize Theron)，原來在成為一線女星之前也遭受過不公待遇。最近查理絲為雜誌《AnOther》拍攝美艷照片兼榮登封面，受訪時她表示曾遭到某攝影師長達十五個小時的言語辱罵，她更指出至今仍有攝影師在她拍攝一組簡約相片時還對她動手動腳，揭露演藝圈光鮮背後的陰暗。</p><p></p><p>    查理絲早年在洛杉磯做過模特兒，期間曾遭攝影師長達十五小時的言語辱罵：“我記得那個攝影師衝着我大吼大叫，讓我感覺自己不像個人。” 查理絲更指出類似情況至今仍存在：“我最近合作的一位攝影師，會咄咄逼人地走到我面前動手動腳，扯我襯衫，我不得不開口制止。”回顧職業生涯早期，無論是片場合作或試鏡經歷，許多事情在現在絕不會被容忍。她認為產業雖有進步，仍有很長的路要走。</p><p>    除了演員身份，查理絲也是成功的製片人，一七年的《原子殺姬》(Atomic Blonde)便是代表作。談及二十五年前開始嘗試製片，她分享：“那時候沒有人把演員當一回事，但我對製片的實際工作着迷，喜歡了解組成電影的細節，不是那種會躲進休息室的演員。”</p><p>    對於外界關注的不老容顏，查理絲明確否認做過整容手術。二三年受訪時她表示接受自然衰老，希望對抗社會對女性永保青春的壓力：“我的臉正在變化和衰老，我喜歡這樣。人們以為我做了拉臉皮手術，但我不過是在變老。”</p><p>    查理絲也重提一九九四年一次不快的試鏡經歷，一位荷里活導演要求她前往住處，對方則穿着睡衣應門，甚至將手放在她腿上。她解釋從未公開對方姓名：“不是要保護他，而是因為他自己知道做過什麼。如果有人問起，我會完全誠實回答。”她坦言事後對自己非常憤怒，自責為何允許這樣的事情發生，但也強調講述這些故事，是為了讓大家知道自己並不孤單。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>泫雅再傳懷孕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890578.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890578.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>泫雅再傳懷孕 有“性感小野馬”之稱的韓國女星泫雅二四年一月認愛男歌手龍俊亨，十月火速拉埋天窗，期間泫雅懷孕的消息便不時傳出。近日，泫雅與龍俊亨在韓國購物中心被偶遇，泫雅因身形比以往圓潤，再度掀起“懷孕”風波。 泫雅作為人氣女團成員，常年保持骨感身材令健康亮起紅燈，婚後她逐漸把體重調整回正常範圍，不再...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/89721771607283697.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    泫雅再傳懷孕</p><p></p><p>    有“性感小野馬”之稱的韓國女星泫雅二四年一月認愛男歌手龍俊亨，十月火速拉埋天窗，期間泫雅懷孕的消息便不時傳出。近日，泫雅與龍俊亨在韓國購物中心被偶遇，泫雅因身形比以往圓潤，再度掀起“懷孕”風波。</p><p>    泫雅作為人氣女團成員，常年保持骨感身材令健康亮起紅燈，婚後她逐漸把體重調整回正常範圍，不再追求極端纖瘦，因此多次被討論，甚至被貼上懷孕標籤。去年十一月就曾傳出懷孕風波，泫雅直接曬出過去纖細照片自嘲：“清醒一點，認真減肥吧！”等於正面否認懷孕傳聞。日前，有網民發佈偶遇泫雅的影片，畫面中泫雅和龍俊亨並肩走在商場，但泫雅的粉紅色寬鬆大衣和灰色運動褲的穿搭，又立即被放大檢視。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>積及伊洛迪成占士邦最熱人選</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890580.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890580.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>積及伊洛迪成占士邦最熱人選 許多男星都好想取代前占士邦男神丹尼爾基克(Daniel Craig)，成為新一代的占士邦。最近，最高呼聲的男星已變為澳洲型男積及伊洛迪(Jacob Elordi)，皆因主演電影《咆哮山莊》(Wuthering Heights)令他人氣飆升，迷倒不少粉絲。 網站Oddsch...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/53711771607283822.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    積及伊洛迪成占士邦最熱人選</p><p></p><p>    許多男星都好想取代前占士邦男神丹尼爾基克(Daniel Craig)，成為新一代的占士邦。最近，最高呼聲的男星已變為澳洲型男積及伊洛迪(Jacob Elordi)，皆因主演電影《咆哮山莊》(Wuthering Heights)令他人氣飆升，迷倒不少粉絲。</p><p>    網站Oddschecker一夜之間將積及的賠率大幅下調，使其領先熱門人選、模特兒轉型的影星哥倫杜納(Callum Turner)。發言人Lee Phelps表示：“過去二十四小時內，尋找下一任占士邦演員的競爭格局發生了巨大變化，積及已成為我們新的頭號人選。”而《咆哮山莊》的餘波也讓澳洲女星瑪歌羅比(Margot Robbie)躍升為下一任邦女郎的熱門人選之一，該片男女主角齊齊有機。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（板樟堂忘情書）為了心情好</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890579.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890579.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>為了心情好 家裡對上一次裝修，和材料一樣花錢的是工人薪資，因為當時孩子還小，好多細節都比較講究，牆角、家具邊角都要求師傅把它們磨成圓弧形，就是預判小孩哪怕撞到都不會傷得那麼重，所以裝修工時也就兩三倍地加上去。錢是花了，但減少了往後意外和眼淚出現的可能性，計起來有賺。 做設計就是以美觀為包裝，實際解決...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    為了心情好</p><p></p><p>    家裡對上一次裝修，和材料一樣花錢的是工人薪資，因為當時孩子還小，好多細節都比較講究，牆角、家具邊角都要求師傅把它們磨成圓弧形，就是預判小孩哪怕撞到都不會傷得那麼重，所以裝修工時也就兩三倍地加上去。錢是花了，但減少了往後意外和眼淚出現的可能性，計起來有賺。</p><p>    做設計就是以美觀為包裝，實際解決用家問題。有小孩的家需要圍欄、護窗和防撞設計，家具要按照小孩的身高來做調整，甚至特別為他們製作兒童版的設備以配合成長。同樣，有老人的家居也需要滿足他們的實際需要：各種扶手助力、走道動線要更寬闊無雜物阻擋，把小配件盡量設計到可以單手完成簡單操作。這些在裝修規劃時就需要考慮好。</p><p>    少子化、老齡化的環境已擺在眼前，不管往後的日子有沒有改善，眼見很多室內設計公司已經從提供親子空間案例，改為推介在家養老的空間設計小心思，讓大家看到一些樂齡設計如何融入到家居裝修裡，而不會讓人覺得像護老院額外增加的護殘工具。這些“隱齡裝修”確實需要學起來。</p><p>    就像小孩子不喜歡大人覺得自己幼稚，最先討厭的就是圍欄。老人看多了護老設備，心裡就會覺得自己老、覺得別人認為自己老，對於不認老的人尤其嚴重影響心情，繼而影響健康。</p><p>    設計要做的就是在實用之外提供情緒價值，家居不讓人覺得有“老人味”真的非常重要。知道社工局會去探訪獨居長者，檢查他們的家居安全，還會免費給他們安裝扶手之類的樂齡配件，真的非常貼心。然而，普遍長者不太講究家居性能和空間心理，涉及的是文化、生活習慣和經濟問題，政府、社團也只能當個扶助角色。我想，生活美學的事情是自小培養，最終還是靠“用家”自己，這一點是最難幫上忙了。</p><p></p><p>    陸奧雷</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（此情可待）寶寶乖</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890581.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890581.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>寶寶乖 不知道何時開始，人們都成了自助寶寶，我也不能倖免。 別誤會，“自助”省時省力沒甚麼不好的。比方說“一戶通APP”就很好用，換證件、家傭續期、申請查屋紙、預約各項醫療服務、長者遞交在生證明、預訂運動場地、報名參加活動等等不能盡錄，都可以通過一戶通便捷搞定，的確便民。我一向反對的是比叫服務員點餐...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    寶寶乖</p><p></p><p>    不知道何時開始，人們都成了自助寶寶，我也不能倖免。</p><p>    別誤會，“自助”省時省力沒甚麼不好的。比方說“一戶通APP”就很好用，換證件、家傭續期、申請查屋紙、預約各項醫療服務、長者遞交在生證明、預訂運動場地、報名參加活動等等不能盡錄，都可以通過一戶通便捷搞定，的確便民。我一向反對的是比叫服務員點餐費時費力的自助點餐。</p><p>    那麼，我們這些地球人是如何以及何時邁開自助的腳步呢？我想，大抵可以追溯到銀行推出自動提款機的ATM(Automated Teller Machine)年代。</p><p>    AI告訴我，第一台自動提款機是一九六七年在英國倫敦，由巴克萊銀行率先投入市場使用的。而香港的上海滙豐銀行，在一九七一年安裝了一部每天最高可以提款二百元，叫“日夜提款機”的機器。至於澳門，AI說沒有搜尋到相關的資料。</p><p>    AI可靠嗎？美國天文學家奈爾 · 泰森說曾經測試過AI，發現它在搜尋天文資料這方面只有八成準確，所以讀者自行定奪吧。</p><p>    ATM顧名思義是提供銀行櫃台出納人員服務的機器，在電腦仍未在辦公室普及之前，街坊街里都用上了。雖然最初只有提款功能，也可算是劃時代的發明。如今銀行有了更先進的智能機器，包攬了存款、轉帳、信用卡還款，還有兼可存入支票轉帳、打簿，更新個人資料等等功能。可以說普羅大眾需要的一般服務，毋需找人，找機器就行，更不用說銀行手機APP的多功能用途了吧？</p><p>    這麼說來，銀行櫃枱人員的職位是最先被科技取替的！</p><p>    人們被科技領着走，學會了自助提款，然後學會了更多用機器自助的本領。遙想未來，在人人學用AI的時代翻篇之後，人人都要靠AI輔助才能學習、生活、工作的新時代降臨，地球人又將成為AI寶寶。</p><p>    想到這兒，不敢再想下去！</p><p></p><p>    水    月</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（君子陽陽）文化洪流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890582.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890582.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>文化洪流 喜劇創作比悲劇難，最高級的喜劇往往悲喜交集，因為它的笑刺痛了生活的本質。我少時那個年代的電影，尾聲時常見字幕：“故事純屬虛構，請勿對號入座。”這情景已多年不見。 時代的進步是大眾有了共識，能接受批評的文明高度，原則上對事不對人，講理據，摒棄惡俗的人身攻擊（也避免反噬）。尺度的鬆綁在於社會和...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    文化洪流</p><p></p><p>    喜劇創作比悲劇難，最高級的喜劇往往悲喜交集，因為它的笑刺痛了生活的本質。我少時那個年代的電影，尾聲時常見字幕：“故事純屬虛構，請勿對號入座。”這情景已多年不見。</p><p>    時代的進步是大眾有了共識，能接受批評的文明高度，原則上對事不對人，講理據，摒棄惡俗的人身攻擊（也避免反噬）。尺度的鬆綁在於社會和個人對人性有較深的認識、尊重和寬容，注重獨立人格。</p><p>    笑話、相聲、脫口秀，除了要觀點正確，還無法硬寫，寫一個不高明的小說，勉強也可以看，但笑話硬寫，不好笑就先廢了，流於庸俗或難登大雅之堂是常見的。很優秀的脫口秀演員，爆紅後也要有一段休養階段，汲取社會經驗，以備從頭再來。</p><p>    過去常說中國人缺少幽默感，其實不然，仔細觀察，生活中自帶趣味的大有人在。</p><p>    我們經理工作上完全理性思維，殺伐果斷，生活裡則是天馬行空般不着地。她有不殺生的信念，想素食卻又下不了決心，一番思考後說，她要勸其母親不要再買小魚，要就買大的，吃小魚一口能吃下好幾條生命，大魚呢？一頓飯你最多就吃它一塊肉。她一本正經這樣說時，我已笑噴。</p><p>    男孩放學偷偷去打球，被媽媽責備時說只是打了個小波，媽媽數落：打波就打波，還打了個小波，如果打機，就是打了個小機？你現在沖了個小涼？等會吃飯，你吃個小飯就得了！這一輪嘴可以說脫口秀了。</p><p>    我刷視頻喜歡看留言，那裡太多閒着沒事找樂子的人。在一個道家養生視頻中，道長教大家敲穴位經絡，這裡三十六下，那裡三十六下。有人問要是不小心敲多了呢？下面留言說：敲第三十七下時，前面三十六下作廢。還有一位網民認為前面的一眾留言水平太低了，不屑道：文化沙漠。馬上有網民接住：你是文化洪流！</p><p>    笑話只是笑話，但它撫慰了生活。</p><p></p><p>    貞    婭</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(遠遊記)相信你的直覺</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890583.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890583.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>相信你的直覺 一個女生去旅行，最重要是“帶眼識人”，提高警覺心，安全至上。雖然很多時候，我到最後都無法確定，我遇到的那些特別熱情又奇怪的當地人，到底是好人還是壞人。出行前，好友以經驗之談提醒我：相信你的直覺。 在小鎮的最後一天，決定要輕鬆一點。山上景點La Casadel Arbol裡有間夢幻的樹屋...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    相信你的直覺</p><p></p><p>    一個女生去旅行，最重要是“帶眼識人”，提高警覺心，安全至上。雖然很多時候，我到最後都無法確定，我遇到的那些特別熱情又奇怪的當地人，到底是好人還是壞人。出行前，好友以經驗之談提醒我：相信你的直覺。</p><p>    在小鎮的最後一天，決定要輕鬆一點。山上景點La Casadel Arbol裡有間夢幻的樹屋和韆鞦，草地上躺着慵懶的牛，鳥語花香，還有好多蜂鳥，沒甚麼遊客，入場費才一美元。我這回又盡情地盪韆鞦，看着霧來了又散，才得見遠方群山環繞，腳下便是懸崖邊。我替自己抹了一把冷汗，趕緊把安全帶繫緊。</p><p>    下午只想在小鎮閒逛。我拿着相機，站在小鎮唯一的教堂前仰望，旁邊突然有人問：“需要幫忙拍照嗎？”一回頭，是個看起來很和善的大叔。我委婉地拒絕了，他卻開始熱情地介紹起眼前的教堂。我不失禮貌地道謝，準備離去，他卻說，教堂內部可以免費參觀，他可以帶路。白天，又是人多的地方，安全指數較高，我估量着，就趁機跟當地人聊聊天吧。</p><p>    閒聊間，得知大叔的正職是導遊，專帶遊客深入亞馬遜森林，當天正好休假回家休息，正閒着。昨天才體驗完一天的雨林，意猶未盡的我，正打算再去一趟亞馬遜森林呢。結果，我們逛完教堂，又逛了一圈小鎮，還早早吃了一頓地道的晚餐，聊着隔着半個地球的不同飲食習慣、聊亞馬遜。能跟當地人交流，真是不錯的體驗。</p><p>    只是當他問起我住宿地以及之後的行程，說他也要回首都玩幾天；在我拒絕同行之後，他還說明天要跟我一起坐車——我的防備警號自動響了。我在離住處隔了幾條街的地方跟他說再見，並撒了個小謊，說會坐明天中午的車離開。當然，我坐了最早那一班。</p><p>    到最後，我都無法界定他是一個過分熱情的好人，還是壞人。但出門在外，就相信直覺吧。</p><p>    （厄瓜多爾遊記 · 六）</p><p></p><p>    亞    遠</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（橘園種玉）生存和合群</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890584.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890584.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>生存和合群 春節最重要的社交節目，就是探親訪友去拜年。年輕人不喜去拜年，但看在有利市收的份上勉為其難；剛成家立室的除外，那是看在夫或妻的份上。只有老年人或小朋友去拜年是歡喜的，因為提供了一個“合群”的絕佳場合。 “群”是人類自造的產物，不愛與人交際、湊熱鬧的人會被扣上“不合群”的帽子，不在“群”中的...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    生存和合群</p><p></p><p>    春節最重要的社交節目，就是探親訪友去拜年。年輕人不喜去拜年，但看在有利市收的份上勉為其難；剛成家立室的除外，那是看在夫或妻的份上。只有老年人或小朋友去拜年是歡喜的，因為提供了一個“合群”的絕佳場合。</p><p>    “群”是人類自造的產物，不愛與人交際、湊熱鬧的人會被扣上“不合群”的帽子，不在“群”中的無疑被視為異類。如果沒有群體的對照和映襯，孤零零的一個人無法確認自己所身處的環境和社會，更不要提家庭和國家的產生了。一如亞里斯多德所說的，人天生是政治動物。</p><p>    中國人造字其中一個奇妙之處是會意，群的造字為左右結構，左邊的君字表音，右邊的羊字就表意了，因為羊的習性就是在頭羊帶領下聚攏成群、喜歡三五成群去覓食。作為群居動物的人類其實與羊一樣喜歡物以類聚，荀子說人類“力不若牛，走不若馬，而牛馬為用”，是因為“人能群，彼不能群也”，換言之，人類能生存至今，是依靠群體的力量。所以，一如中學課本所讀到的馬克思學說“人是社會關係的總和”，社會關係就是人與人或者人群的關係。</p><p>    人世間的我們，一直活在各種各樣的群中。大至工作單位、社團組織，小至家庭、親戚、同學、街坊鄰居，甚至網絡世界中的朋友圈，都是各種各樣性質的群。</p><p>    在各種群裡，讓人有一種可視的真實感、歸屬感和認同感。既入群中，就要付出維護群的代價，節假日的聚會及新春團拜，就是維護家族或親戚群的性質。</p><p>    但在越來越熱鬧同時也越來越寂寞的世界裡，人們既需要人在群中，也不知不覺感受到沉重的維護負擔，時間付出和空間讓渡已是較輕的代價。在維護“合群”的同時，也會生出無盡的疲憊。</p><p>    對那些離群而能獨活的人，我覺得可以封之為“神”。</p><p></p><p>    花    語</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（導演媽媽試寫室）二十年後的她</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890585.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890585.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>二十年後的她 每年新年拜年，總有長輩彎下腰，笑着問女兒：“將來想做甚麼呀？”醫生？律師？老師？還是像媽媽一樣拍電影？女兒年紀尚小，答案每天都在變。今天想當畫家，明天想做科學家，後天又說要開甜品店。大人聽了只是笑，我卻開始反思，這條問題本身，是否已經過時。 我們這一代的成長路徑相對筆直。讀書、選科、入...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    二十年後的她</p><p></p><p>    每年新年拜年，總有長輩彎下腰，笑着問女兒：“將來想做甚麼呀？”醫生？律師？老師？還是像媽媽一樣拍電影？女兒年紀尚小，答案每天都在變。今天想當畫家，明天想做科學家，後天又說要開甜品店。大人聽了只是笑，我卻開始反思，這條問題本身，是否已經過時。</p><p>    我們這一代的成長路徑相對筆直。讀書、選科、入行，然後在同一條跑道上深耕十年、二十年。但人工智能的時代已經到來，二十年後的職場，很可能與今日截然不同。今天穩定的專業，也許會被重新定義；今天還未出現的工種，或許會成為主流。如果我仍然用當下的認知為女兒規劃未來，未免太過武斷。</p><p>    試想想，AI正在重塑各行各業，從醫療診斷到金融分析，從創作生成到數據決策，幾乎沒有領域能置身事外。與其急着替兒女培養將來能從事的那些專業，不如想清楚他們應當成為怎樣的人。AI再便捷，也取代不了人類真正的好奇心，也無法複製一個人面對未知時的提問能力。它能提供答案，卻無法替人承擔試錯的痛楚，而承受挫敗，往往才是塑造一個人的關鍵。未來或許不再只是比拼技能，而是比拼學習與適應的能力。</p><p>    因此，對於如何為女兒鋪排一條職業道路，我其實更願意把時間放在培養她的好奇心與求知慾。讓她對世界保持興奮，敢於探索，也敢於犯錯；願意修正自己，更願意在失敗之後再試一次。因為在這個時代，受挫力或許比天賦更重要——能承受試錯的痛楚，才能真正長出自己的能力。</p><p>    何況，二十年後的她會長成怎樣的模樣，誰又能預料？</p><p></p><p>    愛美麗</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（櫻花樹下）另一種年味</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890586.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890586.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>另一種年味 新春已至。農曆新年是華人社會最重要的傳統節日。“馬”自古象徵活力與自信，也寓意昂揚向前、勇於突破。因此，馬年的祝福多與奔騰進取、步步高升相連。在此，祝願各位讀者在新的一年龍馬精神，心有所向，事有所成，幸福加“馬”。 農曆新年有不少傳統習俗：年廿八洗邋遢、除夕吃團年飯、初一穿新衣拜年、初三...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    另一種年味</p><p></p><p>    新春已至。農曆新年是華人社會最重要的傳統節日。“馬”自古象徵活力與自信，也寓意昂揚向前、勇於突破。因此，馬年的祝福多與奔騰進取、步步高升相連。在此，祝願各位讀者在新的一年龍馬精神，心有所向，事有所成，幸福加“馬”。</p><p>    農曆新年有不少傳統習俗：年廿八洗邋遢、除夕吃團年飯、初一穿新衣拜年、初三赤口、初四開工。當街上掛滿紅燈籠與賀歲裝飾，樓下花店擺出一盆盆年桔，便知道新歲將至。</p><p>    近年來，越來越多人討論“年味淡了”。對我而言，最大的改變有二：其一，是學生時代的新年假期長達半個月，回鄉與表兄弟姐妹在池塘邊玩仙女棒和摔炮，日子優哉游哉；其二，是每家每戶準時響起的爆竹聲，凌晨十二點一到，窗外鞭炮幾乎整夜不間斷。</p><p>    如今的過年形式悄然改變了，從傳統的登門拜訪，漸漸變成熒幕上的問候。透過微信或其他平台傳達祝福，早已成為拜年的主流，甚至連利市也轉趨數位化，可以隨機金額、自選封面及賀歲貼圖。過年幾天，手機一響，人人忙着“搶紅包”，也算是這個時代的熱鬧了。</p><p>    傳統年俗的核心是團圓與祈福，盼來年平安順遂。然而，熱鬧的形態會隨年代更迭而改變，雖然一些舊有的儀式換了樣貌，或簡化形式，但人們對相聚的珍惜與對未來的祝願，並未因此減少。我們之所以覺得年味不同了，可能是源於對新年的期待，已從“物質滿足”轉至“精神舒適”。童年時代，期待吃喝玩樂、利市、放長假期；長大以後，更在意心安，有時候角色對調，過年的感受自然不再相同</p><p></p><p>    櫻    花</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（物物記）櫻桃的核</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890587.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890587.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>櫻桃的核 我晚了三十多年才看了日劇神作《東京愛情故事》。一開始只覺得鈴木保奈美演的女主角赤名莉香美得難忘，經得起時時刻刻的懟臉近鏡大特寫，主題曲好聽，就耐着性子看下去。 江口洋介演的長髮風流男三上健一，從頭到尾渣得明明白白；一臉老實人模樣的男主角永尾完治，倒是越看越讓人火大。完治說他對好友里美的心動...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    櫻桃的核</p><p></p><p>    我晚了三十多年才看了日劇神作《東京愛情故事》。一開始只覺得鈴木保奈美演的女主角赤名莉香美得難忘，經得起時時刻刻的懟臉近鏡大特寫，主題曲好聽，就耐着性子看下去。</p><p>    江口洋介演的長髮風流男三上健一，從頭到尾渣得明明白白；一臉老實人模樣的男主角永尾完治，倒是越看越讓人火大。完治說他對好友里美的心動時刻，是某次聚會時里美突然噎住，後來才知，里美因為不好意思在男生面前吐出雪糕上的櫻桃的核，硬生生把核吞下去。如此矜持含蓄才算得上好女子啊。能有這樣想法，不愧為鄉下長大的鋼鐵直男完治。</p><p>    三上聽完噗嗤一聲，笑說：“傻吧？”我幾乎同時隔着熒幕接話：“去你的吧！”</p><p>    網上評論區那六萬多條短評更精彩。“極剛易折、情深不壽。”“如果你在東京看到莉香，請告訴她我愛她。”“永遠的赤名莉香！”</p><p>    可喜的是，三十年過去了，觀眾早已不在意里美，道德批判不落在老掉牙的鷸蚌相爭（一件垃圾有什麼好爭的）。演里美的演員有森也實說過，當年有觀眾入戲太深，給她寄帶刀片的警告信，但心機女里美有什麼可恨的呢？結尾，她在人來人往的大街上蹲身為完治繫鞋帶，兩人客客氣氣，又好像理所當然。所以時代是進步了麼？</p><p>    二月是櫻桃季，害我每回吃櫻桃啃到籽時，都會想起完治那個懦弱的蠢蛋。又因為當季櫻桃是那樣的可愛那樣的好吃，更想好好善待。用柳宗理十九厘米不鏽鋼料理盤配同款筲箕，清洗起來方便、流暢，弧形舒服愉悅，除了貴，實在是挑不出毛病。要是在飯桌上吃，就用Marumitsu Poterie的五點五吋鉢來盛裝，這不敗組合會教人自言自語的——謝謝，謝謝你挺過了生活的一地雞毛，你值得最好的犒賞。</p><p>    櫻桃啊，我感謝你；莉香，感謝你優雅的斷捨離。</p><p>    （東亞的滋味 · 十三）</p><p></p><p>    卡    比</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(懷  人)陳耀培的藝術人生</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890588.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890588.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>陳耀培的藝術人生 早在上世紀六十年代初，陳耀培兄的漫畫作品，已經出現在《澳門日報》的“新園地版”，至今已超過六十年。那時候我就讀的學校每天都張貼《澳門日報》，我自小愛漫畫，便很留意刊在“新園地版”的漫畫。陳耀培的漫畫作品經常出現，及後他的漫畫作品亦以不同形式、不同筆名刊登在內地及香港等報章，他的作品...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/27551771607283994.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    陳耀培的藝術人生</p><p></p><p>    早在上世紀六十年代初，陳耀培兄的漫畫作品，已經出現在《澳門日報》的“新園地版”，至今已超過六十年。那時候我就讀的學校每天都張貼《澳門日報》，我自小愛漫畫，便很留意刊在“新園地版”的漫畫。陳耀培的漫畫作品經常出現，及後他的漫畫作品亦以不同形式、不同筆名刊登在內地及香港等報章，他的作品對我來說影響深遠。</p><p>    他師從澳門水彩名家譚智生老師，亦是澳門美術協會最早的成員之一。</p><p>    大約在二十多年前，他開始走上街頭，用他擅長的漫畫趣味線條，結合水彩，記錄了澳門風土民情、老街老巷，或是即將消失的大宅，他的藝術生命從此多添風采。</p><p>    二○一一年，他舉辦“陳耀培作品展”，引起廣泛關注；同期他出版了陳耀培作品明信片，及後自資出版以澳門名勝為題材的多套作品，市場反應理想，明信片再版多次。據印刷廠記錄，他的明信片印量達十萬張，乃澳門個人印製明信片之冠。</p><p>    藝術是一項不平凡的工作，陳耀培兄默默耕耘數十年，他的一生同樣不平凡。</p><p></p><p>    亞    正</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>敬和鄧景濱教授《澳門學者同盟迎新》</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890589.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890589.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>敬和鄧景濱教授《澳門學者同盟迎新》 群星燦爛聚天宮， 錦繡文章健筆雄。 龍馬精神開泰運， 濠江處處沐春風。 陳錫波</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    敬和鄧景濱教授《澳門學者同盟迎新》</p><p></p><p>    群星燦爛聚天宮，</p><p>    錦繡文章健筆雄。</p><p>    龍馬精神開泰運，</p><p>    濠江處處沐春風。</p><p></p><p>    陳錫波</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>七絕 · 澳門學者同盟迎新（嵌字詩）</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890590.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890590.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>七絕 · 澳門學者同盟迎新（嵌字詩） 日前，澳門學者同盟在新東方置地藍宮宴會廳舉行會員大會，被譽空前壯大、空前專業。會上推出一系列新計劃、新措施，邁入新征程。會後聯歡助興，歌聲掌聲不斷。筆者即席以粵語吟誦七絕嵌字詩，以誌盛況。 澳門學者聚藍宮， 同繪宏圖氣勢雄。 盟志深耕謀福祉， 迎新躍馬趁東風。 ...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    七絕 · 澳門學者同盟迎新（嵌字詩）</p><p></p><p>    日前，澳門學者同盟在新東方置地藍宮宴會廳舉行會員大會，被譽空前壯大、空前專業。會上推出一系列新計劃、新措施，邁入新征程。會後聯歡助興，歌聲掌聲不斷。筆者即席以粵語吟誦七絕嵌字詩，以誌盛況。</p><p></p><p>    澳門學者聚藍宮，</p><p>    同繪宏圖氣勢雄。</p><p>    盟志深耕謀福祉，</p><p>    迎新躍馬趁東風。</p><p></p><p>    鄧景濱</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高領毛衣 保暖時尚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890527.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890527.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>高領毛衣  保暖時尚 乍暖還寒，保暖又時尚是每位女性追求的目標。高領毛衣憑藉其獨特的設計，不僅具備實用功能，還能靈活詮釋多種風格，為造型增添優雅與時髦的氣息。 選擇輕薄款高領毛衣作為內搭，搭配經典白襯衫，是一個非常受歡迎的組合。輕薄的高領毛衣提供適度的溫暖，搭配襯衫營造出學院風格，襯衫鈕扣不全扣，恰...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/99931771607123322.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/72941771607123322.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/57251771607123322.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/14891771607123337.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/80511771607123337.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/7661771607123337.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/79991771607123337.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/10481771607123337.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/25791771607123353.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/1851771607123353.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    高領毛衣  保暖時尚</p><p></p><p>    乍暖還寒，保暖又時尚是每位女性追求的目標。高領毛衣憑藉其獨特的設計，不僅具備實用功能，還能靈活詮釋多種風格，為造型增添優雅與時髦的氣息。</p><p></p><p>    選擇輕薄款高領毛衣作為內搭，搭配經典白襯衫，是一個非常受歡迎的組合。輕薄的高領毛衣提供適度的溫暖，搭配襯衫營造出學院風格，襯衫鈕扣不全扣，恰到好處展現高領的線條，既不會過於拘謹，還能增加整體層次感。在外搭配一件剪裁俐落的西裝外套，即可營造出精緻隨性的日常氛圍。也可結合經典襯衫打造充滿學院風的層次感穿搭風格。</p><p>    厚實款高領毛衣也能擔任整套搭配的亮點，可以將襯衫穿於高領毛衣內，讓袖口或下襬的部分若隱若現，添加豐富的層次效果，為造型細節增添設計感的亮點。這樣別出心裁的搭配方式，凸顯隨性感中所蘊藏的時尚美學。</p><p>    同時，在整體造型中能以同色系穿搭營造和諧統一的視覺層次，或運用對比色提升整體亮度，展現設計感。條紋與素色的高領毛衣互相呼應搭配，更是表現層次感的絕佳選擇，兼顧保暖，亦將時尚度提升至另一層次。</p><p></p><p>    Goppy</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Calvin Klein 復古奢華美學</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890532.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890532.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>Calvin Klein 復古奢華美學 Calvin Klein日前發佈新品，以一系列華麗感十足的紳士服飾來點綴今年秋冬季，讓一眾喜愛奢華風的潮人喜出望外，完美演繹美系奢華時尚的獨特氣質。 Calvin Klein在今年秋冬季度上，由創意總監Veronica Leoni 親自操刀，炮製出多款優雅感十...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/78061771607124541.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/99981771607124541.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/79991771607124541.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/83151771607124541.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/8521771607124556.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/78181771607124556.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/57531771607124556.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/57601771607124556.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    Calvin Klein 復古奢華美學</p><p></p><p>     Calvin Klein日前發佈新品，以一系列華麗感十足的紳士服飾來點綴今年秋冬季，讓一眾喜愛奢華風的潮人喜出望外，完美演繹美系奢華時尚的獨特氣質。</p><p></p><p>    Calvin Klein在今年秋冬季度上，由創意總監Veronica Leoni 親自操刀，炮製出多款優雅感十足的紳士正裝。除以多款西裝掛帥，更以多款復古感極濃的大褸、風衣與皮褸接力，全面打造新世代奢華紳士風範，顯現魅力非凡。</p><p>    在配色方面，一系列沉實的單色系彰顯出低調的神秘感覺，在Veronica</p><p>    Leoni的帶領下讓是次系列發揮得更穩定，完全承接Calvin Klein一貫的奢華氣派，同時將迷人熟男氣息發揮到極致。</p><p>    系列的奢華作風，亦融入上世紀七、八十年代的復古氣息，相對寛鬆的剪裁與高肩膊設計便是本季的懷舊賣點，讓這股奢華風變得更有張力。</p><p></p><p>    拉斐爾</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科學飲奶無顧慮</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890528.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890528.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>科學飲奶無顧慮 “你飲牛奶未啊？”這句話在澳門似乎不太流行。儘管澳門是移民城市，仍以南方人居多，即大多數澳門人對牛奶，特別是鮮奶，沒有強烈的執念，甚至有點冷漠，畢竟不少人覺得喝了牛奶會有腹部不適。我們和北方人、歐美人的體質畢竟不一樣。 《中國居民膳食指南（2022）》再次強調了奶製品在膳食中的重要性...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/27931771607123900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/49071771607123900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/29041771607123900.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    科學飲奶無顧慮</p><p></p><p>    “你飲牛奶未啊？”這句話在澳門似乎不太流行。儘管澳門是移民城市，仍以南方人居多，即大多數澳門人對牛奶，特別是鮮奶，沒有強烈的執念，甚至有點冷漠，畢竟不少人覺得喝了牛奶會有腹部不適。我們和北方人、歐美人的體質畢竟不一樣。</p><p></p><p>    《中國居民膳食指南（2022）》再次強調了奶製品在膳食中的重要性，它們包括牛奶、酸奶、芝士等。指南建議每天攝入三百毫升液態奶或同等營養價值的奶製品，有多少人可以做到？乳製品是健康飲食不可或缺的組成部分，它能夠提供優質蛋白質、鈣和維他命D等關鍵營養素，對於維持骨骼健康和促進整體健康具有重要作用。</p><p>    乳糖不耐受</p><p>    其實，不是大家不知道牛奶的價值，而是乳汁中的乳糖這個精靈在搗亂！乳糖是一種天然存在於哺乳動物乳汁中的雙糖，與其他糖相比（如葡萄糖、蔗糖），能更好地促進鈣、鋅吸收。但是，乳糖的吸收，有賴於腸道的乳糖酶。初生嬰兒通常具有豐富的乳糖酶，但隨着年齡的增長，部分成人的乳糖酶活性會因基因編碼減少而顯著降低，未被吸收的乳糖進入結腸後，經腸道菌群的發酵產酸產氣，從而出現腹痛、腹脹、脹氣或腹瀉等一系列消化道症狀，稱為乳糖不耐受，症狀程度與乳糖量呈正比。由於DNA的差異，北方人和歐美人士在這方面沒有我國南方人那麼顯著。</p><p>    檢查和評估</p><p>    除了乳糖不耐受外，還有一些其他因素可能導致人們在飲用乳製品後出現胃腸道反應，例如：對可發酵的寡糖、雙糖、單糖和多元醇這類碳水化合物的高度敏感。有些潛在的胃腸道疾病，例如：腸易激綜合徵、乳糜瀉、克羅恩病等，也可導致類似的症狀。因此，當你在飲用乳製品後出現腹脹等胃腸道症狀時，有時應尋求專業人員的幫助，進行全面的檢查和評估，以確定引起症狀的確切原因，並據此制定合適的飲食和治療方案，從而避免不必要的飲食限制和誤診。</p><p>    提高乳糖耐受性</p><p>    需要注意的是，即使你出現乳糖不耐受的症狀，也無需盲目迴避乳製品和乳糖。雖然乳糖的吸收可能因個體差異而有所不同，你的DNA無法改變，但腸道菌群的適應性可以幫助提升腸道對乳糖的耐受性。這一點，請相信造物主在為我們的祖先量身訂造征服自然的體質時，已充分考慮到了。</p><p>    一言以蔽之：乳糖不耐受的朋友可根據自身情況，通過合理選擇乳製品、調整攝入方式和攝入量，來逐步提高耐受性、減輕腸道不適症狀，以確保獲得充足的營養，維護身體健康。</p><p>    選擇適合的乳製品</p><p>    第一招，抓住元兇，能避則避。你可以通過初期限制乳糖的攝入量，隨後根據自身耐受程度逐漸增加含乳糖食物的攝入量，更好地管理乳糖不耐受帶來的不適。除非對乳糖極度敏感，否則無需選擇零乳糖乳製品。</p><p>    酸奶和芝士等，此類經過發酵等處理的乳製品，是乳糖不耐受人群的理想選擇。酸奶中的乳酸菌（如嗜熱桿菌、乳酸桿菌、雙歧桿菌等）含有β-半乳糖苷酶，能夠分解乳糖，降低酸奶的乳糖含量，並有助於減輕腸道症狀。此外，硬質芝士中乳糖含量相對較低，也可作為小份量的乳製品來源。</p><p>    市場上有不少標榜“低乳糖”和“無乳糖”的乳製品，為乳糖不耐受者提供了更多選擇。然而有研究表明，在分離去除乳糖的過程中，也可能減少乳製品中的營養物質，如鈣等。另外，乳糖水解後也可能對食用者的血糖產生影響，因此，患有糖尿病的乳糖不耐受朋友，需關注產品的血糖生成指數。</p><p>    循序漸進飲用牛奶</p><p>    第二招，循序漸進，漸入佳境。如果，你覺得購買這樣的產品很麻煩，或者你只對液體狀態的牛奶感興趣，也可嘗試通過逐漸增加乳製品負荷來改善乳糖不耐受症狀，這是改善腸道耐受性的常用方式。上述現象可解釋為結腸適應，即在乳糖酶缺乏的個體中，乳糖攝入有利於結腸中乳糖消化相關微生物的生長，從而增強結腸乳糖的消化吸收，並減輕不耐受症狀。</p><p>    比如，我們建議乳糖不耐受人群，可以從每日飲用三十至六十毫升牛奶開始，緩慢增加到每天二百五十毫升，並與其他食物一起食用。但在逐漸增加的過程中，乳糖不耐受人群應避免空腹飲用牛奶或食用奶油，同時要控制其他含乳糖食品攝入量，如冷凍食品、糖果、蛋糕和醬汁等。</p><p>    減緩乳糖吸收</p><p>    第三招，混合搭配，取長補短。乳製品與日常食物的混合攝入可以減輕胃腸道不適。你可在攝入乳製品時，與穀物、蔬菜、水果等一同攝入。這種混合方式可有效減緩乳糖在腸道內的吸收速度，從而降低不耐受症狀的發生頻率和嚴重程度。</p><p>    你還可利用發酵食品，如酸奶、泡菜等，它們可以幫助調節腸道菌群結構，提高乳糖的消化率，從而緩解乳糖不耐受帶來的不適。還有益生菌不能忽略，它們能改變腸道 pH 值，促進乳糖消化為β-半乳糖，並對腸道活動和整體結腸微生物群產生積極影響。這種作用不僅有助於改善乳糖不耐受症狀，還能增強腸道的整體健康。</p><p>    由於乳糖不耐受症狀的發生取決於乳糖進入小腸和結腸的速度、時間、接觸面積等，因此，通過混合性食物中的脂肪、纖維素等延緩胃排空，可減少你在單位時間內接觸小腸的乳糖量，從而延緩或減輕症狀。同樣道理，你就應減少或避免引起腸道蠕動過快的食物比如辛辣品的攝入了。</p><p></p><p>    譚健鍬</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>認識掌蹠角化症</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890529.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890529.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>認識掌蹠角化症 天氣又凍又乾燥，阿坤發現他的手掌和腳掌全塊皮膚開始龜裂刺痛，以為捱到天氣回暖時便會好轉，豈料症狀不單未見減輕，反而愈來愈嚴重。 掌蹠角化症（簡稱PPK）是一種皮膚病的症狀，表現為手掌和腳掌的皮膚局部乾燥、角質層增厚，常伴多發皸裂，可無感覺，亦可出現癢痛，角化嚴重時甚至可以出現畸形，導...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/17911771607124197.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    認識掌蹠角化症</p><p></p><p>    天氣又凍又乾燥，阿坤發現他的手掌和腳掌全塊皮膚開始龜裂刺痛，以為捱到天氣回暖時便會好轉，豈料症狀不單未見減輕，反而愈來愈嚴重。</p><p>    掌蹠角化症（簡稱PPK）是一種皮膚病的症狀，表現為手掌和腳掌的皮膚局部乾燥、角質層增厚，常伴多發皸裂，可無感覺，亦可出現癢痛，角化嚴重時甚至可以出現畸形，導致關節活動功能障礙。傳統上PPK按成因可以分為遺傳性和獲得性，二○二四年起專家建議將所有遺傳性的PPK歸入掌蹠表皮分化障礙（簡稱為pEDD)的範疇，以便更好地表達基因與表型的相關性。根據角化異常的來源如結構蛋白、酶、細胞通道成分和轉錄因子等來分類，命名以基因變異pEDD臨床表現的形式出現，如KRT1-pEDD點刺狀，即表示這種遺傳性掌蹠角化病出現的基因異常在角蛋白基因KRT1，而表現為點刺狀角化，這種命名方式為了更精準選擇治療。pEDD按形態分為瀰漫性、局灶性、條紋狀、點狀等。瀰漫性通常在出生之後幾個月內就可以出現，到三歲表現明顯，對成長發育影響較大。若為常染色體顯性遺傳，可在多個家庭成員中出現，阿坤的爸爸就有同樣症狀。若為常染色體隱性遺傳，可能隔代遺傳，醫生可能問不出陽性家族史。</p><p>    獲得性PPK的成因多樣，如內臟惡性腫瘤相關的、全身性疾病相關的（如糖尿病）、自身免疫病相關的（如銀屑病），感染（如真菌）、濕疹、藥物、毒品、更年期、慢性壓力等。這次想提一提關於藥物或者毒物所引起的PPK，歷史上最出名應該是慢性砒霜中毒，現代如治療愛滋病的藥物核苷類逆轉錄酶抑制劑、抗瘧藥、降壓藥、葡聚糖，甚至流感疫苗等都有報道。</p><p>    阿坤住在澳門，是個喜歡宅家的男大學生，病史單純，加上明確的家族史，考慮pEDD可能與某些基因突變有關，如KRT9、KRT1等，可使用潤膚保濕劑和角質剝脫劑改善症狀。至於其他患者，尤其是老年人，病史對於診斷非常重要，鑒別診斷也更複雜。一旦發現引發PPK的病因，應該治療原發疾病。</p><p></p><p>    李昱暉</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>慢病管理 健康秘技</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890530.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890530.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>慢病管理    健康秘技 生活在都市的人們，或許不曾注意“慢性非傳染性疾病”的稱謂，但一定聽過高血壓病、糖尿病、癌症等病名，上述這些慢性病雖然沒有傳染性，卻會對健康產生極大危害。其起病隱匿、病因複雜、病程長且症狀不明顯，往往讓人疏於防範，最後引致嚴重後果，如同在無聲無息中教人殞命的“隱形殺手”。 慢...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/61591771607124322.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    慢病管理    健康秘技</p><p></p><p>    生活在都市的人們，或許不曾注意“慢性非傳染性疾病”的稱謂，但一定聽過高血壓病、糖尿病、癌症等病名，上述這些慢性病雖然沒有傳染性，卻會對健康產生極大危害。其起病隱匿、病因複雜、病程長且症狀不明顯，往往讓人疏於防範，最後引致嚴重後果，如同在無聲無息中教人殞命的“隱形殺手”。</p><p>    慢性病(Non-communicable diseases, NCDs)是全球疾病死亡的主要原因，根據世界衛生組織資料顯示，二○二一年全球慢性病導致至少四千三百萬人死亡，這些疾病主要包括心血管疾病（如心臟病和中風）、糖尿病、癌症、慢性呼吸系統疾病（如慢性阻塞性疾病和哮喘）等，這些慢性病大多有着共同的行為風險因素，如吸煙、酗酒、不健康飲食（如高鹽、高糖、高脂等）、缺乏運動等，均可導致一些代謝性問題，如出現血壓升高、超重或肥胖、血糖升高、血脂異常等，最終引致慢性病。由此可見，慢性病的發生及發展與生活方式脫不了關係，倘能及早進行管理和干預，對治療和減緩疾病惡化有明顯幫助。</p><p>    不少人患病後往往把精力放在多做檢查上，卻忽略了改變生活習慣的重要性。患上慢性病，我們除了要按照醫護人員的指示進行診療外，其實自己也能為身體健康出一分力。既然慢性病與生活習慣有關，那麼奉行健康生活模式將對疾病控制帶來正面的效益。如何能改變固有習慣，學會與慢性病共存，並使疾病不致進展太快或影響生活質量？自我管理是一個好方法。</p><p>    自我管理是指慢性病患者具有處理因疾病而出現的各種症狀、治療、生理及心理反應的能力，這種能力將推動人們成為自身健康的積極維護者，而非僅僅被動地把保持健康的責任全然丟給醫護人員，患者能更有動力地參與到日常生活習慣的改變中。剛剛提到，慢性病會隨着時間變化，通常處理健康問題的場所並不主要集中在醫療機構，而是在每天的日常生活中。我們每天怎樣生活，不僅會影響症狀，還會對健康及生活質素造成正面或負面的影響。</p><p>    慢性病自我管理計劃(Chronic Disease Self</p><p>    Management Program, CDSMP)於上世紀九十年代由美國史丹福大學醫學院病人教育研究中心製作。計劃以病人為中心，從病人的需要出發，協助他們或其照顧者學習積極及正面地面對問題。內容包括：健康照護管理、日常生活管理、情緒壓力管理等範疇。設有自我管理百寶箱，就飲食、運動、睡眠、藥物、情緒管理、解決困難技巧和與醫護人員溝通等方面進行探討。旨在運用自我管理的理論原理，透過標準化的課程，引導慢性病患者和其照顧者掌握慢性病的自我管理技巧，培養健康生活習慣，應付疾病不適，提高其管理和解決問題的能力和信心。衛生局與慢性病防制委員會多年來引進及推動CDSMP計劃，帶領無數慢性病患者及家人或照顧者身體力行，促進自身健康。</p><p>    在現今資訊唾手可得的時代，我們不再缺乏知識，只要手機連網，人工智能應用軟件在線，天下間就不再有神秘的理論。但人們不會因為單純的知識就會行動，慢性病自我管理計劃就是讓人們連結知識，作出健康生活的選擇。並在計劃導師的言傳身教與陪伴引導中，逐漸發展出保持健康的技能，從知道到做到，在稀鬆平常的生活中持之以恆。</p><p>    慢病管理，健康秘技，讓我們對生活作息及習慣進行合理規劃，重奪對身體的掌控權，邁向更健康豐盛人生。</p><p></p><p>    李  唯</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>癌症密碼（五）</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890531.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890531.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>癌症密碼（五） 轉移並不是癌症發展的晚期現象，它實際上是癌症最早採取的步驟之一。如果癌症從生長到侵襲再到轉移是逐步進行的，那麼在轉移之前的任何時候，及早做廣泛的局部切除就可以將其治癒。但是上一個世紀實施的“根治性”癌症手術失敗的結果，卻與這種認識相悖。許多只有在顯微鏡下才能觀察到癌的微轉移，早在臨床...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    癌症密碼（五）</p><p></p><p>    轉移並不是癌症發展的晚期現象，它實際上是癌症最早採取的步驟之一。如果癌症從生長到侵襲再到轉移是逐步進行的，那麼在轉移之前的任何時候，及早做廣泛的局部切除就可以將其治癒。但是上一個世紀實施的“根治性”癌症手術失敗的結果，卻與這種認識相悖。許多只有在顯微鏡下才能觀察到癌的微轉移，早在臨床檢測出來和手術前就逃之夭夭了。</p><p>    血液中的循環腫瘤細胞存活時間不長，大多數只能活幾個小時，這也是轉移癌在早期很少被發現的原因。但是並非循環癌細胞總是被全部殺死清除，極個別的循環癌細胞在新環境中生存下來。原發腫瘤可能很小，或在原發部位被完全摧毀了，而轉移的癌細胞卻在轉移部位蓬勃發展。這樣就使得轉移性病變先於原發性腫瘤被發現，而原發性腫瘤有時則從未被發現。還有循環癌細胞生存下來，不立即生成微轉移病灶，而是在身體某個偏僻角落“冬眠”，躲避抗癌力量。</p><p>    有微轉移的乳腺癌患者，在原發癌被完整切除，並經過化療、放療、內分泌和靶向治療，“無瘤”生存五年達到“治癒”標準，在十幾年後又發生了乳腺癌脊柱骨轉移。這是因為有數以百萬計的基因不同的循環癌細胞，受到抗癌防禦系統施加的生存選擇壓力，大多數在離開原發腫瘤時會立即斃命，但偶爾也會有個別罕見的基因突變循環腫瘤細胞，在血液中勉強熬過痛苦的折磨，繼續在體內循環，拼命尋找安全的港灣。最後，一些倖存者堅持了足夠長的時間，終於找到一塊綠洲，這就是它的起源地：原發腫瘤，這裡為它們提供了一個避風港。當然這些癌細胞的後代返回時，它們已不是最初離開原發腫瘤的那些睜大天真眼睛的無辜者了。它們目睹了同伴被殘殺，只有那些具有足夠的韌性和適應能力極強的癌細胞才能歷險歸來，適者生存的選擇壓力，使這些癌細胞進化為生命力更強，更具攻擊性的癌細胞。經過恢復體能並生長繁殖，它主宰並超越了原始癌細胞，它們再次脫離原發腫瘤，從新進入血液。新的循環腫瘤細胞大多數還是被殺死，同樣少數循環腫瘤細胞在血液中發展出了更強生存機制的罕見突變，並再次回到原發腫瘤中。</p><p>    這個循環周而復始，通常是幾年或幾十年，每一個周期都會帶來新的突變，使腫瘤細胞在血液中的生存能力變得更強，最終產生了癌症新的轉移病灶。癌基因多方向、不間斷的變化產生新的變異基因，躲過了化療藥物、靶向藥物、放射治療、激素治療、免疫監視，生生不息，這也是癌症難治癒的原因之一。</p><p>    （完）</p><p></p><p>    徐德利</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>TUMI 新一代Alpha簡約低調</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890533.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890533.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>TUMI 新一代Alpha簡約低調 TUMI推出新一代 Alpha 系列，並由一級方程式世界冠軍及全球品牌大使蘭多·諾里斯（Lando Norris），以及亞太區品牌大使及演員魏大勛精彩演繹廣告企劃，將系列活現眼前。 他們共同展現 Alpha 系列的最新設計：簡約、精準和低調——為現代旅遊而設計。 ...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/59401771607125837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/13851771607125837.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/16291771607125853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/97321771607125853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/97881771607125853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/71561771607125853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/31351771607125853.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/62041771607125869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/8161771607125869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/7981771607125869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/56891771607125869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/9691771607125869.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    TUMI 新一代Alpha簡約低調</p><p></p><p>    TUMI推出新一代 Alpha 系列，並由一級方程式世界冠軍及全球品牌大使蘭多·諾里斯（Lando Norris），以及亞太區品牌大使及演員魏大勛精彩演繹廣告企劃，將系列活現眼前。 他們共同展現 Alpha 系列的最新設計：簡約、精準和低調——為現代旅遊而設計。</p><p></p><p>    全球廣告企劃中，將諾里斯置身於一個充滿戲劇性、懸疑的故事情節中。 以一名準備執行任務的男子為背景，畫面汲取經典動作故事的元素，特點是精準、專注和目標明確。</p><p>    同樣的精神亦由亞太區品牌大使魏大勛演繹的廣告企劃中得以延續。廣告企劃捕捉魏大勛穿梭於簡約現代的空間，凸顯 Alpha 系列的俐落線條、流暢動感與精緻設計。 諾里斯和魏大勛都代表系列新一代的形象。 Alpha 系列不僅是為了緊貼他們的步伐而設計，更是為了與他們一同完成任務。</p><p>    兩輯廣告企劃中，Alpha 系列的設計智慧成為焦點。標誌性 FXT彈性尼龍為系列奠定基礎，搭配精簡的口袋設計、靜音磁力閉合系統，以及為高效能設計的直觀取物點。核心款式包括雙向擴展隨身行李箱、TUMI 公事包、雙擴展旅行袋和可轉換手拿斜孭袋，均經過精緻設計，以支持無間斷的出行。</p><p>    為了慶祝 Alpha 系列的最新款式隆重登場，TUMI 推出 Ultra Blue，並在六款標誌性 Alpha 款式的關鍵接觸點上採用了這鮮豔的藍色點綴。 這顏色旨在紀念 TUMI 不懈的創新精神和對卓越的承諾。</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>走進Gucci的花園仙境</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890534.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890534.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>走進Gucci的花園仙境 在炎熱潮濕的大灣區都市中， 要追求完美的無瑕妝感與舒適的護膚體驗， Gucci Beauty 為女生找出答案。 化妝師：Mel Ieong email：mibrush@ymail.com INSTAGRAM：MEL_IEONG ( http://instagram. com...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/43551771607126775.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/73881771607126775.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/44561771607126791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/81251771607126791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/20061771607126791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/25931771607126791.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><figure><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260221/63631771607126806.jpg" style="max-width:100%;height:auto;"></figure><br><div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    走進Gucci的花園仙境</p><p></p><p>    在炎熱潮濕的大灣區都市中，</p><p>    要追求完美的無瑕妝感與舒適的護膚體驗，</p><p>    Gucci Beauty 為女生找出答案。</p><p></p><p>    化妝師：Mel Ieong</p><p>    email：mibrush@ymail.com</p><p>    INSTAGRAM：MEL_IEONG ( http://instagram.</p><p>    com/mel_ieong)</p><p>    Facebook Page：MeL Ieong Make-up Journey  </p><p>    微博：楊喵_MELieong</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>品質社交</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890535.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890535.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>品質社交 近日，多名博主分享稱，有機構的2025年數據顯示：微信朋友圈日均內容發佈量較2021年峰值下降37%，主動點讚、評論互動比例同比下降27%，點讚率跌破10%，微信日均使用時長（85分鐘）已被短視頻平台（93分鐘）反超。 社交關係複雜化被認為是首要原因。調研顯示，使用者平均微信好友數356個...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    品質社交</p><p></p><p>    近日，多名博主分享稱，有機構的2025年數據顯示：微信朋友圈日均內容發佈量較2021年峰值下降37%，主動點讚、評論互動比例同比下降27%，點讚率跌破10%，微信日均使用時長（85分鐘）已被短視頻平台（93分鐘）反超。</p><p>    社交關係複雜化被認為是首要原因。調研顯示，使用者平均微信好友數356個，較三年前增長87%，但常聯繫好友僅12.3個（佔比3.5%），57%的用戶表示“朋友圈已不再是朋友的空間”。好友清單充斥同事、客戶，職場與生活邊界模糊，“真正的朋友不足20人”。使用者發動態需反覆分組遮罩（如吐槽工作怕父母擔憂，分享旅行被質疑“炫耀”），消耗情感精力。</p><p>    今天，人們的表達慾在減退。開心不想張揚，難過不想矯情，就自己消化，也不怎麼關心別人的新鮮事。於是，朋友圈成了一片靜悄悄的林子。</p><p>    朋友圈曾是維繫親友關係的重要場景，如今用戶更傾向通過私聊、語音或線下聚會完成深度互動。朋友圈打開率下滑並非社交需求的消失，而是用戶對“低品質社交”的淘汰。這一過程將推動社會從“流量驅動”轉向“價值驅動”，促使平台與使用者重新思考數字社交的本質——是追求“連接數量”，還是珍視“連接質量”？</p><p></p><p>    素    怡</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>升級創新</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890536.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/21/content_1890536.htm</guid>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description>升級創新 新春，市面雖靜，網上卻非常熱鬧，討論度最高的是春晚機械人打功夫及影片創作模型Seedance 2.0 AI的造片功能，讓人嘆為觀止。 澳門人沒有看內地春晚的習慣，但近年春晚的消息、片段常在不同社交媒體出現。以前春晚娛樂性質比較多，近年多了點「秀肌肉」的意味。去年春晚一群機械人表演轉毛巾，叫...</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div id="ozoom" style="ZOOM: 100%"> <founder-content><p>    升級創新</p><p></p><p>    新春，市面雖靜，網上卻非常熱鬧，討論度最高的是春晚機械人打功夫及影片創作模型Seedance 2.0 AI的造片功能，讓人嘆為觀止。</p><p>    澳門人沒有看內地春晚的習慣，但近年春晚的消息、片段常在不同社交媒體出現。以前春晚娛樂性質比較多，近年多了點「秀肌肉」的意味。去年春晚一群機械人表演轉毛巾，叫人讚嘆。估不到今年更進一步，可以打功夫，身體靈活度相當好，很多動作，真人不經過訓練肯定做不到。不知何時，這些人型機械人可以真正投入到我們的生活之中，而非單純表演。</p><p>    近日不讓機械人獨領風騷的是字節跳動的Seedance 2.0，此AI一出，立即火熱。</p><p>    AI造片並不新鮮，但創新的Seedance 2.0造片幾可亂真。網上經已流傳出不少Demo，包括日本超人大戰怪獸、蜜雪冰城大戰外企咖啡店等，驚為天人。這些短片不但質素高，還具備導演思維，有不同角度的分鏡、原生音頻、音樂等，整體能力超越很多人，可以用「恐怖」來形容，更叫現時剪片人、音樂人心寒：一年後還需要我嗎？</p><p>    不過仍是這句老話， AI或機械人只是工具，人是不可或缺，儘管日後很多初級工作會被取代，但人類的綜合思維、創意仍高AI幾籌，前提是不斷自我提升。</p><p>    祝讀者，願除舊妄生新意，端與新年日日新。</p><p></p><p>    強  生hengut@gmail.com</p><p></p></founder-content></div>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
