<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>澳門日報</title>
    <link>https://www.macaodaily.com</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Feb 2026 05:26:17 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://raw.githubusercontent.com/loukafai/AutoMacauNewsToRss/refs/heads/main/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <atom:link href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" rel="hub" />
    <item>
      <title>司警：當心“金包銀”！</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891279.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891279.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[落區提醒金舖押店防騙 司警：當心“金包銀”！ 【本報消息】司法警察局訊：因應鄰近地區近日接連發生以“金包銀”假冒足金飾品詐騙的案件，為防範相關犯罪手法蔓延至本澳，保障從事黃金回收及當押業務商戶免受損失，司法警察局社區警務及公共關係處由廿三日至昨日期間，派員走訪本澳各區相關商戶展開專項防罪宣傳行動，加...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/30581772041755525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/10231772041755525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/31821772041755525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/32311772041755541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>落區提醒金舖押店防騙</p><p>司警：當心“金包銀”！</p><p>【本報消息】司法警察局訊：因應鄰近地區近日接連發生以“金包銀”假冒足金飾品詐騙的案件，為防範相關犯罪手法蔓延至本澳，保障從事黃金回收及當押業務商戶免受損失，司法警察局社區警務及公共關係處由廿三日至昨日期間，派員走訪本澳各區相關商戶展開專項防罪宣傳行動，加強業界對新型詐騙手法的認知與警覺性。是次宣傳共走訪約三百間珠寶行及押店。</p><p>廉價金屬外包足金</p><p>司警局人員透過實地走訪、即場講解及派發防騙宣傳單張等，向本澳經營黃金回收及當押業務的商戶詳細介紹“金包銀”的常見作案手法，指出騙徒通常以外層包裹足金、內層摻雜銀或其他廉價金屬的飾品魚目混珠，趁部分商戶未有仔細檢測之機，迅速完成交易套現離場。</p><p>專業儀器多重檢測</p><p>對此，司警局人員提醒業界在回收或收當金飾時務必嚴格查驗，切勿僅憑經驗、外觀判斷或基於以往交易信任而省略驗金程序；建議業界必須採取多重驗證措施，包括採用專業儀器及進行多重檢測，避免因急於成交而降低警覺。若遇可疑交易，應詳細記錄當事人資料，以便日後跟進。一旦發現懷疑涉及詐騙或偽造物品，應立即停止交易並盡快向警方舉報，共同遏止犯罪活動。</p><p>選擇信譽良好店舖</p><p>此外，司警局人員亦提醒居民購買金飾時應選擇信譽良好及設有實體店舖的商戶，並在購物後保留相關單據憑證，切勿貪圖便宜向來歷不明人士購買金飾。如遇到有人以明顯低於市價放售黃金商品，或以急需變賣套現等為由兜售黃金或金飾，應提高警覺，審慎核實，避免因一時疏忽而蒙受損失。若遭到犯罪侵害，應馬上報警求助。</p><p>司警局表示，將持續關注相關犯罪趨勢，適時與業界保持溝通，透過警民合作建立更緊密的防罪網絡，提升整體防騙能力，攜手維護本澳良好的營商環境與社會治安。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金業公會：憑經驗儀器辨真假</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891280.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891280.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[金業公會：憑經驗儀器辨真假 【本報消息】司警向珠寶店、黃金回收及當押業界宣傳防範“金包銀”詐騙，金業同業公會理事長李居仁表示，類似“金包銀”等魚目混珠事件偶爾發生，業界以員工經驗、專業培訓、一般儀器檢測等多方面鑒別，長遠則希望政府支持業界建立會員服務中心，以高科技儀器提升整體檢測、化驗水平，保障消費...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>金業公會：憑經驗儀器辨真假</p><p>【本報消息】司警向珠寶店、黃金回收及當押業界宣傳防範“金包銀”詐騙，金業同業公會理事長李居仁表示，類似“金包銀”等魚目混珠事件偶爾發生，業界以員工經驗、專業培訓、一般儀器檢測等多方面鑒別，長遠則希望政府支持業界建立會員服務中心，以高科技儀器提升整體檢測、化驗水平，保障消費者及業界權益。</p><p>加強員工專業培訓</p><p>李居仁表示，內地珠寶、金飾的產業鏈完善，技術標準不斷提升，工藝水平至臻完善，特別是近年金價持續上揚下，一些金飾包裝的產品應運而生。</p><p>珠寶金飾產品“體積小、價值大”，魚目混珠偶爾會發生，業界會按照既定程序辨別相關產品的真偽。包括為員工提供專業培訓，以一般儀器檢查回收商品的真偽，結合員工經驗，一般能夠辨別魚目混珠的產品。</p><p>不過，業界近年面臨人資難題，老行尊逐漸退休，但年輕人人資流動性較大，故與勞工事務局合作加強業界員工培訓，提升專業性。</p><p>科技發展日新月異，珠寶金飾產品越趨精細化，有實力的大企業有條件從外國引入專業檢測儀器分辨產品，但中小企未必有能力負擔，故長遠冀政府支持建立會員服務中心，集中為會員業界提供檢測、化驗服務，保障消費者及業界權益。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>咪錶經營競投須多元支付</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891281.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891281.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[批給期七年    獨一承批商    四月中開標 咪錶經營競投須多元支付 【本報消息】交通事務局昨日起為“公共道路泊車位的經營批給”公開競投，要求承批實體必須提供多種本地及非本地的電子支付方式；並透過設立專用的手機App及網站予公眾查閱咪錶泊車位的使用狀態和支援遠端支付等。 咪錶泊車位智慧發展 原有的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/88771772041755884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/56421772041755900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>批給期七年    獨一承批商    四月中開標</p><p>咪錶經營競投須多元支付</p><p>【本報消息】交通事務局昨日起為“公共道路泊車位的經營批給”公開競投，要求承批實體必須提供多種本地及非本地的電子支付方式；並透過設立專用的手機App及網站予公眾查閱咪錶泊車位的使用狀態和支援遠端支付等。</p><p>咪錶泊車位智慧發展</p><p>原有的咪錶經營合同已於二○二三年四月到期，交通事務局早年修改《公共泊車服務制度》，咪錶自二○二三年五月一日起僅得以電子方式繳付，不再接受現金支付，同日起相關公共泊車服務由特區政府提供，並透過短期取得服務方式管理，咪錶泊車費會直接作為特區政府收入。</p><p>時隔近三年，交通事務局昨起開展“公共道路泊車位的經營批給”的公開競投。是次批給期間為七年，由獨一承批實體經營，須提供多元支付、專用App和系統等，以加強本澳咪錶泊車位的管理及智慧化發展，令駕駛者更便捷支付和使用咪錶泊車服務。</p><p>設專用App收費系統</p><p>當局表示，投標者須在本澳經營包括從事管理及經營泊車業務的公司，不能以合作經營合同形式參與競投。是次公開競投要求承批實體必須同時提供包括“聚易用”、電子貨幣儲值卡、信用卡等多種本地及非本地的電子支付方式；為全澳輕型及重型汽車咪錶泊車位購置及安裝車輛探測傳感器，並透過設立專用的手機App及網站予公眾查閱咪錶泊車位的使用狀態和支援遠端支付等。此外，承批實體須自行出資購置及安裝“一管多”的收費系統用作更換現有相關收費系統及設備，以保障現有咪錶泊車位的運作順利過渡。</p><p>投標者需於四月十日（周五）下午五時前，將投標文件送交至交通事務局六樓公共關係處。開標會議將於四月十三日（周一）上午九時三十分假澳門馬交石炮台馬路三十三號五樓多功能室舉行；交通事務局其後將按投標者所提出的價金（回報金）、收費系統及軟硬件設備的執行計劃、施工期、公共泊車服務的額外計劃、人員計劃及相關業務經驗評審及作出判給。有關競投案卷的公告、競投方案及承投規則可瀏覽交通事務局網頁http://www.dsat.gov.mo，如需購買競投案卷副本則需親臨交通事務局馬交石服務專區。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>涉國安案律師審查無礙執業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891282.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891282.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國安委秘書處擬擴職責範圍 涉國安案律師審查無礙執業 【本報消息】立法會第三常設委員會昨日上午十時舉行會議，首次與政府代表細則性討論《維護國家安全委員會》法案，保安司司長陳子勁、司警局長薛仲明等列席。 委員會主席梁孫旭會後引述政府代表解釋，擴大國安委組成，是為強化澳門在經濟、文化、教育等領域履行維護國...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/18541772041756572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/83821772041756572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>國安委秘書處擬擴職責範圍</p><p>涉國安案律師審查無礙執業</p><p>【本報消息】立法會第三常設委員會昨日上午十時舉行會議，首次與政府代表細則性討論《維護國家安全委員會》法案，保安司司長陳子勁、司警局長薛仲明等列席。</p><p>委員會主席梁孫旭會後引述政府代表解釋，擴大國安委組成，是為強化澳門在經濟、文化、教育等領域履行維護國家安全的能力。至於法案建議涉及國安案件的訴訟代理人參與訴訟須經特別許可的規定，政府強調屬個案審查，不影響律師執業資格及當事人的訴訟權利。</p><p>法律規範維護國安</p><p>三常會主席梁孫旭、秘書梁鴻細會後向傳媒總結表示，委員會認為法案作為維護國家安全法其中一部配套法律十分重要，贊成將維護國家安全委員會的規範形式從行政法規提升為法律，以法律形式對國安委的職責、組成及運作的基本制度作更全面的規範，對於健全維護國家安全的法律體系，強化維護國家安全體制的頂層架構是關鍵步驟。</p><p>梁孫旭引述政府代表介紹，法案與《維護國家安全法》和《澳門特區維護國家安全委員會》行政法規的立法宗旨一致，在總體國家安全觀指導下，有需要健全澳門特區維護國家安全的法律體系，透過法律訂定國安委的職責，提升法律位階，強化國安委的職責與職權，擴大國安委的組成，築牢維護國家安全規範化、制度化的防線。</p><p>法案建議國安委的組成範圍有所擴大，梁孫旭引述政府代表解釋是基於國家安全已不局限於傳統軍事等領域，還涵蓋經濟、文化、教育等類別，故有需要擴大國安委組成，目的是為強化澳門特區在這些領域履行維護國家安全的能力。</p><p>擬增研究預警職責</p><p>政府代表表示，將國安委秘書處規定為常設部門，除現時國安委辦公室的職責外，將會增加組織開展澳門特區維護國家安全重大課題研究，協調開展澳門特區維護國家安全執法工作，以及統籌推進維護國家安全風險監測、預警、評估及響應等方面的職責。國安委秘書處的運作將透過補充性行政法規訂定。</p><p>律師未過審可換人</p><p>法案建議涉及國家安全的案件，訴訟代理人參與訴訟需經特別許可。梁孫旭引述政府代表解釋，國安委對律師參加國安案件訴訟程序的申請審查只是個案審查，並非對律師職業資格的審查，因此不影響律師根據現有法例在澳門特區從事職業的資格，也不會影響參加其他個案的訴訟行為。同時，國安委的審查也不會影響當事人的權利保障。</p><p>如果當事人委託的律師未通過審查，完全可以選擇委託其他律師；即使當事人自己不能委託律師，有關當局依據現行法例委任或指定訴訟代理人，充分保障訴訟權利。</p><p>委員會表示，高度重視《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法案的審議工作，將根據昨天會議討論的情況，和特區政府提案部門技術性溝通，努力完善法案的內容。</p><p>有傳媒問及會上有否討論《維護國家安全法》對教育、結社、出版、視聽廣播及網絡等領域進行國安事務管理，“國安委”法案明確該委員會有權就此發表具約束力意見等內容；以及法官若認為公開審理會損害國安利益，可不公開某些訴訟行為，如何讓公眾看到司法公正？梁孫旭表示，昨日會議上未有討論如此具體的內容，將留待技術會議時再向政府了解。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>當局適時檢討電車推廣成效</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891283.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891283.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[未計劃資助換電動輕型車 當局適時檢討電車推廣成效 【本報消息】環保局回覆議員林倫偉書面質詢時表示，“澳門電動車推廣計劃”提出了推廣電動車的目標和相關政策措施，目前已按序優化充換電設施的制式和分佈、調整充電收費，以及將於今年中旬在路氹城設置供輕型和重型車輛使用的超級充電站等。特區政府正持續評估電動車在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70871772041756744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>未計劃資助換電動輕型車</p><p>當局適時檢討電車推廣成效</p><p>【本報消息】環保局回覆議員林倫偉書面質詢時表示，“澳門電動車推廣計劃”提出了推廣電動車的目標和相關政策措施，目前已按序優化充換電設施的制式和分佈、調整充電收費，以及將於今年中旬在路氹城設置供輕型和重型車輛使用的超級充電站等。特區政府正持續評估電動車在澳使用情況，將適時檢討“澳門電動車推廣計劃”成效，推動陸上交通低碳轉型。</p><p>林倫偉問當局會否參考香港“一換一”模式，推出淘汰舊燃油私家車的刺激措施，如透過稅務寬減或定向資助引導車主轉用電動車。環保局回應稱，現階段雖未有計劃推出置換新電動輕型汽車的資助計劃，但自二○○二年起使用石油燃料替代能源的新機動車輛可免徵機動車輛稅。同時亦按“澳門電動車推廣計劃”持續推廣使用電動車，包括已推出淘汰較高污染的老舊柴油車及汽油電單車資助計劃，為居民購買或轉用電動車提供經濟誘因。</p><p>新能源巴佔九成六</p><p>交通事務局表示，有序開展《澳門陸路整體交通運輸規劃（二○二一至二○三○）》中各項工作，鼓勵綠色出行。截至去年十二月三十一日，兩巴營運中的新能源巴士共九百六十六輛，佔全澳營運公共巴士約九成六，交通事務局會持續推動兩巴增加純電動巴士的數量。酒店及娛樂場穿梭巴士中已逾九成為新能源或環保車輛，當中逾一百六十輛為純電動車輛。</p><p>油電純電的逾七成</p><p>現時新發出的士准照均規定獲判給公司須使用載客量為六名或以上的油電混合或環保能源發動的輕型汽車。至去年十二月三十一日，本澳營運中的“純電動的士”及“混合動力的士”（即油電混合車輛）共有一千一百○一台，佔全澳的士車輛總數約七成六。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>衛局籌設身心健康資料庫</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891284.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891284.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[多措施維護居民心理健康 衛局籌設身心健康資料庫 【本報消息】議員何潤生書面質詢關注長者心理健康。社工局回覆表示，政府在一戶通“我的健康2.0”推出“心晴快測”網上心理健康評估問卷，並與非牟利機構合作推出“心晴熱線”二十四小時心理諮詢服務和線上諮詢平台，以及成立社區精神科服務隊為潛隱個案提供外展服務。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/15011772041756837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>多措施維護居民心理健康</p><p>衛局籌設身心健康資料庫</p><p>【本報消息】議員何潤生書面質詢關注長者心理健康。社工局回覆表示，政府在一戶通“我的健康2.0”推出“心晴快測”網上心理健康評估問卷，並與非牟利機構合作推出“心晴熱線”二十四小時心理諮詢服務和線上諮詢平台，以及成立社區精神科服務隊為潛隱個案提供外展服務。又提到衛生局正籌備設立一套身心健康的指標評估體系和資料庫。未來，因應長者的健康需求，將會積極拓展智慧醫療應用，優化各項服務措施，深化跨部門、跨領域合作，提升長者身心健康。</p><p>社工局表示，特區政府關注包括長者在內居民的心理健康，支持居民做好退休前及老年生活準備，提供資訊科技相關的活動，讓長者融入社會，樂享耆年。</p><p>網上評估心理狀況</p><p>在提升居民心理健康方面，特區政府在一戶通“我的健康2.0”推出“心晴快測”網上心理健康評估問卷，讓居民能隨時在線上了解自身心理狀況；並與非牟利機構合作推出“心晴熱線”二十四小時心理諮詢服務和線上諮詢平台，提供即時情緒支援；以及成立社區精神科服務隊為潛隱個案提供外展服務，於長者院舍提供包括精神科在內的外展醫療服務，為較高風險患者提供外展支援。</p><p>為實現健康老齡化，在“健康社區”的基礎上推出結合文化、體育、醫療資源的“健康加油站”，協助長者預約包括心理評估在內的醫療服務和提供科學運動指導。此外，將新增“健康快車”項目，為居民提供個體化的心理健康建議。同時，將透過“社區長者健康站”，為長者提供身體機能、認知能力和心理狀態評估，並配置適切的醫療支援，以進一步提升社區的支援力度。</p><p>步數偵測長者異常</p><p>此外，社工局亦透過受資助長者服務設施開展個案輔導、社交活動及社區支援等多元化服務，協助長者建立社區支援網絡，為他們提供關懷和心理支援。為進一步支援獨居和兩老家庭長者，去年社工局與社服設施合作，開展“樂安居獨居長者支援服務先導計劃”，透過以偵測長者步數的手機應用程式，主動識別長者異常情況，務求及早提供關懷和所需的服務。</p><p>社工局提到，為提升長者應用智慧科技的能力，社工局聯動多個社團、七十多個社服設施和服務計劃，自去年三月起定期舉辦智能手機應用培訓活動和社區街站，協助長者及有需要人士提升數碼技能。截至去年底，合共舉辦逾八千一百場次，近五萬九千人次參與。活動與街站內容涵蓋“一戶通”、“我的健康2.0”、電子支付、數碼點餐等常用的手機應用程式，讓長者學習相關的應用科技，便捷獲取社會資訊和支援，增強社會連結。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>完成長者普查可領新春禮品</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891285.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891285.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[完成長者普查可領新春禮品 【本報消息】社會工作局訊：特區政府為表達對獨居和兩老家庭長者的關懷，在二月廿六日至三月卅一日期間，向完成“獨居和兩老家庭長者普查”的長者派發新春關懷禮品。 “獨居和兩老家庭長者普查及登記工作”目的為進一步掌握本澳獨居和兩老家庭長者的基本情況和服務需要，逐步建構各區獨居和兩老...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/94021772041756931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>完成長者普查可領新春禮品</p><p>【本報消息】社會工作局訊：特區政府為表達對獨居和兩老家庭長者的關懷，在二月廿六日至三月卅一日期間，向完成“獨居和兩老家庭長者普查”的長者派發新春關懷禮品。</p><p>“獨居和兩老家庭長者普查及登記工作”目的為進一步掌握本澳獨居和兩老家庭長者的基本情況和服務需要，逐步建構各區獨居和兩老家庭長者資料庫，作為本澳未來長者服務規劃的重要參考。普查對象為一九六○年或之前出生的人士，且持有澳門居民身份證及於本澳有居所的獨居和兩老家庭長者。</p><p>三月底前完成普查</p><p>已完成普查的長者可前往社會工作局協調的六十七家社會服務設施領取新春關懷禮品。同時，社會工作局鼓勵尚未完成普查的長者，可於二月廿六日至三月卅一日期間，前往上述社會服務設施完成普查問卷，同時領取新春關懷禮品。</p><p>長者在領取新春關懷禮品時，須出示本人的澳門居民身分證正本，以供核對身份。倘授權他人代領，代領者須出示相關長者的澳門居民身份證正副本、代領者的澳門居民身份證正副本，以及已填妥之授權書（可於澳門特區長者服務資訊網 https://www.ageing.ias.gov.mo 下載或親臨相關社會服務設施領取）。</p><p>六十七機構可領取</p><p>有關協助派發新春關懷禮品的社會服務設施名單，可瀏覽以下連結 https://www.ias.gov.mo/uploads/media/CNYgiftforelderly.pdf 或掃描二維碼。如有查詢，可於辦公時間內致電八三九九 · 七七二三或八三九九 · 七八九一與社會工作局長者服務處聯絡。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>地籍局擬併入土地工務局</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891286.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891286.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[公建工務兩局擬重組兩局長續任兩月 地籍局擬併入土地工務局 【本報消息】特區政府擬重組公共建設局和土地工務局，將地圖繪製暨地籍局併入土地工務局，明確土地工務局作為都市更新政策的主責部門，重整市政署時會把相關職能分別撥歸公共建設局及土地工務局。當中，土地工務局、公共建設局兩局長任期續兩個月至五月三十一日...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/61301772041757025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/96881772041757025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>公建工務兩局擬重組兩局長續任兩月</p><p>地籍局擬併入土地工務局</p><p>【本報消息】特區政府擬重組公共建設局和土地工務局，將地圖繪製暨地籍局併入土地工務局，明確土地工務局作為都市更新政策的主責部門，重整市政署時會把相關職能分別撥歸公共建設局及土地工務局。當中，土地工務局、公共建設局兩局長任期續兩個月至五月三十一日。</p><p>特區公報昨日刊登多則人事任命，當中運輸工務司司長批示，土地工務局長黎永亮、公共建設局長林煒浩因具備適當經驗及專業能力履行職務，其定期委任自四月一日起續期至五月三十一日。</p><p>林智龍任立會秘書長</p><p>立法會執行委員會議決，以定期委任方式委任林智龍為立法會輔助部門秘書長，自三月二日起為期一年。林智龍於一九九九年至二○○○年於法律翻譯辦公室擔任高級技術員；二○○五年至二○一四年於法務局工作；二○一四年至二○二○年擔任廉政公署助理專員兼行政申訴局局長；二○二○年至二○二五年擔任行政法務司司長辦公室主任，二○二五年至今於立法會輔助部門擔任顧問；今年一月二日至今，擔任立法會輔助部門代秘書長。</p><p>保安司司長批示，委任下列司法警察工作人員為司法警察學校教學委員會成員：三名正選成員：賴釗洪、陳思晶及黃春蘭，任期三年；三名候補成員：曾家豪、鍾錦良及尤伶，任期三年。批示自三月一日起產生效力。</p><p>保安司司長批示，司法警察局副局長蘇兆強、保安部隊事務局副局長鄺逸富的定期委任自三月一日起續期一年；保安部隊高等學校校長黃子暉的定期委任自三月十日起續期一年。</p><p>社會文化司司長批示，續任張日曦為第四二 / 二○二一號行政法規第四條第一款（三）項所指的文化發展諮詢委員會成員。續任下列人士為第四二 / 二○二一號行政法規第四條第一款（六）項所指的文化發展諮詢委員會成員：陳浩星；馬若龍；邢榮發；飛文基；陸曦；許健華；蔣瀟玲；李自松；林昶；馮文偉；李峻。委任下列人士為第四二 / 二○二一號行政法規第四條第一款（六）項所指的文化發展諮詢委員會成員：何凱玲；林煒琪。上述成員的任期為兩年。批示自公佈翌日起產生效力。</p><p>社會文化司司長批示，續任林燕妮及江銳輝為社會保障基金行政管理委員會成員，以非全職制度執行職務，並有權每月收取相等於公職薪俸表二百點的報酬。續任鄧君明及何燕梅為社會保障基金監察委員會成員，以非全職制度執行職務，並有權每月收取相等於公職薪俸表九十點的報酬。以上成員的任期為一年。批示自四月一日起產生效力。</p><p>運輸工務司司長批示，應程廈緣及張潤豪要求，自三月一日起，終止在澳門輕軌股份有限公司擔任職務的臨時定期委任。</p><p>運輸工務司司長批示，氣象局副局長鄧耀民自三月十八日起續任一年。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>土地專責組考察閒地規劃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891287.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891287.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[土地專責組考察閒地規劃 【本報消息】立法會土地及公共批給事務跟進委員會下設的專責小組日前在澳門路氹多區實地考察閒置土地，了解各幅閒置土地的現狀，並聽取相關部門介紹。委員會主席李靜儀表示，專責小組認同政府對閒置土地採取“規劃利用＋臨時使用”的雙軌模式，善用寶貴的土地資源。今次落區實地考察，希望進一步掌...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/27251772041757197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>土地專責組考察閒地規劃</p><p>【本報消息】立法會土地及公共批給事務跟進委員會下設的專責小組日前在澳門路氹多區實地考察閒置土地，了解各幅閒置土地的現狀，並聽取相關部門介紹。委員會主席李靜儀表示，專責小組認同政府對閒置土地採取“規劃利用＋臨時使用”的雙軌模式，善用寶貴的土地資源。今次落區實地考察，希望進一步掌握各幅閒置土地的具體情況，其後將透過不同渠道收集社會意見，推動政府做好閒置土地的臨時利用和長遠規劃，回應社會訴求。</p><p>立法會土地及公共批給事務跟進委員會上月初舉行首次會議，設立兩個專責小組分別跟進“珠江西岸國際航空樞紐（港）的建設”、“閒置土地的規劃和利用”兩個議題，並於上月中邀請運輸工務司司長譚偉文及相關政府官員，向跟進委員會介紹三十九幅閒置土地的情況。</p><p>認同雙軌善用閒地</p><p>兩個專責小組已啟動跟進工作，其中土地專責小組由議員李良汪任協調員。土地專責小組日前到澳門半島的沙梨頭街、林茂海邊街、南灣湖，氹仔及路環等實地考察，聽取工務部門人員介紹各幅閒置土地的臨時利用計劃及未來建設規劃。專責小組認同規劃部門對閒置土地採取“規劃利用＋臨時使用”的雙軌模式，認為有助提升閒置土地的利用效益。期望規劃部門做好相關規劃，在配合社會發展所需的同時，兼顧社區對公共設施、休閒空間的訴求。</p><p>專責小組將持續透過不同渠道收集社會關於如何利用閒置土地的意見、加強與政府相關部門的溝通，共同做好閒置土地的規劃和利用。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>央積金修法後約二千人受惠</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891288.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891288.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[一常會細則討論修改雙層式社保制度 央積金修法後約二千人受惠 【本報消息】立法會第一常設委員會昨日上午十時與政府代表細則性討論《修改第4/2010號法律〈社會保障制度〉及第7/2017號法律〈非強制性中央公積金制度〉》法案，委員會主席黃潔貞、秘書李良汪引述政府估算，央積金初步預計因修法而受惠的人數約二...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/60041772041757572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>一常會細則討論修改雙層式社保制度</p><p>央積金修法後約二千人受惠</p><p>【本報消息】立法會第一常設委員會昨日上午十時與政府代表細則性討論《修改第4/2010號法律〈社會保障制度〉及第7/2017號法律〈非強制性中央公積金制度〉》法案，委員會主席黃潔貞、秘書李良汪引述政府估算，央積金初步預計因修法而受惠的人數約二千人，預計涉及的預算開支一千多萬元。</p><p>深合區納居澳計算</p><p>黃潔貞、李良汪會後向傳媒總結表示，本次修改雙層式社保制度，主要為落實《橫琴粵澳深度合作區建設總體方案》有關政策，將澳門居民在深合區居住、學習及工作視為在澳門居住。</p><p>委員會關注法案修改的目的及方向僅局限於深合區，黃潔貞引述政府代表解釋制度屬先行先試，主要為落實《橫琴粵澳深度合作區建設總體方案》有關政策，故修法方向暫不涉及大灣區其他區域及境外居住的澳門居民，委員會認同此考量。</p><p>醫療證明簡化要求</p><p>法案中規定未滿六十五歲，基於健康原因，尤其因須接受非住院護理、姑息治療、康復服務或須家人照顧而居於內地可作為法定例外情形。委員會關注需要提供何種證明文件、是否需要申請人提交澳門醫院認證等。黃潔貞引述政府代表稱，申請人須提交由內地醫院或醫療機構發出的患病證明，需註明疾病的嚴重程度，以及是否須家人照顧，而毋須由澳門醫院認證；申請人亦須提交居內地時段的證明，包括由內地民政部門、居委會、村委會或院舍發出的居住證明。</p><p>委員會關注有關證明的公信力及可信性，政府代表稱，現時社保基金是採信由橫琴深合區居委會發出的證明文件，早前社保基金與省橫琴社會事務局聯繫，當地居委會發出相關證明的要求相對嚴格，當中包括居民的個人資料及居住橫琴的時段，並須經過居委會核查無誤後，才會發出有關證明文件。</p><p>在深合區工作的概念，黃潔貞引述政府代表稱，澳門居民在橫琴合作區內受僱、自僱工作，或在合作區內創業，包括個體工商戶或開設有限公司，均視為在深合區內工作，可納入雙層社保權益所要求的在澳日數計算，可提交工作證明、營業執照、稅單或供款證明等。此外，為配合澳琴一體化，政府同意被提供生活費的家庭成員，由現時法律規定居於澳門，改為居於澳門或橫琴深合區。</p><p>委員會關注修法後審批流程會否更便民，黃潔貞引述政府代表稱，按照現時的法律規定，屬於“人道或適當說明的理由”的聲請，由監督實體在聽取社保基金行政管理委員會意見後作出許可，故社保基金行政管理委員會須先上呈並經由社會文化司司長接納其在澳不足一百八十三日的理由後，再由行政管理委員會作出列入名單決定。</p><p>加快聲請審批流程</p><p>修法後，涉及在橫琴深合區居住、學習或工作的居民提出的聲請個案，將直接由行政管理委員會審批；行政管理委員會亦由過往每周召開一次會議審批聲請，增加至每周兩次會議，有助加快審批個案，提高行政效率，預期可縮短約五日審批時間。</p><p>委員會亦關注預計法案生效後將惠及多少居民，涉及多少預算開支？黃潔貞表示，疾病津貼方面，政府以社保供款受益人約三十五萬人中有一千多人領取疾病津貼估算，在深合區居住的澳門居民約三萬人，故按比例粗略預計深合區有一百多人申領疾病津貼，預計涉及的預算開支三十多萬元。</p><p>爭三月中簽意見書</p><p>黃潔貞表示，是次會議委員會與政府代表充分討論，對是次修法的目標、方向及內容表示認同，已完成內部細則性審議工作，爭取三月中旬簽署意見書，之後提交立法會全體會議細則性審議及表決，法案建議自公佈翌日起生效。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>發展與無奈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891289.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891289.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[發展與無奈 新春過後各類工程陸續重啟，遊客集散地高園街一帶正進行管線工程，大規模掘路影響團客進出大三巴。 周維勤  攝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/20551772041757681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>發展與無奈</p><p>新春過後各類工程陸續重啟，遊客集散地高園街一帶正進行管線工程，大規模掘路影響團客進出大三巴。</p><p>周維勤  攝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>十二企競投六停車場經營管理</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891290.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891290.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[十二企競投六停車場經營管理 【本報消息】交通事務局訊：“華士古達嘉馬花園、日暉大廈、快盈大廈、栢樂（外港客運碼頭）、青怡大廈及公共衛生專科大樓的公共停車場公共泊車服務經營批給公開競投”開標會議於本月廿四日舉行並完成，交通事務局共收到十四份文件，當中十三份標書及一份放棄投標信函。經開標委員會審議，十二...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/18511772041757822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>十二企競投六停車場經營管理</p><p>【本報消息】交通事務局訊：“華士古達嘉馬花園、日暉大廈、快盈大廈、栢樂（外港客運碼頭）、青怡大廈及公共衛生專科大樓的公共停車場公共泊車服務經營批給公開競投”開標會議於本月廿四日舉行並完成，交通事務局共收到十四份文件，當中十三份標書及一份放棄投標信函。經開標委員會審議，十二家參與競投的公司被接納，提出每三個月的基準回報金介乎一百○二萬至二百四十三萬澳門元不等。相關結果可於局方網頁查閱：https://www.dsat.gov.mo/dsat/tender.aspx?a_type=1 。</p><p>是次六個公共停車場的公共泊車服務經營批給期間為七年，涉及約一千二百二十個輕型汽車泊位及一千一百一十八個摩托車泊位，承批實體除負責停車場的日常管理和經營外，亦須優化停車場電子及無感支付系統、加強停車場內的安全監察系統和環保節能設備，以及優化場地設施等。判給標準除考量競投公司所提出的基準回報金外，亦會就競投者提出的經營計劃、設施、系統及設備的供應及安裝的投資計劃方案、駐停車場本地人員比例，以及投標者停車場管理及經營經驗作出評分。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>醫保津貼研覆蓋更多省市</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891291.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891291.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[跨境政務便利內地澳人 醫保津貼研覆蓋更多省市 【本報消息】衛生局經徵詢身份證明局意見，回覆議員李良汪書面質詢時稱，澳門特區政府將進一步研究拓展跨境政務服務至內地更多城市，以方便在內地學習、工作和生活的澳門居民辦理所需服務。 李良汪早前在書面質詢中指出，居於內地的澳門居民不僅限於廣東省及福建省，還遍佈...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/59041772041757916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>跨境政務便利內地澳人</p><p>醫保津貼研覆蓋更多省市</p><p>【本報消息】衛生局經徵詢身份證明局意見，回覆議員李良汪書面質詢時稱，澳門特區政府將進一步研究拓展跨境政務服務至內地更多城市，以方便在內地學習、工作和生活的澳門居民辦理所需服務。</p><p>李良汪早前在書面質詢中指出，居於內地的澳門居民不僅限於廣東省及福建省，還遍佈全國各省、自治區及直轄市。在現時醫保津貼已擴展至全廣東省及福建省的基礎上，要求特區政府交代會否制定中長期計劃，持續將適用範圍擴展至更多內地省市以至全國，提升居於內地的澳門居民的醫療保障？</p><p>五萬六人灣區醫保</p><p>衛生局經徵詢身份證明局意見回覆稱，據資料顯示，截至去年底，約五點六萬人加入大灣區內地九市的醫保，其中符合條件並獲批醫保津貼的累計超過一點九萬人。醫保津貼覆蓋的地區於今年一月起擴展至全廣東省及福建省，該計劃已覆蓋大部分澳門居民於內地居住的城市，未來將按實際情況有序推行至更多內地省市。</p><p>“澳政易”增點佈局</p><p>特區政府已在廣東省多個城市設置“澳政易”自助服務機，目前提供十一個部門共三十七項澳門政務服務。特區政府去年率先在廣州市、珠海市、中山市和江門市共四個大灣區城市，以及在橫琴口岸和橫琴　·　澳門青年創業谷設置“澳政易”，今年一月，“澳政易”亦在香港投入使用，推進粵港澳三地高頻政務服務跨境通辦。今年，特區政府計劃再於深圳市、佛山市、東莞市，以及中山市的三鄉鎮和坦洲鎮設置“澳政易”，並逐步擴展至更多大灣區城市。</p><p>此外，李良汪質詢當局，未來會否加強與內地相關部門的溝通協作，在澳人居住較集中的省份，例如在福建省增設“澳政易”自助服務機，讓居民尤其在當地養老的長者能“一站式”辦理包括醫保津貼在內的各項申請手續？</p><p>“一戶通”提交申請</p><p>當局回覆稱，目前澳門居民透過“一戶通”即可足不出戶提交《居住於內地的澳門特別行政區居民醫療保險津貼計劃》的申請，不熟悉線上操作的居民，亦可由親屬及家人協助辦理申請。特區政府將持續關注醫療保險津貼計劃的情況，衛生局亦將研究居民透過“澳政易”申請醫保津貼的有關安排。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>南光續助澳經濟多元新突破</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891292.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891292.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[南光續助澳經濟多元新突破 【本報消息】為加強與在澳新聞媒體溝通交流，南光集團昨晚七時假萬豪軒酒家舉辦二○二六澳門新聞界春茗。澳門中聯辦宣文部長萬速成、澳門新聞局代局長黃樂宜，多家中央駐澳媒體機構和港澳媒體代表應邀出席。南光集團董事長傅建國，總經理姜維亮，董事、副總經理張沛然，集團下屬二級公司、相關職...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/42631772041758009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/39731772041758009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>南光續助澳經濟多元新突破</p><p>【本報消息】為加強與在澳新聞媒體溝通交流，南光集團昨晚七時假萬豪軒酒家舉辦二○二六澳門新聞界春茗。澳門中聯辦宣文部長萬速成、澳門新聞局代局長黃樂宜，多家中央駐澳媒體機構和港澳媒體代表應邀出席。南光集團董事長傅建國，總經理姜維亮，董事、副總經理張沛然，集團下屬二級公司、相關職能部門負責人等出席活動。</p><p>姜維亮代表南光集團向一直以來關心南光改革發展，生動報道和展示南光企業形象的新聞界朋友表示衷心的感謝和崇高的敬意。他指出，二○二五年是很不平凡的一年，在“十四五”規劃收官的決勝時刻，南光集團深入貫徹落實習近平主席視察澳門系列重要講話精神，認真學習貫徹二十屆四中全會精神，始終秉承“用最好的回報社會”的企業宗旨，心懷“國之大者”，踐行職責使命，澳門基礎民生服務不斷做深做寬做新，“大安全”保障體系高效運轉，澳門重大活動有力保障，助力澳門經濟適度多元發展取得新突破，在服務澳門“一國兩制”成功實踐中再譜新篇，為澳門長期繁榮穩定作出了應有的貢獻。</p><p>姜維亮表示，二○二六年是“十五五”規劃的開局之年，希望新聞界一如既往地關注南光、支持南光，充分展現南光在保障和改善澳門民生、促進澳門經濟適度多元發展所作出的不懈努力和積極貢獻，講好中國故事、澳門故事、南光故事，為澳門特色“一國兩制”成功實踐行穩致遠匯聚社會各界更大力量。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>勞局：普遍支持調升產假年假</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891293.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891293.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[修改勞動法暫收逾八千意見 勞局：普遍支持調升產假年假 【本報消息】電台時事節目昨日探討《勞動關係法》修改，勞工事務局長陳元童、澳門人力資源協會會長徐展文、澳門理工大學人文及社會科學學院副教授呂開顏出席。陳元童表示，當局正就修法公開諮詢，諮詢期至三月十六日，目前收到逾八千份意見，首場公眾諮詢會及兩場面...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/71221772041758181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>修改勞動法暫收逾八千意見</p><p>勞局：普遍支持調升產假年假</p><p>【本報消息】電台時事節目昨日探討《勞動關係法》修改，勞工事務局長陳元童、澳門人力資源協會會長徐展文、澳門理工大學人文及社會科學學院副教授呂開顏出席。陳元童表示，當局正就修法公開諮詢，諮詢期至三月十六日，目前收到逾八千份意見，首場公眾諮詢會及兩場面向僱員團體、僱主團體的專場諮詢會，共逾三百人出席，目前意見普遍支持政府修法，持正面態度。</p><p>當局計劃調升《勞動關係法》中的產假及年假日數，建議將產假日數由七十日調升至九十日；並建議按僱員年資遞增年假日數，每滿兩年年資增加一日年假，最多增至十二日。陳元童提到，如將來修法生效後，員工現有年資會納入計算，即年資達十二年的員工即可獲每年十二日年假。希望透過公開諮詢，在僱員權益、企業承受能力，以及促進社會發展中取得平衡和共識，構建和諧勞動關係。目前收到意見中，包括年假六日基本數及遞增日數上限能否再調升，以及其他勞動政策等。</p><p>年假遞增留資深員工</p><p>徐展文表示，該會支持有關修法建議，認為年資與年假掛鈎是對員工忠誠度的直接認可，激勵長期服務，增強歸屬感，促進員工工作與生活平衡，提升生活品質、健康及工作效率。此外，年假遞增是低成本且有效降低資深員工流失的做法，可為企業節省大量招聘、入職培訓等隱性成本。今次建議相比香港、新加坡較溫和，避免對以中小微企為主結構的澳門帶來短期衝擊，並建議年假調整可引入補貼或稅收優惠，緩解企業壓力。</p><p>呂開顏認同當局提升僱員福利，認為亦要兼顧中小企營運壓力，現時中小企經營有較大壓力，若因修法影響中小企競爭力，不利社會健康發展。</p><p>聽眾倡產假補貼卅日</p><p>有聽眾提出產假報酬補貼措施的補貼日數應提升至三十日，而非目前修法建議的二十日，才較合理，並希望措施恆常化。陳元童回應稱，首次訂定臨時性產假報酬補貼計劃為三年期，但第一輪補貼完結時仍處新冠疫情期間，故推出第二輪臨時補貼，助企業恢復元氣。當局考慮到調升產假對中小企影響，故今次修法建議增加補貼至最多二十日。陳元童稱，產假報酬補貼計劃只適用於本地僱員，僱主作為勞動關係核心主體，應承擔社會責任。目前仍處諮詢期，歡迎各界繼續發表意見。</p><p>徐展文認同聽眾建議，但認為需考慮長遠公帑開支，以及中小企應承擔的社會責任，倘均由政府支持，或影響企業“走出去”的競爭力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>琴澳紅色研學共築家國夢</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891366.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891366.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[琴澳紅色研學共築家國夢 由橫琴粵澳深度合作區婦聯與澳門婦聯總會廣東辦事處琴澳親子活動中心聯合主辦，珠海市斗門區斗門鎮小濠沖村黨群服務中心、橫琴粵澳合作區愛國擁軍促進會協辦的“紅色研學新啟程 · 親子共築家國夢”主題教育實踐活動，日前在斗門小濠沖黨史教育基地拉開帷幕，吸引四十五名琴澳親子參與。 活動上...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/67991772041800509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>琴澳紅色研學共築家國夢</p><p>由橫琴粵澳深度合作區婦聯與澳門婦聯總會廣東辦事處琴澳親子活動中心聯合主辦，珠海市斗門區斗門鎮小濠沖村黨群服務中心、橫琴粵澳合作區愛國擁軍促進會協辦的“紅色研學新啟程 · 親子共築家國夢”主題教育實踐活動，日前在斗門小濠沖黨史教育基地拉開帷幕，吸引四十五名琴澳親子參與。</p><p>活動上，“我是小紅軍 · 重走長征路”沉浸式體驗成為亮點環節，在退伍軍人與紅色講解員帶領下，身着紅軍服的親子家庭通過“飛奪瀘定橋”等情景模擬挑戰，切身感受革命先輩艱苦奮鬥的歷史場景。</p><p>珠海市小濠沖村委副主任鄺傑良結合本地歷史講述紅色故事，並組織參觀中共小濠沖黨史教育基地，深化情感共鳴。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>五社團品鑒“木中鑽石”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891367.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891367.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[五社團品鑒“木中鑽石” 為弘揚中華傳統雅文化，加深居民對珍貴香料的認識，由學新社、澳門中華學生聯合總會、澳門閱讀文化協會、澳門青年書法學會、澳門國際茶道協會聯合舉辦的“沉香品鑒分享會”，日前在澳門日報大廈十四樓舉行，吸引超過四十名成員參加。活動特邀茶藝非遺傳承人、資深沉香鑒別師高文貞主講。 高文貞講...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/10061772041800603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>五社團品鑒“木中鑽石”</p><p>為弘揚中華傳統雅文化，加深居民對珍貴香料的認識，由學新社、澳門中華學生聯合總會、澳門閱讀文化協會、澳門青年書法學會、澳門國際茶道協會聯合舉辦的“沉香品鑒分享會”，日前在澳門日報大廈十四樓舉行，吸引超過四十名成員參加。活動特邀茶藝非遺傳承人、資深沉香鑒別師高文貞主講。</p><p>高文貞講解沉香的形成、分類、產區特點，並分享真假沉香的鑒別特徵與實用方法。通過現場展示與講解，讓參與者不僅了解到沉香作為“木中鑽石”的珍貴價值，更掌握初步鑒別知識，提升對傳統香道文化的認知與欣賞能力。有參與者表示，活動兼具知識性與趣味性，收穫豐富。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>明愛慈善聚餐售券</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891368.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891368.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[明愛慈善聚餐售券 “澳門明愛七十四周年慈善聚餐”訂於三月二十日（星期五）晚上七時半假萬豪軒酒家舉行。慈善聚餐旨讓善長聚首一堂，攜同親友、員工一起，共度一個有意義的晚上，亦為澳門明愛籌募慈善服務經費。席間將安排豐富表演節目及禮物抽獎，並設有隨緣樂助捐款環節，讓參加者自由捐獻。餐券每張為三百八十澳門元（...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/33771772041800697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>明愛慈善聚餐售券</p><p>“澳門明愛七十四周年慈善聚餐”訂於三月二十日（星期五）晚上七時半假萬豪軒酒家舉行。慈善聚餐旨讓善長聚首一堂，攜同親友、員工一起，共度一個有意義的晚上，亦為澳門明愛籌募慈善服務經費。席間將安排豐富表演節目及禮物抽獎，並設有隨緣樂助捐款環節，讓參加者自由捐獻。餐券每張為三百八十澳門元（其中約五十元作為慈善捐款）。如欲購買餐券，可致電二八九三 · 三二五五與澳門明愛慈善資源部聯絡。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>義青會行大運宣漢服文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891369.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891369.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[義青會行大運宣漢服文化 澳門義務青年會主辦、社工局贊助的“新春行大運”本月廿二日上午於松山舉行，共有約一百名會員參加。是次活動除響應近年掀起的漢服熱潮外，更安排財神穿梭松山派發福袋及糖果，現場亦設充滿傳統特色的攤位遊戲，包括投壺、猜燈謎、春節問答及製作吉祥掛飾等。一眾會員身着漢服行大運，猶如時空交錯...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/81651772041800837.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>義青會行大運宣漢服文化</p><p>澳門義務青年會主辦、社工局贊助的“新春行大運”本月廿二日上午於松山舉行，共有約一百名會員參加。是次活動除響應近年掀起的漢服熱潮外，更安排財神穿梭松山派發福袋及糖果，現場亦設充滿傳統特色的攤位遊戲，包括投壺、猜燈謎、春節問答及製作吉祥掛飾等。一眾會員身着漢服行大運，猶如時空交錯，營造出歡樂祥和的春節氛圍。</p><p>該會會長黃洲平主持活動起步儀式表示，春節行大運活動已連續舉行四年，期望通過戶外活動，鼓勵會員注意身體健康。今年加入的漢服元素旨在弘揚中國文化，漢服承載着中華歷史，亦是中國人的身份認同象徵。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>路環居民會聯歡續建言獻策</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891370.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891370.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[路環居民會聯歡續建言獻策 路環居民聯誼會日前於路環大會堂舉行丙午年新春敬老聯歡聚餐，筵開二十席與會員、街坊聚首一堂，共賀新春。 行政委員兼街坊總會理事長陳家良，議員兼街總副理事長梁鴻細，以及路環、黑沙、九澳、氹仔各社團代表出席。現場安排粵劇表演，並向長者致送新春禮物和利市，藉此弘揚敬老美德。 會長岑...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/84171772041800947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>路環居民會聯歡續建言獻策</p><p>路環居民聯誼會日前於路環大會堂舉行丙午年新春敬老聯歡聚餐，筵開二十席與會員、街坊聚首一堂，共賀新春。</p><p>行政委員兼街坊總會理事長陳家良，議員兼街總副理事長梁鴻細，以及路環、黑沙、九澳、氹仔各社團代表出席。現場安排粵劇表演，並向長者致送新春禮物和利市，藉此弘揚敬老美德。</p><p>會長岑玉霞致詞表示，該會持續為路環社區發展建言獻策，並在街坊總會支持及理監事努力下，會務日益完善。近年成功促進政府落實在路環十月初五馬路至荔枝碗沿岸建設“兩湖”；推動興建停車場。期望政府結合“兩湖”景觀及荔枝碗船廠片區，全面規劃路環，打造成為澳門的“後花園”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>公體會春節獻唱溫馨</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891371.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891371.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[公體會春節獻唱溫馨 澳門公務人員體育會於農曆正月初五舉辦“萬千星輝迎新歲”歌唱活動，逾百名居民出席，與公職人員歡聚一堂，共慶新春佳節，氣氛熱烈。 榮譽會長梁顯強、陳榮暖表示，新春期間舉辦此類文娛活動意義深遠，既營造濃厚節日氛圍，亦有助團結公職人員與廣大居民，拉近彼此距離，樹立公職人員良好社會形象。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/54491772041801025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>公體會春節獻唱溫馨</p><p>澳門公務人員體育會於農曆正月初五舉辦“萬千星輝迎新歲”歌唱活動，逾百名居民出席，與公職人員歡聚一堂，共慶新春佳節，氣氛熱烈。</p><p>榮譽會長梁顯強、陳榮暖表示，新春期間舉辦此類文娛活動意義深遠，既營造濃厚節日氛圍，亦有助團結公職人員與廣大居民，拉近彼此距離，樹立公職人員良好社會形象。</p><p>活動期間，參加者盡情獻唱，歌聲洋溢喜慶。表演結束後，會務顧問李華、榮譽會長吳萬坤於福園餐廳設新春晚宴，款待全體表演者及工作人員。公體會會長葛萬金表示，該會將續舉辦多元化文體活動，促進會員交流，加強與居民聯繫，推動社區和諧共融。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“素素縫補”服務二百五人次</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891372.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891372.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“素素縫補”服務二百五人次 婦聯北區服務處於去年一月創辦的社區縫補服務“素素縫補”，至今已屆滿一周年。過去一年來，該項義務服務累計服務居民達二百四十六人次，其中以調整衣物尺寸的改制服務為最受歡迎項目。 “素素縫補”服務由婦聯北區服務處義工團隊共同運作，提供免費衣物修補及改制的便民服務，深受鄰近社區居...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/93151772041801119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“素素縫補”服務二百五人次</p><p>婦聯北區服務處於去年一月創辦的社區縫補服務“素素縫補”，至今已屆滿一周年。過去一年來，該項義務服務累計服務居民達二百四十六人次，其中以調整衣物尺寸的改制服務為最受歡迎項目。</p><p>“素素縫補”服務由婦聯北區服務處義工團隊共同運作，提供免費衣物修補及改制的便民服務，深受鄰近社區居民好評。服務不僅有效解決日常衣物修補需求，在實踐節約與環保理念的同時，促進社區互助與居民之間的情感聯繫。</p><p>此舉亦旨為退休人士提供發揮專業技能的平台，以便他們能持續回饋社會，服務居民。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>梁族“人日”團拜增凝聚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891373.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891373.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[梁族“人日”團拜增凝聚 澳門梁族聯誼會正月初七“人日”於會址舉行新春團拜活動。會長梁仕友聯同多名理監事齊聚一堂，互致祝福，共話宗情，場面溫馨熱鬧。 當日，眾人依傳統向族人拜年，祝願梁氏宗親身體健康、家庭和美、萬事如意。梁仕友表示，新一年將繼續團結會員、凝聚宗親力量，弘揚優良家風，積極參與社區事務，推...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/19551772041801212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>梁族“人日”團拜增凝聚</p><p>澳門梁族聯誼會正月初七“人日”於會址舉行新春團拜活動。會長梁仕友聯同多名理監事齊聚一堂，互致祝福，共話宗情，場面溫馨熱鬧。</p><p>當日，眾人依傳統向族人拜年，祝願梁氏宗親身體健康、家庭和美、萬事如意。梁仕友表示，新一年將繼續團結會員、凝聚宗親力量，弘揚優良家風，積極參與社區事務，推動會務穩步發展，為澳門社會和諧穩定貢獻力量。出席的理監事紛紛響應，期望會務蒸蒸日上，族人同心同德，共創美好新一年。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婦聯北家歡度春節促睦鄰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891374.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891374.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[婦聯北家歡度春節促睦鄰 婦聯北區家庭服務中心日前舉辦“服務零距離——金馬迎新春”社區新春活動，旨在通過傳統文化體驗與節慶活動，增強居民、義工的交流與互動，弘揚中華傳統文化，構建互助友愛的社區氛圍。活動吸引近八十名居民及義工參與。婦聯副會長黃潔貞、副理事長呂綺穎，婦聯北區家庭服務中心主任高嘉莉出席。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/47421772041801306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>婦聯北家歡度春節促睦鄰</p><p>婦聯北區家庭服務中心日前舉辦“服務零距離——金馬迎新春”社區新春活動，旨在通過傳統文化體驗與節慶活動，增強居民、義工的交流與互動，弘揚中華傳統文化，構建互助友愛的社區氛圍。活動吸引近八十名居民及義工參與。婦聯副會長黃潔貞、副理事長呂綺穎，婦聯北區家庭服務中心主任高嘉莉出席。</p><p>活動圍繞“家”的味道、餃子製作及新春節慶舞台表演三個主題展開。義工精心準備多道具家鄉特色的美食；餃子製作由義工共同協作，並分送給參加者享用。現場還設有打卡區、舞台表演、新春遊戲及全場大抽獎等環節，氣氛熱烈。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>製總三月剪影班報名</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891375.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891375.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[製總三月剪影班報名 澳門製造業總工會三月中開辦剪影即夢豆包小雲雀S2.0篇，由三月十日起，逢星期二、五上課 ; 手機攝影及後期製作篇，由三月十二日起，逢星期一、四上課。上課時間：上午十時至十一時半，全期十五堂，報名及上課地點：製造業總工會（黑沙環大馬路四十二號福祥樓二樓A-G座）。即日起接受報名，額...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>製總三月剪影班報名</p><p>澳門製造業總工會三月中開辦剪影即夢豆包小雲雀S2.0篇，由三月十日起，逢星期二、五上課 ; 手機攝影及後期製作篇，由三月十二日起，逢星期一、四上課。上課時間：上午十時至十一時半，全期十五堂，報名及上課地點：製造業總工會（黑沙環大馬路四十二號福祥樓二樓A-G座）。即日起接受報名，額滿即止，查詢電話：二八四八 · 一四八三。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>夢啟航親子探秘醬香</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891376.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891376.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[夢啟航親子探秘醬香 夢啟航協會組織十二組家庭，日前走進中山市廚邦醬油文化博覽館，開展以“老虎蟹出發啦”系列活動為主題的親子研學活動，讓孩子感受千年釀造智慧的傳承與創新。 活動上，十二組家庭在專業講解員引導下，開啟研學之旅。通過“黃豆變形記”主題展覽，了解醬油從黃豆到醬油的蛻變歷程。在“沿江大曬場”，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/93201772041801416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>夢啟航親子探秘醬香</p><p>夢啟航協會組織十二組家庭，日前走進中山市廚邦醬油文化博覽館，開展以“老虎蟹出發啦”系列活動為主題的親子研學活動，讓孩子感受千年釀造智慧的傳承與創新。</p><p>活動上，十二組家庭在專業講解員引導下，開啟研學之旅。通過“黃豆變形記”主題展覽，了解醬油從黃豆到醬油的蛻變歷程。在“沿江大曬場”，見證“曬足一百八十天”的傳統工藝魅力。在“非遺技藝大闖關”環節，親子攜手完成醬油知識問答、傳統釀造工具識別等挑戰，並親手參與手工製作醬油體驗。此外，博物館特意為參與家庭準備“醬油霜淇淋”作為驚喜，體驗傳統與創新的碰撞。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>區均祥師生周六獻藝慶元宵</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891377.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891377.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[區均祥師生周六獻藝慶元宵 區均祥粵劇曲藝社主辦，文化發展基金資助、文化局場地支持的“二○二六非遺南音節慶專場（慶元宵）”，將於本月廿八日（星期六）下午二時半至五時，在大堂巷七號盧家大屋舉行。 是次演出由國家級非物質文化遺產代表性項目“南音說唱”代表性傳承人區均祥率領眾學員，以傳統南音藝術慶祝元宵佳節...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>區均祥師生周六獻藝慶元宵</p><p>區均祥粵劇曲藝社主辦，文化發展基金資助、文化局場地支持的“二○二六非遺南音節慶專場（慶元宵）”，將於本月廿八日（星期六）下午二時半至五時，在大堂巷七號盧家大屋舉行。</p><p>是次演出由國家級非物質文化遺產代表性項目“南音說唱”代表性傳承人區均祥率領眾學員，以傳統南音藝術慶祝元宵佳節，推廣南音曲藝文化。演出曲目豐富，涵蓋歷史傳奇、文學經典及生活小品。是次活動免費入場，歡迎對南音曲藝有興趣的公眾人士前往欣賞，共度傳統佳節。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>讓抗癌不孤單</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891378.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891378.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[讓抗癌不孤單 醫療科技進步，癌症未必是絕症，但漫長的抗癌路上，病人面對的挑戰遠不止於身體痛楚。從確診一刻起，患者生活徹底改變，治療、工作、家庭與心理壓力交織，需要治療之外的更多支援與調適。 重大疾病治療本已令人身心俱疲。病患組織指出除治療的不適、頻繁往返醫院，更大的壓力往往來自於生活的驟變。病人從獨...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>讓抗癌不孤單</p><p>醫療科技進步，癌症未必是絕症，但漫長的抗癌路上，病人面對的挑戰遠不止於身體痛楚。從確診一刻起，患者生活徹底改變，治療、工作、家庭與心理壓力交織，需要治療之外的更多支援與調適。</p><p>重大疾病治療本已令人身心俱疲。病患組織指出除治療的不適、頻繁往返醫院，更大的壓力往往來自於生活的驟變。病人從獨立自主的上班族，變成需被照顧的病人；從家庭的經濟支柱，變成依賴者。這種身份轉換，加上外貌的改變，容易令病人產生強烈的失落感與自我懷疑。心理的困擾最是隱蔽，焦慮、抑鬱、對復發的恐懼，往往伴隨整個康復過程，卻最容易被忽略。</p><p>現時對癌症病人的支援，多集中於醫療資助，但醫療以外的生活戰場同需關懷。關注病人團體冀當局加強相關援助，例如職場支援，推動彈性工作安排，設立癌症友善僱主指引，減輕病人的經濟與工作焦慮。社區層面的心理輔導及同輩支援小組亦需擴充，讓病人有傾訴渠道，而非孤軍作戰，感受到可依靠的社會安全網。</p><p>悅  鳴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>退休公務員會茶聚溫馨</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891379.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891379.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[退休公務員會茶聚溫馨 澳門退休公務員聯誼會日前在聚龍酒家舉辦新春茶聚，工聯總會副會長李振宇、公務華員職工會會長張國然，以及一百六十多名會員及家屬歡聚一堂，互致新春祝福，氣氛溫馨。 李振宇致辭，感謝退休公務員長期為廣大居民服務，為澳門特區發展作貢獻。 理事長洪德祺致辭表示，該會長期秉持愛國愛澳的辦會宗...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/55251772041801541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>退休公務員會茶聚溫馨</p><p>澳門退休公務員聯誼會日前在聚龍酒家舉辦新春茶聚，工聯總會副會長李振宇、公務華員職工會會長張國然，以及一百六十多名會員及家屬歡聚一堂，互致新春祝福，氣氛溫馨。</p><p>李振宇致辭，感謝退休公務員長期為廣大居民服務，為澳門特區發展作貢獻。</p><p>理事長洪德祺致辭表示，該會長期秉持愛國愛澳的辦會宗旨，積極支持特區政府依法施政。冀會員多提建議，共同促進會務發展。</p><p>此次茶聚加深會員之間的感情，參與者邊品茗聊天，邊回顧過去、展望未來的美好前景。是次活動由公務人員聯合總會會長彭冠豪，張國然贊助部分禮品。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新橋周六醒獅賀歲巡遊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891380.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891380.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新橋周六醒獅賀歲巡遊 新橋區坊眾互助會主辦，澳門基金會支持，蓮溪廟值理會等協辦的“樂滿新橋 · 齊賀新歲”系列活動之“醒獅賀新歲”將於廿八日（周六）中午於蓮溪廟前地啟動。賀歲儀式後，醒獅分四路走訪渡船街、鏡湖馬路等區內街巷，向商戶與街坊拜年，沿途燒炮仗、醒獅採青、鑼鼓喧天慶新年。 此外，三月一日晚在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/61531772041801634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新橋周六醒獅賀歲巡遊</p><p>新橋區坊眾互助會主辦，澳門基金會支持，蓮溪廟值理會等協辦的“樂滿新橋 · 齊賀新歲”系列活動之“醒獅賀新歲”將於廿八日（周六）中午於蓮溪廟前地啟動。賀歲儀式後，醒獅分四路走訪渡船街、鏡湖馬路等區內街巷，向商戶與街坊拜年，沿途燒炮仗、醒獅採青、鑼鼓喧天慶新年。</p><p>此外，三月一日晚在新橋球場舉行“情繫新橋坊”聯歡餐會，百年老店禮記酒家現場烹調；三月二日中午敬老茶會，六十席七百多名老街坊共賀新春；系列活動還包括二月廿七日至三月一日創夢市集、蘭花講座。冀以社團工作創新凝聚街坊，以文化活動連結社群，傳遞關懷、弘揚傳統，共建繁榮和諧新橋區。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>神灣鎮同鄉會返梓聯誼</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891381.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891381.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[神灣鎮同鄉會返梓聯誼 澳門中山神灣鎮同鄉會理事長溫志華率領二十多名理監事成員，應邀出席第二屆磨刀溫氏鄉親聯誼會於廿三日晚上六時假神灣鎮海港村舉行的聯誼活動，同賀春節，共敘鄉情，促進交流。 溫志華稱，通過活動旨在延續溫氏一家親的深厚情誼，促進家族團結與交流。同場，該會理監事慷慨解囊及鼎力支持活動，將所...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/7271772041801728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>神灣鎮同鄉會返梓聯誼</p><p>澳門中山神灣鎮同鄉會理事長溫志華率領二十多名理監事成員，應邀出席第二屆磨刀溫氏鄉親聯誼會於廿三日晚上六時假神灣鎮海港村舉行的聯誼活動，同賀春節，共敘鄉情，促進交流。</p><p>溫志華稱，通過活動旨在延續溫氏一家親的深厚情誼，促進家族團結與交流。同場，該會理監事慷慨解囊及鼎力支持活動，將所有贊助悉數用於活動籌辦、場地佈置、餐飲物料及家族紀念等事宜。</p><p>磨刀溫氏鄉親聯誼會會長溫玉良表示，初七人日共聚，期盼已久。</p><p>宴會筵開多席，兩團體代表期間向六十歲以上鄉親派發新春利市，氣氛熱烈。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福州十邑腰鼓協排練展風采</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891382.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891382.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福州十邑腰鼓協排練展風采 澳門福州十邑腰鼓藝術文化協會，在總會會長盧建春、理事長林建寧支持下，於農曆正月初八舉行開年活動。並在腰鼓協會會長高晴霞帶領下，在理事長趙桂英、監事長鄭秀金，以及副理事長施玉英等組織下，姐妹們精神抖擻、英姿颯爽，開展腰鼓排練。 為積極響應澳門政府二○二六“國際幻彩大巡遊”活動...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/25481772041801822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>福州十邑腰鼓協排練展風采</p><p>澳門福州十邑腰鼓藝術文化協會，在總會會長盧建春、理事長林建寧支持下，於農曆正月初八舉行開年活動。並在腰鼓協會會長高晴霞帶領下，在理事長趙桂英、監事長鄭秀金，以及副理事長施玉英等組織下，姐妹們精神抖擻、英姿颯爽，開展腰鼓排練。</p><p>為積極響應澳門政府二○二六“國際幻彩大巡遊”活動，該會成員認真排練腰鼓節目“軍民大生產”紅歌舞蹈。現場鼓聲鏗鏘、氣勢昂揚，充分展現澳門女性積極向上、愛國愛澳、團結奮進的良好精神風貌。活動上，腰鼓協會為姐妹們送上新春紅包。排練結束後，眾人溫馨聚餐、共敘情誼，其樂融融。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>松柏之家講解養生防火</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891383.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891383.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[松柏之家講解養生防火 工聯松柏之家日前舉辦兩場講座，分別是中醫健康講座及防火講座，共吸引一百名參加者。活動特邀衛生局中醫健康文化宣傳大使陳醫師及消防局代表講解。 在中醫講座上，介紹春天調養脾胃的重要性，強調在新年佳節期間，長者應特別注意飲食，避免暴飲暴食，以減輕身體負擔。陳醫師還教授穴位按摩技巧和湯...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/99191772041801916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/86951772041801931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>松柏之家講解養生防火</p><p>工聯松柏之家日前舉辦兩場講座，分別是中醫健康講座及防火講座，共吸引一百名參加者。活動特邀衛生局中醫健康文化宣傳大使陳醫師及消防局代表講解。</p><p>在中醫講座上，介紹春天調養脾胃的重要性，強調在新年佳節期間，長者應特別注意飲食，避免暴飲暴食，以減輕身體負擔。陳醫師還教授穴位按摩技巧和湯水調理方法，幫助長者健康度過春節。</p><p>在防火講座，消防員介紹消防工作的多樣性，包括滅火、宣教及巡查等內容；強調若發生火警，保持冷靜是關鍵，並建議攜帶“逃生三寶”：手電筒、口罩和手機。逃生時，要避免使用電梯，彎低身體前行，確保視線暢通等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理大表彰長期服務優秀員工</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891294.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891294.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[理大表彰長期服務優秀員工 澳門理工大學日前舉行“長期服務獎暨優秀教學獎頒獎典禮”，向在理大服務滿十年、二十年及三十年的員工頒發“長期服務獎”，以及向獲獎教師頒發“線上教學優秀案例獎”。理大行政管理委員會成員、學術及行政單位主管，以及教職員工共二百多人出席。校長嚴肇基期盼全體教職員工繼續攜手前行，為理...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/47301772041758587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>理大表彰長期服務優秀員工</p><p>澳門理工大學日前舉行“長期服務獎暨優秀教學獎頒獎典禮”，向在理大服務滿十年、二十年及三十年的員工頒發“長期服務獎”，以及向獲獎教師頒發“線上教學優秀案例獎”。理大行政管理委員會成員、學術及行政單位主管，以及教職員工共二百多人出席。校長嚴肇基期盼全體教職員工繼續攜手前行，為理大及澳門高等教育發展貢獻力量。</p><p>其中，理大管理科學學院職員歐陽燕獲頒“三十年長期服務獎”，她指出很開心每年見證學生入學及畢業，感恩能與理大一同成長。理大人文及社會科學學院副教授張紅峰獲頒“線上教學優秀案例獎”，表示此獎項肯定教職員的付出與貢獻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理大項目躋高教亞洲大獎八強</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891295.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891295.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[理大項目躋高教亞洲大獎八強 澳門理工大學國際發展項目“MPU Connect”成功入選二○二六年度泰晤士高等教育亞洲大獎(THE Awards Asia 二○二六)年度國際戰略獎八強。緊扣理大打造“全球校園”的國際發展策略方針，“MPU Connect”項目以創新國際合作模式為導向，循四方向整合教育...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/33141772041758681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>理大項目躋高教亞洲大獎八強</p><p>澳門理工大學國際發展項目“MPU Connect”成功入選二○二六年度泰晤士高等教育亞洲大獎(THE Awards Asia 二○二六)年度國際戰略獎八強。緊扣理大打造“全球校園”的國際發展策略方針，“MPU Connect”項目以創新國際合作模式為導向，循四方向整合教育、科研與社會連結力量，包括人才培養、多方協作、社會共融及國際流動。依托澳門“中葡平台”優勢，發揮理大“中葡精準聯繫人”的角色，構建以中國和葡萄牙高等教育合作為核心，輻射至其它八個葡語國家及地區的國際夥伴網絡，並將有關合作模式拓展至全球網絡，匯聚世界各地優質教育資源與學習機會。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港大學澳生聯會續服務學子</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891296.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891296.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港大學澳生聯會續服務學子 第十六屆全港大學澳門學生聯會理事會交職典禮二月十五日在澳門駿菁活動中心舉行，全體理事會成員在第十五屆理事會和監事會代表，以及一眾嘉賓見證下宣誓就職。典禮上，第十六屆監事長譚貯文感謝教青局與社會各界過去一年的信任與大力支持，詳細報告過去一年的工作概況等。 新任理事長梁樂瑤表示...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/16051772041758775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>港大學澳生聯會續服務學子</p><p>第十六屆全港大學澳門學生聯會理事會交職典禮二月十五日在澳門駿菁活動中心舉行，全體理事會成員在第十五屆理事會和監事會代表，以及一眾嘉賓見證下宣誓就職。典禮上，第十六屆監事長譚貯文感謝教青局與社會各界過去一年的信任與大力支持，詳細報告過去一年的工作概況等。</p><p>新任理事長梁樂瑤表示，新一屆理事會將秉持承前啟後、力求進步的精神，緊扣宗旨，團結赴港就讀的澳門學子，提供更多元的發展機會，助力同學拓展人際網絡、豐富校園生活。</p><p>新一屆理事會承諾未來致力深化港澳交流及人才培養，持續協助澳生赴港升學，並為推動灣區人才培育工作注入強大動力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>雷鳴道迎春活動精彩紛呈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891297.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891297.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[雷鳴道迎春活動精彩紛呈 雷鳴道主教紀念學校日前舉辦新春節慶活動“駿馬奔騰迎新春”，讓學生深入體驗中華傳統文化的璀璨與魅力，感受濃厚的農曆新年氛圍。 是次設豐富的中國傳統文化體驗攤位，包括舞獅表演、中國古代服飾試穿體驗、書法、投壺及剪紙等攤位。在老師指導下，學生親歷從構思策劃到動手實現的全過程，鍛煉綜...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/90871772041758869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>雷鳴道迎春活動精彩紛呈</p><p>雷鳴道主教紀念學校日前舉辦新春節慶活動“駿馬奔騰迎新春”，讓學生深入體驗中華傳統文化的璀璨與魅力，感受濃厚的農曆新年氛圍。</p><p>是次設豐富的中國傳統文化體驗攤位，包括舞獅表演、中國古代服飾試穿體驗、書法、投壺及剪紙等攤位。在老師指導下，學生親歷從構思策劃到動手實現的全過程，鍛煉綜合能力外，更是次課堂知識與創意實踐的深度結合。</p><p>學校街舞隊應邀演出，搭配喜慶歌曲《恭喜發財》呈現活力街舞表演，巧妙融合傳統節慶氣氛與現代舞蹈元素。該校將持續致力於推廣中華文化教育，讓傳統文化在校園中薪火相傳。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>海星校友分享助規劃升學</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891298.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891298.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[海星校友分享助規劃升學 海星中學日前分別舉辦台灣及內地校友會升大分享會，邀請校友回校，與學弟妹交流升學歷程與大學生活。 其中，二月十日為內地場，現任北師香港浸會大學講師、北大優秀畢業生張青華以“大師兄”身份回校，勉勵學弟妹自信應對競爭。內地校友會幹事梁倩盈、劉正源分享選校選專業心得，麥智挺、黃瑋、劉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/78291772041758962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>海星校友分享助規劃升學</p><p>海星中學日前分別舉辦台灣及內地校友會升大分享會，邀請校友回校，與學弟妹交流升學歷程與大學生活。</p><p>其中，二月十日為內地場，現任北師香港浸會大學講師、北大優秀畢業生張青華以“大師兄”身份回校，勉勵學弟妹自信應對競爭。內地校友會幹事梁倩盈、劉正源分享選校選專業心得，麥智挺、黃瑋、劉紫怡等校友講解獎學金申請與面試技巧。</p><p>二月三日台灣場期間，台灣大學高曉峰鼓勵學弟妹選擇興趣方能長遠，分享出外升學的收穫與取捨；台北護理健康大學古樹雯、東吳大學黃文軒亦分享適應之道。該校將持續搭建交流平台，讓海星精神生生不息。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>勞小主題話劇宣安全意識</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891299.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891299.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[勞小主題話劇宣安全意識 為協助小學生建立正確的自我保護觀念，教青局及勞校中學附屬小學日前共同為三年級學生打造主題話劇活動，透過生動的戲劇形式傳授“NOT秘笈”。是次活動緊扣教青局強化青少年自我保護教育的工作方向，針對低年級學生認知特點，將No（拒絕）、Off（離開）、Tell（告訴）三大核心要點融入...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/76731772041759056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>勞小主題話劇宣安全意識</p><p>為協助小學生建立正確的自我保護觀念，教青局及勞校中學附屬小學日前共同為三年級學生打造主題話劇活動，透過生動的戲劇形式傳授“NOT秘笈”。是次活動緊扣教青局強化青少年自我保護教育的工作方向，針對低年級學生認知特點，將No（拒絕）、Off（離開）、Tell（告訴）三大核心要點融入經典童話改編的劇目中。並在演出間歇的互動環節，演員以情景提問形式考驗學生應對能力，引發踴躍搶答。</p><p>副主任陳禹表示，活動打破傳統教育模式局限，將自我保護知識轉化為學生易於吸收的內容。未來將持續推動家校社協同，讓安全意識在歡樂中深植童心。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>No Holds Barred——毫無限制</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891300.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891300.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[No Holds Barred——毫無限制 ** absolutely no limits, restrictions, or rules governing how people behave or compete ~~ 毫無限制／毫無拘束／不受約束／無拘無束／沒有規定／沒有禁忌；毫不留情；竭盡全...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/49361772041759166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>No Holds Barred——毫無限制</p><p>** absolutely no limits, restrictions, or rules governing how people behave or compete</p><p>~~ 毫無限制／毫無拘束／不受約束／無拘無束／沒有規定／沒有禁忌；毫不留情；竭盡全力</p><p>~~ without limits/restrictions/rules/bounds/restraints/regulations/taboos; gloves are off; death match</p><p>!! The phrase originates from the sport of wrestling, where a "hold" is a specific grappling technique used to control or subdue an opponent. A match with "no holds barred" is one where all types of holds are permitted.</p><p>這個表達源於摔角競技，其中“擒拿”指的是一種特定的擒拿技巧，用於控制或制服對手。一場“無擒拿限制”的比賽，允許使用所有類型的擒拿技巧。</p><p>The earliest known printed use of the phrase is from an 1892 newspaper article in the Manitoba Daily Free Press, which described a wrestling match with the conditions "no holds barred."</p><p>該短語最早的印刷版本出現在一八九二年《曼尼托巴每日自由報》的一篇文章中，該文章描述一場“無擒拿限制”的摔角比賽。</p><p>>> The election became a no-holds-barred mudslinging contest between the two candidates.</p><p>這場選舉演變成兩位候選人之間毫無保留的互相抹黑大戰。</p><p>學勤教育中心英語專科導師   李啟文  教 授</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>琴導遊培訓逾百人參與</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891301.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891301.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[琴導遊培訓逾百人參與 由澳門旅遊大學與橫琴粵澳深度合作區經濟發展局聯合主辦的“橫琴導遊培訓講解會”一月三十日在澳門旅遊大學舉行，以“港澳導遊在橫琴的發展新機遇——政策、培訓與職業前景”為主題，吸引超過一百名現職導遊、旅遊業從業人員及旅行社、景區管理機構代表參與。 會上，合作區經濟發展局代表重點解讀《...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/18241772041759259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>琴導遊培訓逾百人參與</p><p>由澳門旅遊大學與橫琴粵澳深度合作區經濟發展局聯合主辦的“橫琴導遊培訓講解會”一月三十日在澳門旅遊大學舉行，以“港澳導遊在橫琴的發展新機遇——政策、培訓與職業前景”為主題，吸引超過一百名現職導遊、旅遊業從業人員及旅行社、景區管理機構代表參與。</p><p>會上，合作區經濟發展局代表重點解讀《橫琴粵澳深度合作區文旅產業發展扶持辦法》（公開諮詢稿）中的核心支持措施。為幫助港澳導遊快速適應跨境執業需求，合作區旅遊主管部門同步推出年度橫琴港澳導遊執業能力提升專項培訓課程，學員完成培訓並通過考核後，將獲行業認可的橫琴導遊認證。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>英學者訪旅大分享文遺見解</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891302.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891302.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[英學者訪旅大分享文遺見解 世界知名的中國藝術與考古學權威、牛津大學教授潔西卡 · 羅森爵士(Professor Dame Jessica Rawson)二月五日到訪澳門旅遊大學，獲校長黃竹君熱情接待。 羅森曾任大英博物館東方古物部主任、牛津大學副校長，因東方研究貢獻卓越獲頒女爵士勳銜。她與旅大學者蓋...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/80021772041759353.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>英學者訪旅大分享文遺見解</p><p>世界知名的中國藝術與考古學權威、牛津大學教授潔西卡 · 羅森爵士(Professor Dame Jessica Rawson)二月五日到訪澳門旅遊大學，獲校長黃竹君熱情接待。</p><p>羅森曾任大英博物館東方古物部主任、牛津大學副校長，因東方研究貢獻卓越獲頒女爵士勳銜。她與旅大學者蓋伊 · 喬拉耶夫(Gai Jorayev)保持學術合作關係，是次旨在進一步深化雙方交流。期間，羅森分享對粵港澳大灣區文化遺產價值的深刻見解，對旅大開辦的文化遺產領域學位課程表示肯定，並與學生交流。在專人講解下，羅森亦實地考察澳門歷史城區及路環多處重要文化遺產。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科大學者獲小行星永久命名</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891303.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891303.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[科大學者獲小行星永久命名 國際天文聯合會小行星命名委員會近日發佈公告，因澳門科技大學月球與行星科學全國重點實驗室教授祝夢華在行星撞擊研究領域的傑出貢獻，決定將6283號小行星永久命名為“Menghuazhu”。 小行星命名是項崇高且嚴肅的國際榮譽，一旦命名，即成為該天體不可更改的永久名稱。祝夢華二○...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70181772041759447.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>科大學者獲小行星永久命名</p><p>國際天文聯合會小行星命名委員會近日發佈公告，因澳門科技大學月球與行星科學全國重點實驗室教授祝夢華在行星撞擊研究領域的傑出貢獻，決定將6283號小行星永久命名為“Menghuazhu”。</p><p>小行星命名是項崇高且嚴肅的國際榮譽，一旦命名，即成為該天體不可更改的永久名稱。祝夢華二○一○年在科大獲得博士學位，隨後留校任教，長期從事月球與行星科學研究，專長超高速撞擊動力學模擬與實驗，是行星撞擊領域的國際知名專家。</p><p>祝夢華在月球演化、內太陽系形成過程，以及類地行星早期演化等關鍵科學問題多次取得突破性進展，提出一系列重要觀點。去年獲國家青年科學基金項目A類（即原“國家傑青”）資助。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>逾千保送生了解內地升學</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891304.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891304.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[逾千保送生了解內地升學 由教育及青年發展局主辦、澳門中華新青年協會協辦的二○二五／二○二六學年保送生內地升學分享會日前於教業中學舉行，吸引逾千名獲內地高等院校錄取的保送生參加。 教青局副局長丁少雄、黃嘉祺，中聯辦教青部副部長李勇先、北京聯絡部副部長張屹峰，澳門中華新青年協會理事長黃滋才、澳門天主教學...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/6011772041759587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>逾千保送生了解內地升學</p><p>由教育及青年發展局主辦、澳門中華新青年協會協辦的二○二五／二○二六學年保送生內地升學分享會日前於教業中學舉行，吸引逾千名獲內地高等院校錄取的保送生參加。</p><p>教青局副局長丁少雄、黃嘉祺，中聯辦教青部副部長李勇先、北京聯絡部副部長張屹峰，澳門中華新青年協會理事長黃滋才、澳門天主教學校聯會會長周伯輝、澳門高等教育發展促進會監事長仲偉合、澳門中華教育會副理事長江超育及澳門公職教育協會理事長香梅主禮。</p><p>分享會設不同主題講座和圖文包，讓學生掌握赴內地升學的注意事項，亦有來自十六個省市共五十六所內地高等院校的八十名師兄師姐與保送生交流及互動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>亞太年會澳大談教育實踐</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891306.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891306.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[亞太年會澳大談教育實踐 澳門大學校長宋永華日前到香港參加亞太國際教育協會年會暨展覽，深度參與國際高等教育交流與合作探討。 是次年會的校長論壇以“在全球風險時代構建韌性與信任”為主題，宋永華受邀參加校長對話環節，在“未來導向的教育：培養應對變革世界的學生”專題研討中，分享澳大應對全球變局的教育探索與實...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/36331772041759712.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>亞太年會澳大談教育實踐</p><p>澳門大學校長宋永華日前到香港參加亞太國際教育協會年會暨展覽，深度參與國際高等教育交流與合作探討。</p><p>是次年會的校長論壇以“在全球風險時代構建韌性與信任”為主題，宋永華受邀參加校長對話環節，在“未來導向的教育：培養應對變革世界的學生”專題研討中，分享澳大應對全球變局的教育探索與實踐。他指出，當今世界科技變革加速、全球不確定性攀升，以及不實資訊泛濫，大學作為人才培育與知識創新的重要載體，必須打破學院與科系壁壘，以跨領域整合為根本途徑，推動教育體系系統性改革，這是培養能應對複雜全球變化及推動未來創新人才的關鍵所在。展會現場，澳大全球事務總監王春明亦發表專題講演。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科大頒七人榮譽博士學位</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891307.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891307.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[科大頒七人榮譽博士學位 澳門科技大學將向七位傑出人士頒授二○二六年榮譽博士學位，表彰增加文化交流，推動文學、歷史學及社會科學發展，促進科技創新與科研教育進步，助力人類健康與醫藥事業發展等所作出的貢獻。 七人分別為陳十一、馮驥才、克日什托夫 · 帕爾切夫斯基(Krzysztof PALCZEWSKI)...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/92271772041759822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>科大頒七人榮譽博士學位</p><p>澳門科技大學將向七位傑出人士頒授二○二六年榮譽博士學位，表彰增加文化交流，推動文學、歷史學及社會科學發展，促進科技創新與科研教育進步，助力人類健康與醫藥事業發展等所作出的貢獻。</p><p>七人分別為陳十一、馮驥才、克日什托夫 · 帕爾切夫斯基(Krzysztof PALCZEWSKI)、盧煜明、錢乘旦、唐本忠、楊榮文。其中，陳十一是國際知名力學家、物理學家，中國科學院院士，現任寧波東方理工大學校長。錢乘旦是中國世界史學科最具影響力的學者之一，自二○○三年起，長期在澳門科技大學兼職工作。</p><p>頒授典禮將於三月二十七日大學二十六周年校慶當天舉行。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>京澳聯訪澳基會深化交流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891308.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891308.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[京澳聯訪澳基會深化交流 北京（高校）澳門學生聯合會一行日前在理事長王梓皓帶領下拜訪澳門基金會行政委員會主席吳志良，圍繞會務、青年服務及未來發展深入交流，凝聚共識。王梓皓表示，該會將以京澳聯動為定位，推動實習計劃、企業參訪、生涯指導等服務，舉辦文化節、創新創業比賽、粵語歌唱比賽及運動會等活動，並組織絲...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/20631772041759931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>京澳聯訪澳基會深化交流</p><p>北京（高校）澳門學生聯合會一行日前在理事長王梓皓帶領下拜訪澳門基金會行政委員會主席吳志良，圍繞會務、青年服務及未來發展深入交流，凝聚共識。王梓皓表示，該會將以京澳聯動為定位，推動實習計劃、企業參訪、生涯指導等服務，舉辦文化節、創新創業比賽、粵語歌唱比賽及運動會等活動，並組織絲綢之路沿線城市交流，引導青年認識國家歷史文化、厚植家國情懷，為民族復興貢獻青春力量。</p><p>吳志良期望京澳聯緊跟社會節奏，精準對接青年成長需求，聚焦青年就業、競爭力等核心痛點，精準賦能，為青年創造更多優質發展機遇。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>教育會赴粵感受客家文化</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891310.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891310.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[教育會赴粵感受客家文化 澳門中華教育會組織會長、理監事及部委共七十人，二月二十日至二十二日前往廣東梅州、河源，展開新春客家文化聯誼之旅。本次由黎世祺任團長，鄭杰釗、何少金、岑耀昌任副團長，黃毅紅任秘書長。此次行程緊扣客家文化特色，團隊參觀中國客家博物館，深入了解客家人五次大規模遷徙的歷史過程，亦漫步...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/20051772041760041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>教育會赴粵感受客家文化</p><p>澳門中華教育會組織會長、理監事及部委共七十人，二月二十日至二十二日前往廣東梅州、河源，展開新春客家文化聯誼之旅。本次由黎世祺任團長，鄭杰釗、何少金、岑耀昌任副團長，黃毅紅任秘書長。此次行程緊扣客家文化特色，團隊參觀中國客家博物館，深入了解客家人五次大規模遷徙的歷史過程，亦漫步陰那山櫻花園，遊覽雁南飛茶田、橋溪古韻，並泛舟河源萬綠湖，全程深刻體會客家文化的深厚底蘊與獨特魅力。</p><p>澳門中華教育會副會長黎世祺期望，大家以此次活動為契機，堅守愛國愛澳的初心，齊心協力深耕澳門教育事業，為培養愛國愛澳人才、推動澳門教育事業高品質發展貢獻更多力量。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>培華參演少兒春晚獲獎</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891312.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891312.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[培華參演少兒春晚獲獎 培華中學師生日前獲邀參加由全國少兒春晚組委會聯合多家單位主辦的“二○二六少年中國全國少兒春節聯歡晚會”錄製活動，小學舞蹈隊與中小學合唱團傾情演繹歌舞節目“最美的太陽”。 同學以純真的表演和飽滿的熱情，贏得現場掌聲，並獲組委會頒發的“優秀小演員”獎項。經現場評審，培華獲評“優秀節...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/75831772041760212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>培華參演少兒春晚獲獎</p><p>培華中學師生日前獲邀參加由全國少兒春晚組委會聯合多家單位主辦的“二○二六少年中國全國少兒春節聯歡晚會”錄製活動，小學舞蹈隊與中小學合唱團傾情演繹歌舞節目“最美的太陽”。</p><p>同學以純真的表演和飽滿的熱情，贏得現場掌聲，並獲組委會頒發的“優秀小演員”獎項。經現場評審，培華獲評“優秀節目選送單位”的稱號；老師蔡曉善、周曉晴及鄭素芬獲頒“最佳編導老師”獎項。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>濠小系列活動迎新春</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891313.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891313.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[濠小系列活動迎新春 濠江中學附屬小學為弘揚中華優秀傳統文化，深入落實勞動教育理念，緊扣農曆新年“掃塵除舊、辭舊迎新”的傳統習俗，日前組織全校師生、榮休教師、校友及家長代表，聯合開展中華傳統文化主題校園大掃除及迎春接福系列實踐活動。 期間，大家分工合作，以實際行動淨化及美化校園環境。另外，校園內揮春書...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/44091772041760322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>濠小系列活動迎新春</p><p>濠江中學附屬小學為弘揚中華優秀傳統文化，深入落實勞動教育理念，緊扣農曆新年“掃塵除舊、辭舊迎新”的傳統習俗，日前組織全校師生、榮休教師、校友及家長代表，聯合開展中華傳統文化主題校園大掃除及迎春接福系列實踐活動。</p><p>期間，大家分工合作，以實際行動淨化及美化校園環境。另外，校園內揮春書寫專區喜氣洋洋，榮休教師、校友、家長與師生齊聚一堂，揮毫書寫春聯與福字。同時，品德與公民科組結合語文科組開展傳統美食製作體驗。在老師細心指導下，同學親手製作麻糍。完成後，同學們開心分享勞動成果，盡享濃濃新春氛圍。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婦聯婦女節酒會特首提四希望</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891305.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891305.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[婦聯婦女節酒會特首提四希望 劉金玲冀續領巾幗社會國際舞台放光彩 【本報消息】婦聯總會昨舉行“慶祝‘三 · 八’國際婦女節酒會”，行政長官岑浩輝，中央駐澳機構領導以及特區政府官員應邀出席。岑浩輝對婦聯提四點希望。 婦聯慶祝“三 · 八”酒會昨日下午三時假萬豪軒酒家二樓宴會廳舉行，岑浩輝，全國政協副主席...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/30921772041759650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/68331772041759666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/8511772041759666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>婦聯婦女節酒會特首提四希望</p><p>劉金玲冀續領巾幗社會國際舞台放光彩</p><p>【本報消息】婦聯總會昨舉行“慶祝‘三 · 八’國際婦女節酒會”，行政長官岑浩輝，中央駐澳機構領導以及特區政府官員應邀出席。岑浩輝對婦聯提四點希望。</p><p>婦聯慶祝“三 · 八”酒會昨日下午三時假萬豪軒酒家二樓宴會廳舉行，岑浩輝，全國政協副主席何厚鏵，中聯辦主任鄭新聰，外交公署特派員卞立新，解放軍駐澳部隊副司令員戴勁松，立法會主席張永春，在婦聯永遠會長賀定一、會長劉金玲、理事長袁小菱陪同下主禮及祝酒。</p><p>冀婦聯增強大局意識</p><p>岑浩輝致詞向澳門婦女致以節日問候，並讚揚澳門婦聯是團結、聯合、引領廣大澳門婦女的重要愛國愛澳團體，是澳門特區管治力量的重要組成部分。自成立以來，婦聯始終緊扣國家和澳門特區發展的時代主題和任務，以服務澳門廣大婦女和居民為根本宗旨，為澳門特區婦女事業的發展作出了卓越貢獻。</p><p>面對新形勢、新任務，為進一步做好澳門特區婦女工作，他提出四點希望，一是希望婦聯增強大局意識，深入貫徹落實習近平主席關於澳門特區的系列重要講話精神和關於婦女兒童工作的重要論述，並圍繞澳門“三五”規劃編制，就婦女、兒童及家庭領域積極建言獻策。</p><p>二是弘揚愛國愛澳傳統，加強自身建設與青年人才培養，做實公共服務，支持特區依法施政。三是創新工作方法，切實發揮好對婦女界的團結和引領作用，在新媒體時代加強價值引領，倡導正確家庭觀與生育觀，促進社會和諧。四是站高望遠、務實作為，積極參與國際及區域婦女事務合作，融入大灣區及“一帶一路”建設，講好澳門與中國故事。</p><p>團結婦女撑“半邊天”</p><p>婦聯會長劉金玲表示，將團結各界婦女，進一步發揮“半邊天”作用，在推動經濟適度多元、參與粵港澳大灣區建設中展現巾幗力量，共同譜寫“一國兩制”成功實踐新篇章。</p><p>劉金玲表示，澳門回歸以來，婦女地位顯著提升，兩性平等情況位居世界前列。婦聯總會作為婦女界領頭羊，秉持“關心婦幼，服務社群”宗旨，發揮橋樑紐帶作用，着力維護婦女合法權益，助力婦女在專業領域、社會治理及國際舞台綻放光彩。過去一年，婦聯參與立法會選舉並取得議席，舉辦紀念北京世婦會三十周年及婦聯成立七十五周年系列活動，推動婦女事業高質量發展。</p><p>建生育友好型社會</p><p>她說，今年是國家“十五五”規劃與澳門“三五”規劃開局之年。婦聯將從三方面着力，一是強化思想引領，高舉愛國愛澳旗幟，支持特區政府依法施政，築牢愛國愛澳社會基礎；二是發揮婦女作用，推動婦女增強競爭力，高質量參與橫琴粵澳深度合作區建設，以婦女所長服務國家與澳門所需；三是優化婦幼服務，完善權益保障，推動構建生育友好型社會與兒童友好型城市，提升居民獲得感與安全感。</p><p>會上，主禮嘉賓向與會者祝酒，由婦聯理事長袁小菱致祝酒詞。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岑：推婦女事業高質量發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891309.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891309.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[岑：推婦女事業高質量發展 【本報消息】在“慶祝‘三 · 八’國際婦女節酒會”上，行政長官岑浩輝代表澳門特區政府向廣大澳門婦女同胞致以美好祝福。 參政議政範圍擴大 岑浩輝表示，去年十月，全球婦女峰會在北京成功舉辦，習近平主席發表重要講話，為全球婦女事業的發展指明了方向，也為澳門特區婦女事業的發展提供根...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/77311772041759931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>岑：推婦女事業高質量發展</p><p>【本報消息】在“慶祝‘三 · 八’國際婦女節酒會”上，行政長官岑浩輝代表澳門特區政府向廣大澳門婦女同胞致以美好祝福。</p><p>參政議政範圍擴大</p><p>岑浩輝表示，去年十月，全球婦女峰會在北京成功舉辦，習近平主席發表重要講話，為全球婦女事業的發展指明了方向，也為澳門特區婦女事業的發展提供根本指引。婦女事業是澳門“一國兩制”偉大事業的重要組成部分。回歸祖國以來，澳門婦女事業迎來大發展、大繁榮的重要時期。廣大婦女依法享有的各項權利得到切實保障；參政議政的範圍不斷擴大；受教育程度、勞動參與率持續提升；婦女廣泛平等分享社會經濟發展成果，在醫療、法律、金融等專業領域的就業機會不斷增加，向上流動的渠道不斷拓寬。澳門兩性平等狀況一直位於世界前列。澳門婦女事業的發展成就充分彰顯“一國兩制”制度的巨大優勢，為推動全球婦女事業的發展提供澳門經驗、貢獻澳門智慧。</p><p>保障婦女合法權益</p><p>他說，今屆政府高度重視婦女事業的發展，貫徹精準扶助、政策傾斜、資源下沉的方針，有針對性加強對婦女兒童群體的支持，推出“育兒津貼計劃”，二〇二五年受惠人數約一萬五千人，支出約二點七三億元；調升出生津貼金額至六千五百元；實施“醫學輔助生殖補助計劃”，建立孕產婦健康管理平台；完成《二〇二六至二〇三〇年托兒服務發展方案》，制訂第二個“澳門婦女發展目標”，致力為進一步做好婦女工作奠定更加堅實的基礎。</p><p>展望未來，特區政府將一如既往攜手包括婦聯在內的社會各界加大力度支持澳門婦女事業的發展，切實保障婦女的各項合法權益，加強對婦幼群體的資源傾斜和投入，為廣大婦女的發展創造更加平等、包容、尊重的社會環境，推動澳門特區婦女事業高質量發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>樂韻悠揚大三巴元宵上演</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891311.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891311.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[樂韻悠揚大三巴元宵上演 【本報消息】文化局訊：由文化局主辦、澳門樂團有限公司承辦的“樂韻悠揚大三巴”元宵節音樂會，將於三月三日傍晚六時及七時在世界遺產景點大三巴牌坊上演，由澳門中樂團演繹多首充滿節慶氣氛的中樂名曲與流行作品，與觀眾歡度元宵佳節。音樂會免費入場，觀眾需遵從現場指示安排入座。 元宵節音樂...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>樂韻悠揚大三巴元宵上演</p><p>【本報消息】文化局訊：由文化局主辦、澳門樂團有限公司承辦的“樂韻悠揚大三巴”元宵節音樂會，將於三月三日傍晚六時及七時在世界遺產景點大三巴牌坊上演，由澳門中樂團演繹多首充滿節慶氣氛的中樂名曲與流行作品，與觀眾歡度元宵佳節。音樂會免費入場，觀眾需遵從現場指示安排入座。</p><p>元宵節音樂會由澳門中樂團駐團指揮廖元鈺執棒，將演繹多首應節樂曲，包括充滿新春熱鬧氣氛的《歡慶序曲》《上春山》《駿馬奔馳》，配合元宵節團圓氣氛的《正月——元宵》，以及影視主題曲《天命最高》等，在世遺美景下與樂迷歡度佳節。</p><p>音樂會每場演出為三十分鐘，為保障現場觀眾安全，主辦單位將於演出當天在指定區域實行人流控制措施，當達到限定人數，將不能進入劃定區域；倘演出遇有下雨或雷暴等天氣情況需取消，請觀眾留意及需遵從現場指示安排。演出當天下午五時至八時，大三巴斜巷將實施臨時管制措施，只有特許車輛及校巴可以通行，敬請留意。</p><p>觀眾除親臨現場觀賞演出外，亦可透過Facebook專頁“IC Art 藝文棧”、“澳門中樂團Macao Chinese Orchestra”、微信公眾號“澳門特區文化局”、“澳門文化局IC”及“澳門中樂團OCHM”等平台觀看直播。</p><p>活動資訊可瀏覽文化局網頁www.icm.gov.mo、澳門活動網“享澳門”及相關網上平台。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>珠企海關緊守崗位保澳供應</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891314.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891314.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春節逾二千八噸鮮活食品經拱北輸港澳 珠企海關緊守崗位保澳供應 【本報消息】“春節期間訂單特別多，基本每天都加班。”周金宏翻看手裡的供貨清單說。作為珠海隆盛水產品有限公司的經理，這個春節他和工人們一起度過。二月二十五日年初九，天未亮，加工配送中心內熱火朝天，分揀、稱重、打包，新鮮捕撈的水產品快速完成加...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/51601772041760509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/76361772041760509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春節逾二千八噸鮮活食品經拱北輸港澳</p><p>珠企海關緊守崗位保澳供應</p><p>【本報消息】“春節期間訂單特別多，基本每天都加班。”周金宏翻看手裡的供貨清單說。作為珠海隆盛水產品有限公司的經理，這個春節他和工人們一起度過。二月二十五日年初九，天未亮，加工配送中心內熱火朝天，分揀、稱重、打包，新鮮捕撈的水產品快速完成加工、裝運，等待出境運往澳門。</p><p>“過年的時候，大灣區居民‘吃大餐’必備魚蝦蟹，南美白對蝦、石斑魚、青蟹這些品種需求量都在增加，預計二月份供應量環比將增長兩到三成。”周金宏算了筆賬。</p><p>這僅是港澳民生保供鏈條上的一個節點。就在春節前，珠海農控萬天供港澳水產有限公司順利開展首次供港澳業務，首批水產品從珠海上沖裝車發運，經港珠澳大橋發往香港市場。如今，拱北海關所屬香洲海關轄區內，十家重點企業馬力全開，水產、蔬菜、水果等鮮活產品正源源不斷匯向港澳。</p><p>做好查驗助暢順通關</p><p>“過年我們更得守在這兒，保障供港澳民生物資通關順暢、不斷檔。”香洲海關查檢科副科長丘晨回顧假期，很是充實。“大年初一擬制證書，大年初二現場查驗……”這是丘晨在他鄉度過的第十個春節，她和同事們提前做好準備，圍繞節前企業生產和出貨特點，加強風險監測和質量安全監管，同時主動對接企業需求，針對春節期間出貨集中的情況，合理安排查驗和通關流程。</p><p>“要想通得又好又快，我們必須把好每一道關。”丘晨說話間，滿載鮮活產品的跨境貨車正經拱北口岸駛向澳門。</p><p>據統計，春節假期期間（二月十五日至二月二十三日），拱北海關共監管水果、蔬菜、食用水生動物等供港澳鮮活農食產品超二千八百噸。</p><p>（郭勝男／文）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891315.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891315.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新聞特搜 長假過後莫焦慮 調整身心求應對 △新春假期結束，重回工作崗位，若出現情緒低落，可能是節後綜合症“作祟”。這是人們長假後出現的生理或心理失衡狀態，主要表現為精神不振、工作效率低下、焦慮、睡眠紊亂及胃腸不適等症狀，多數由於假期作息不定時、暴飲暴食等引發。 有建議指，該症狀為假期與工作之間的“過...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新聞特搜</p><p>長假過後莫焦慮</p><p>調整身心求應對</p><p>△新春假期結束，重回工作崗位，若出現情緒低落，可能是節後綜合症“作祟”。這是人們長假後出現的生理或心理失衡狀態，主要表現為精神不振、工作效率低下、焦慮、睡眠紊亂及胃腸不適等症狀，多數由於假期作息不定時、暴飲暴食等引發。</p><p>有建議指，該症狀為假期與工作之間的“過渡小插曲”，是身體和心理適應節奏切換的正常反應，不必過度焦慮。只要循序漸進調整作息、飲食和心態，不適很快會過去。但如果疲勞乏力、情緒低落、睡眠紊亂等症狀持續超過一周仍未緩解，甚至影響正常工作和生活，建議及時停下腳步，調整狀態，必要時諮詢專業人士。</p><p>魚目混珠現新招</p><p>嚴測金飾咪講笑</p><p>△近日鄰近地區接連發生“金包銀”假冒足金飾品詐騙案件，為避免有關犯罪手法蔓延本澳，司警局提醒從事黃金回收及當押業務的商戶提高警覺，加強防範。</p><p>騙徒一般使用外層為足金、內層摻雜銀或其他廉價金屬的飾品冒充真金，趁商戶未有仔細檢測時快速完成交易。對此，業界在收當或回收金飾時，切勿單憑外觀、經驗或信任省略驗金程序，必須使用專業儀器進行多重檢測，謹慎核實。</p><p>如遇可疑交易，應詳細記錄對方資料，發現懷疑詐騙，立即停止交易並報警。居民同樣要提高警惕，購買金飾應選擇信譽良好的實體商戶，保留購物單據，切勿貪圖便宜向來歷不明人士低價購金，以免蒙受損失。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>男外僱疑墮色情騙局失八萬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891316.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891316.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[男外僱疑墮色情騙局失八萬 【本報消息】一名年青男外僱去年十二月初疑墮網上色情騙局，至近日懷疑受騙，向司警報案追究，報稱合共損失八萬六千元人民幣。 去年十二月八日，事主在網上社交聊天軟件發現一個可提供性服務的廣告，便按指示聯絡發帖者，獲回覆指須完成網上遊戲，才能安排性服務予事主，發帖者隨即傳來一個連結...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>男外僱疑墮色情騙局失八萬</p><p>【本報消息】一名年青男外僱去年十二月初疑墮網上色情騙局，至近日懷疑受騙，向司警報案追究，報稱合共損失八萬六千元人民幣。</p><p>去年十二月八日，事主在網上社交聊天軟件發現一個可提供性服務的廣告，便按指示聯絡發帖者，獲回覆指須完成網上遊戲，才能安排性服務予事主，發帖者隨即傳來一個連結予事主，要求入內充值二千元人民幣。</p><p>事主照辦後，發帖者指因其操作錯誤，系統已“凍結”帳戶而未能操作，要求事主再次存入款項才能退款。事主不虞有詐，在去年十二月中旬至今年二月八日，共十多次向有關帳戶充值合共八萬四千元人民幣。但事主充值後亦未能退回分毫，懷疑受騙，本月二十日向司警報案追究。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>男子信用卡遭盜刷逾四千</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891317.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891317.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[男子信用卡遭盜刷逾四千 【本報消息】一名本地中年男子疑被盜用信用卡消費，折合約四千四百四十澳門元，暫未有人被捕。 事主報稱本月十八日下午六點三十分，手機突然收到多條銀行簽賬通知短信，指其持有的信用卡在海外有多筆簽賬紀錄，消費金額合共為四千四百四十澳門元。 由於受害人一直身處港澳，沒有使用信用卡簽賬消...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>男子信用卡遭盜刷逾四千</p><p>【本報消息】一名本地中年男子疑被盜用信用卡消費，折合約四千四百四十澳門元，暫未有人被捕。</p><p>事主報稱本月十八日下午六點三十分，手機突然收到多條銀行簽賬通知短信，指其持有的信用卡在海外有多筆簽賬紀錄，消費金額合共為四千四百四十澳門元。</p><p>由於受害人一直身處港澳，沒有使用信用卡簽賬消費，懷疑卡被盜用，本月二十四日中午向司警報案處理。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>女子網遊帳戶遭入侵失二萬四</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891318.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891318.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[信用卡疑被盜用充值 女子網遊帳戶遭入侵失二萬四 【本報消息】一名本地中年女子日前疑被盜用信用卡資料消費，更遭入侵其網上賭博遊戲帳戶，轉走戶口內的金錢，向司警報案，報稱損失折合兩萬四千澳門元。司警接手調查。 去年十一月底，事主透過信用卡購買一個網上賭博遊戲並開設帳戶。至本月十九日傍晚約六時四十三分，事...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>信用卡疑被盜用充值</p><p>女子網遊帳戶遭入侵失二萬四</p><p>【本報消息】一名本地中年女子日前疑被盜用信用卡資料消費，更遭入侵其網上賭博遊戲帳戶，轉走戶口內的金錢，向司警報案，報稱損失折合兩萬四千澳門元。司警接手調查。</p><p>去年十一月底，事主透過信用卡購買一個網上賭博遊戲並開設帳戶。至本月十九日傍晚約六時四十三分，事主手機收到兩個折合兩萬二千六百二十六澳門元的消費短訊，相關消費均在其網上賭博遊戲帳戶充值，但事主並沒有進行相關充值。</p><p>隨後，事主發現該賭博帳戶多次遭人轉走折合兩萬四千澳門元，因懷疑有不法之徒盜用其信用卡資料並入侵賭博帳戶，本月二十一日向司警報案。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>警查車揭本地男醉駕法辦</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891319.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891319.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[警查車揭本地男醉駕法辦 【本報消息】本地男子涉嫌醉酒駕駛，前日凌晨被查車的治安警揭發拘捕，案件移送檢察院偵辦。 涉“醉駕”被捕本地男子姓葉，三十餘歲，報稱司機。 前日凌晨，治安警在賈伯樂提督圓形地查車，凌晨約四時截查由葉某駕駛的汽車時，發現其滿身酒氣，懷疑涉及“醉駕”。經檢測，證實葉某體內酒精含量為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>警查車揭本地男醉駕法辦</p><p>【本報消息】本地男子涉嫌醉酒駕駛，前日凌晨被查車的治安警揭發拘捕，案件移送檢察院偵辦。</p><p>涉“醉駕”被捕本地男子姓葉，三十餘歲，報稱司機。</p><p>前日凌晨，治安警在賈伯樂提督圓形地查車，凌晨約四時截查由葉某駕駛的汽車時，發現其滿身酒氣，懷疑涉及“醉駕”。經檢測，證實葉某體內酒精含量為一點六克／升。經查問，葉某供稱當日凌晨約二時在新口岸一酒吧消遣時曾經飲酒。警員以涉嫌“醉駕”將其拘捕並起訴。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>兩女子被釣魚短信騙三萬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891320.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891320.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[兩女子被釣魚短信騙三萬 【本報消息】近日再有兩名居民墮假冒銀行釣魚短信騙局，填寫個人及信用卡資料後，被盜刷合共三萬澳門元。司警跟進調查，暫無人被捕。 兩名事主為本地中年女子，均在前日下午二時許收到假冒銀行短信，內容顯示可退回去年的信用卡費用，事主點擊附帶連結，彈出一個與銀行相似的網頁，按要求填寫個人...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>兩女子被釣魚短信騙三萬</p><p>【本報消息】近日再有兩名居民墮假冒銀行釣魚短信騙局，填寫個人及信用卡資料後，被盜刷合共三萬澳門元。司警跟進調查，暫無人被捕。</p><p>兩名事主為本地中年女子，均在前日下午二時許收到假冒銀行短信，內容顯示可退回去年的信用卡費用，事主點擊附帶連結，彈出一個與銀行相似的網頁，按要求填寫個人資料、信用卡密碼及驗證碼等。</p><p>等候結果期間，兩事主手機收到信用卡境外消費韓圜的提示，折合均為一萬五千澳門元，隨即致電銀行了解，懷疑信用卡資料外洩並遭人盜刷。</p><p>二人前日先後到司警局報案求助。案件仍待跟進。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>街總家社去年服務百四萬人次</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891321.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891321.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[開拓多元活動    增家庭幸福感 街總家社去年服務百四萬人次 街總屬下九間家庭及社區中心致力為本澳居民提供家庭及社區等服務，去年透過不同形式的家庭生活教育活動和宣傳，舉辦逾一萬二千場講座、小組、工作坊及班組等，旨為提高居民家庭幸福感。同時，共接獲逾十三萬一千四百次諮詢，處理逾九百宗個案，總服務一百四...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/61621772041760869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/82331772041760869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/11441772041760869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/77701772041760869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/82521772041760869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/30861772041760869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>開拓多元活動    增家庭幸福感</p><p>街總家社去年服務百四萬人次</p><p>街總屬下九間家庭及社區中心致力為本澳居民提供家庭及社區等服務，去年透過不同形式的家庭生活教育活動和宣傳，舉辦逾一萬二千場講座、小組、工作坊及班組等，旨為提高居民家庭幸福感。同時，共接獲逾十三萬一千四百次諮詢，處理逾九百宗個案，總服務一百四十五萬三千多人次，整體服務與二四年相比均有上升。今年，各中心着重社區內的核心家庭、跨代家庭及離異家庭開展服務，注入更多家庭生活教育元素，如家事共享、家事分擔等不同主題，致力與社區居民共建和諧家園。</p><p>在澳門，《家庭政策綱要法》確立家庭為社會基本要素的地位，旨在透過政府與民間合作，推展個人及家庭的福祉、保障家庭權利等責任。隨着社會持續發展，本澳家庭結構及生活習慣同步改變，並面臨新的問題及挑戰。家庭是社會和諧穩定的基石，亦是社會組成的重要部分。和諧家庭是指家庭成員之間在情感、經濟等方面相互支持，平等尊重、和睦相處、責任共擔等的良好家庭形態，故營造和諧穩定的家庭是支持社會持續發展的重要一環。</p><p>為此，街坊總會家庭及社區中心近年不斷優化、探索和規劃不同形式的家庭服務模式，各中心開展關於親職教育、婚姻關係、兒童性教育、家庭事務管理等不同主題活動，面向整個社區不同居民，不論家中長輩，又或親子幼兒，期望能覆蓋所有家庭成員，為建設和諧家園作貢獻。</p><p>資格認證   提升專業</p><p>為更好開展家庭生活教育活動，街坊總會家庭及社區中心於去年開展兩項服務規劃，嘗試探索新的服務方式，分別以積木為本及6A品格教育TM理念，規劃家庭生活教育活動。</p><p>故此，街坊總會組織及推派中心專業同事學習相關技術應用和培訓課程，經歷一段時間的學習及練習，中心專業同事已分別完成六色積木及得寶®遊戲箱(Six Bricks Level 3 and DUPLO® Play Box Level 1 & 2 Certified Practitioner)的證書課程並取得相關資格，可在各家庭及社區中心開展以積木為本的相關活動。</p><p>六色積木引導師</p><p>此外，為提升和深化積木為本的活動技巧，街坊總會推薦兩位主任黃志恆、許騰峰，到上海參加第二屆六色積木官方認證引導師課程，成為六色積木官方認證引導師，可教授使用六色積木。目前，街坊總會共有三位六色積木官方認證引導師，為街坊總會家庭及社區中心推動以積木為本的服務提供堅實基礎。</p><p>6A品格教育講師</p><p>除六色積木外，亦推薦主任黃美慧參加“6A品格教育TM”認證講師培訓課程，透過課堂上探討家庭管教模式與兒童成長關係、現場家庭教育講座觀摩及模擬講座體驗活動，學習如何有效地推行“6A品格教育TM”的正向親子模式。現時，街坊總會共有三位“6A品格教育TM”認證講師。</p><p>未來，街坊總會將善用人才資源，做好服務規劃和活動整合，融入六色積木為本和“6A品格教育TM”，以更好開展家庭生活教育活動，帶給本澳家庭新的學習和體驗。</p><p>玩中學   樂探索</p><p>街坊總會家庭及社區中心整個服務團隊相信，玩樂是人類大腦最喜歡的學習形式。研究表明，玩樂是培養兒童成為終身學習者最重要的一種方式。玩樂使我們能夠探索、練習並嘗試應對現實世界中的挑戰。諸如解決問題、創造力、同理心、溝通能力和團隊合作等技能都以玩樂為基礎。</p><p>當孩子透過玩樂學習時，會受到融入活動中的滿足感所刺激，這種滿足感符合他們的興趣和富有挑戰性。這意味着孩子會感到快樂，積極地投入到活動中，勇於冒險和嘗試，提出想法和問題，創造事物並解決問題。</p><p>透過玩樂學習，不必受限於“學甚麼”或“在哪裡學”。因此，藉運用六色積木及得寶®遊戲箱促使學習發生，可從“玩”中體驗學習，促進兒童及青少年全人發展。</p><p>家長參與更親密</p><p>家長的參與同樣重要。在中心專業同事帶領下，家長的參與、和子女的遊戲互動，可促進互相學習，協助家庭提升親子教養知識、溝通技巧、對子女的同理心和理解，有助促進親子關係。再配合“6A品格教育TM”活動，為家長提供有效的指導框架，在培育孩子品格的同時，建立親密家庭關係，促進孩子全面發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港澳辦新址完善功能佈局</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891322.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891322.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港澳駐京記者新春聯誼 港澳辦新址完善功能佈局 【本報駐北京記者王維二十五日電】港澳駐京記者新春聯誼活動廿五日下午在北京中共中央港澳工作辦公室、國務院港澳事務辦公室新辦公樓舉行。逾三十名港澳駐京記者歡聚交流，共迎新春。 中共中央港澳工作辦公室、國務院港澳事務辦公室新辦公樓地址位於北京市西城區前門西大街...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/24521772041761525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/29171772041761525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>港澳駐京記者新春聯誼</p><p>港澳辦新址完善功能佈局</p><p>【本報駐北京記者王維二十五日電】港澳駐京記者新春聯誼活動廿五日下午在北京中共中央港澳工作辦公室、國務院港澳事務辦公室新辦公樓舉行。逾三十名港澳駐京記者歡聚交流，共迎新春。</p><p>中共中央港澳工作辦公室、國務院港澳事務辦公室新辦公樓地址位於北京市西城區前門西大街一○九號。據工作人員介紹，大樓原為北京市教委辦公樓，二四年經黨中央批准調撥給中央港澳辦使用。大樓位於首都核心區，距天安門廣場一千七百米，地上八層、地下兩層。改造工程於去年一月二十日啟動，十二月十八日竣工，歷時十一個月，重點圍繞安全、環境與消防三方面提升。</p><p>各處充滿港澳元素</p><p>走進新辦公大樓，隨處可見裝修中融入大量港澳元素，如大門和遮雨棚雕刻紫荊花與蓮花圖案，並設有“蓮花廳”與“紫金廳”。大堂地板與立柱利舊使用，體現“過緊日子”理念。新增多功能廳配備視頻會議系統，可用於新聞發佈及遠程會議，大幅改善辦公條件。</p><p>新辦公大樓莊重、現代、智能的辦公環境給記者們留下深刻印象。大家不時駐足觀看，拍照記錄，了解大樓功能佈局。</p><p>觀看大型民族舞劇</p><p>隨後，記者們前往國家大劇院，共同欣賞由中國歌劇舞劇院出演的大型民族舞劇《孔子》。該舞劇由“序問”、“亂世”、“絕糧”、“大同”、“仁殤”、“尾聲樂”構成。劇情從參政進諫，周遊列國，危困絕糧，弦歌幽蘭，晚年歸魯，修改《詩經》，撰寫《春秋》，制禮作樂等情節，展示在藝術上提出“盡善盡美”最高理想的孔子一生。</p><p>當大幕緩緩拉開，舞台上呈現出一幅氣勢恢宏的歷史畫卷，編鐘悠遠、古琴深邃，瞬間將觀眾帶入兩千多年前的春秋時代。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中南區坊會周日龍獅賀歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891323.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891323.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中南區坊會周日龍獅賀歲 【本報消息】由街坊總會主辦，中區及南區辦事處承辦，多個區內坊會協辦的“駿馬報喜祝新歲、龍獅歡騰賀新春”嘉年華將於周日（三月一日）舉行，期望藉龍獅巡遊賀歲增添區內節日歡樂氛圍，凝聚社區力量。 活動記者會昨日下午三時半在草六坊會舉行，草六坊會會長兼活動籌委會主席盧定淦、街總南區辦...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/33481772041761697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中南區坊會周日龍獅賀歲</p><p>【本報消息】由街坊總會主辦，中區及南區辦事處承辦，多個區內坊會協辦的“駿馬報喜祝新歲、龍獅歡騰賀新春”嘉年華將於周日（三月一日）舉行，期望藉龍獅巡遊賀歲增添區內節日歡樂氛圍，凝聚社區力量。</p><p>活動記者會昨日下午三時半在草六坊會舉行，草六坊會會長兼活動籌委會主席盧定淦、街總南區辦主任曾家樺、街總中區辦副主任徐惠玲、柿山結義堂副會長何戊彬、果六坊會會長李惠萍、新馬路坊會秘書長崔桂成、板營坊會會長鄒金玉、南西灣坊會會長陳翠娟等出席。</p><p>負責人表示，中區、南區坊會龍獅賀歲活動已舉辦二十多年。籌委會希望通活動，發揚中國傳統節慶文化，增添區內節日歡樂氛圍，促進社區睦鄰團結，凝聚社區力量。</p><p>活動將於周日即農曆正月十三日上午舉行，當日上午九時，籌委會負責人聯同嘉賓於柿山結義堂參拜，祈求國泰民安、風調雨順、社區和諧。上午十時，一龍八獅將在友誼廣場舉行開幕式。</p><p>兵分三路送祝福</p><p>儀式後，龍獅隊將分三路出發，沿途走訪區內街坊、商戶，送上馬年新春祝福。A隊負責草六、果六、新馬路坊會一帶，途經約翰四世大馬路、噴水池、康公廟、十月初五街等地點，並由新馬路坊會帶領財神走訪街區；B隊負責板樟堂營地街區坊會一帶，途經議事亭前地、三街會館、板樟堂前地等地；C隊負責南灣西灣街區坊會一帶，途經新馬路、龍嵩正街、南灣大馬路、雅文湖畔等地點，最後三隊返回友誼廣場主禮台，完成巡遊賀歲。當日上午友誼廣場主禮台設精彩的文藝表演和攤位遊戲，為社區增添喜慶熱鬧氣氛。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國家安全審查決定的不可訴</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891324.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891324.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國家安全審查決定的不可訴 日前，《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法律草案正在立法會審議。根據立法會網站上載的法案最初文本，法案第二十條為增加第九／一九九九號法律《司法組織綱要法》第六十七A條（訴訟代理人參與訴訟行為的特別許可）的條文，其規定在國家安全利益保護必要的任何性質的訴訟程序中，訴訟代理人...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>國家安全審查決定的不可訴</p><p>日前，《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法律草案正在立法會審議。根據立法會網站上載的法案最初文本，法案第二十條為增加第九／一九九九號法律《司法組織綱要法》第六十七A條（訴訟代理人參與訴訟行為的特別許可）的條文，其規定在國家安全利益保護必要的任何性質的訴訟程序中，訴訟代理人（律師）應先獲得具權限法官的特別許可，才可參與訴訟程序，而法官的特別許可決定需基於國安委作出的具約束力的審查意見書，該決定不可訴。</p><p>首先，毫無疑問的是，國家安全關乎包括港澳同胞在內的全中國人民的福祉，是安邦定國的重要基石，澳門特別行政區亦負有維護國家安全的憲制責任。在涉及國家安全事宜的訴訟行為中，現行的第九／一九九九號法律《司法組織綱要法》第十九A條已經規定，對於第二／二○○九號法律《維護國家安全法》規定的犯罪，法院及檢察院職責及權限分別由法官委員會預先指定的法官及檢察長預先指定的檢察院司法官予以行使。除法官、檢察官，以及當事人外，訴訟代理人在訴訟程序中的參與同樣非常重要，這是由於根據第二一／八八／M號法律第四A條的規定，所有人均有權在任何程序及在有關程序的任何階段中即使以證人、聲明人或嫌犯身份亦可得到律師的幫助，亦有權取得法律資訊和法律諮詢、在法院被代理，以及無須事先擁有或展示授權書下由律師陪同以面對任何公共當局。除此以外，如在刑事訴訟程序中取得嫌犯身份，作為其在訴訟程序上的其中一項權利，便是在法律／程序上由訴訟代理人（律師）陪同，並透過訴訟代理人（律師）使當事人能有效進行辯護，甚至部分行為亦須強制由訴訟代理人（律師）援助，此等種種均是為了對具有嫌犯身份的當事人作出更好的法律保護。</p><p>然而，在涉及國家安全的訴訟程序中，尤其是涉及違反《維護國家安全法》犯罪的刑事訴訟程序中，作為訴訟代理人（律師），不能避免的就是需要接觸在偵查過程中所取得的涉及國家安全事宜的資料，以及在庭審過程中所獲悉的涉及須調查是否存在《維護國家安全法》規定的犯罪情節及證據，此等內容一旦被洩露，不但直接衝擊特區的利益，亦可能做成難以彌補及修復的牽連影響，甚至令其他關聯案件難以繼續取證，從而造成國家安全的風險缺口。</p><p>事實上，類似的制度亦可見於英美法系國家，以及歐洲國家在處理涉及反恐、情報類國安案件的訴訟程序中。此外，同樣作為特別行政區的香港，有效落實此前全國人大常委會對香港國安法有關條款作出的解釋精神，以應對海外律師參與國家安全案件所帶來的潛在國家安全風險，亦已對《法律執業者條例》提出修訂，明確規定在“不違背國家安全利益”下，經特首發出證明書之後，海外律師才被允許參與國安法案件。</p><p>此外，作為維護國家安全體制的頂層架構，國安委是澳門特區負責國家安全事務的專門機構，其權威性和專業性無容置疑，其作出的審查屬行使政治職能。不論是第三／二○○一號法律《澳門特別行政區立法會選舉法》抑或是第三／二○○四號法律《行政長官選舉法》，均規定選舉管理委員會及／或管委會根據由國安委作出的具約束力的審查意見書而作出決定，不得提起聲明異議或司法上訴，有關制度的安排實際上存有十分充分的邏輯考慮及法理依據。倘若允許對有關決定提起聲明異議或上訴，而令資格審查資料公開，無疑是直接披露了與國安委工作有關的資料和情報，必然對國家安全構成一定風險。</p><p>最後，必須指出的是，設立訴訟代理人（律師）特別許可制度，並不是對當事人的辯護權或選定訴訟代理人（律師）權利的否定或弱化，相反，是在持續對當事人提供法律／程序上的保護的同時，透過有關制度強化國家安全屏障，以確保國家安全利益同樣得到保障。</p><p>澳門律師業高等委員會代任委員</p><p>澳門執業律師</p><p>羅卓彥</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港澳首間UFC GYM即將開幕打造極致健身體驗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891325.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891325.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港澳首間UFC GYM即將開幕打造極致健身體驗 現代人生活節奏急促，工作與生活壓力與日俱增，身心健康備受影響。為保持強健體魄，越來越多人開始重視健身鍛煉。世界衛生組織（WHO）建議，成年人每周應至少進行150分鐘中等強度帶氧運動，或75分鐘高強度帶氧運動，又或兩者結合。 隨著運動風氣盛行，室內健身設...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70891772041761806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/43591772041761822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/66041772041761822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70011772041761822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/29991772041761822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/15391772041761822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/62811772041761822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>港澳首間UFC GYM即將開幕打造極致健身體驗</p><p>現代人生活節奏急促，工作與生活壓力與日俱增，身心健康備受影響。為保持強健體魄，越來越多人開始重視健身鍛煉。世界衛生組織（WHO）建議，成年人每周應至少進行150分鐘中等強度帶氧運動，或75分鐘高強度帶氧運動，又或兩者結合。</p><p>隨著運動風氣盛行，室內健身設施需求激增，其中健身中心更成為熱門之選。有見及此，美國知名健身品牌UFC GYM進駐澳門，於金銀島名勝世界二樓開設港澳首間分店，佔地達15,000平方呎，為健身愛好者提供頂級訓練環境。</p><p>健康健身新趨勢：室内空氣質素成關鍵</p><p>全球健康意識抬頭，健身中心的室內空氣質素（IAQ）備受關注，UFC GYM 自成立以來，一直致力提供卓越的健身體驗，並積極拓展澳門及全球市場。為進一步提升會員體驗，UFC GYM澳門區總裁唐偉樂表示，中心選用 Dyson的商業版空氣清新機Dyson HEPA Big+Quiet Formaldehyde 商用甲醛空氣清新機 BP06，其強勁氣流可吹送遠達10米，不僅能高效淨化全場空氣，更與品牌高端形象相得益彰。</p><p>空氣清新機：高效淨化締造清新健身環境</p><p>健身中心人流密集，二氧化碳濃度容易上升，而裝修材料及清潔用品亦可能釋放甲醛及揮發性有機化合物（VOC）。UFC GYM選用的空氣清新機配備三層過濾系統及 HEPA H13級濾網，能有效捕捉並鎖死污染物，實時監測及淨化空氣，更可永久分解甲醛。其全密封設計避免污染物外洩，杜絕二次污染。</p><p>湯偉樂指出，過往健身中心裝修後需使用專門除甲醛機器，但運作時噪音極大。而Dyson HEPA Big+Quiet Formaldehyde 商用甲醛空氣清新機即使在最高效能模式下，噪音僅55.6分貝，近乎無感，確保健身環境寧靜舒適。</p><p>長效濾網  節省成本與空間</p><p>一般空氣清新機的濾網需每半年更換一次，而 Dyson HEPA濾網在每日運作12小時的情況下，可使用長達5年，長遠節省成本，更減少儲存濾網的空間。</p><p>更衣室升級：環保乾手機與專業風筒提升衛生與用戶體驗</p><p>當代健身愛好者對環境衛生及舒適體驗的要求日益提升，健身室內的廁所及更衣室環境同樣成為提升顧客滿意度的重要一環。UFC GYM特別引入Dyson Airblade 9kJ高速乾手機，憑藉環保且高效的乾手技術，10秒內即可快速吹乾雙手，節省高達96%使用即棄擦手紙的成本，兼顧環保與營運效益。其配備的HEPA濾網能有效過濾空氣中99.95%的細菌及病毒，確保會員以潔淨空氣乾手，全面提升衛生保障。此外，為配合會員緊湊的日程，健身室亦配置Dyson Supersonic rTM 專業版風筒，憑藉輕巧機身及最新科技，提供更快、更靜音的吹髮及造型體驗，讓會員於鍛鍊後快速整理儀容，靈活掌握時間，享受高效且愉悅的頭髮護理體驗。</p><p>UFC GYM結合頂尖設備與優質空氣管理，為會員打造與眾不同的健身體驗，真正體現品牌核心精神—「Train Different」。</p><p>（特刋）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春長假珠運逾194萬客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891326.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891326.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春長假珠運逾194萬客 【本報消息】馬年新春長假，珠海公路、水路、民航、鐵路客流總體平穩，累計運送旅客流量超過一百九十四萬人次，同比增長一成一，期間珠海全市未發生交通安全生產事故。 馬年新春九天超長假期，天氣晴暖，珠海各種公共交通運作良好，數據顯示該市春節假期海陸空鐵等公共交通客運總量為一百九十四...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/37601772041762587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/39341772041762587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春長假珠運逾194萬客</p><p>【本報消息】馬年新春長假，珠海公路、水路、民航、鐵路客流總體平穩，累計運送旅客流量超過一百九十四萬人次，同比增長一成一，期間珠海全市未發生交通安全生產事故。</p><p>馬年新春九天超長假期，天氣晴暖，珠海各種公共交通運作良好，數據顯示該市春節假期海陸空鐵等公共交通客運總量為一百九十四萬四千多人次。其中，公路客運累計到發旅客約二十萬七千人次，同比下降逾半成；水路客運航線累計運送客流三十一萬九千多人次，同比大幅增長兩成七；珠海機場累計進出港旅客約四十二萬九千人次，同比增長接近一成四；鐵路運輸累計到發旅客九十八萬九千人次，同比增長接近一成。</p><p>高鐵佔比過半</p><p>高鐵出行在珠海新春客運中已連續多年不斷增長，馬年新春到發客流量首次突破珠海全市旅客量的一半，廣珠城際珠海站自本月二日春運啟動以來，截至春節長假結束，該站共計出站發送旅客九十二萬九千人次、日均發送四萬二千多人次，同比增長接近六萬人次、增幅約七個百分點；到站抵達旅客共計七十四萬八千人次、日均到達三萬四千人次，同比增長五萬四千多人次、增幅接近八個百分點。其中，本月十四日發送旅客接近五萬五千人次，二十二日到達旅客六萬一千多人次，分別刷新歷年春運單日發送、到達旅客人次最高紀錄。</p><p>水路增長迅猛</p><p>春節期間珠海水路客運錄得大幅增長主要與天氣晴暖有關，期間珠江口各海島旅遊、海上看港珠澳大橋、澳門環島遊、海上賞煙花等特色航線大受公眾青睞，成為新春水上出行的熱門選擇。</p><p>珠海市交通運輸局稱，春節假期該局會同相關責任方積極做好假期“保安全、保暢通、優服務”工作，嚴守安全底線，保障客運安全穩定，保障交通運行暢通有序，提升交通出行服務品質，全力保障公眾歡度新春假期。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（新聞小語）智慧管理 　提升咪錶位流動率</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891327.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891327.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[智慧管理  　提升咪錶位流動率 交通事務局公開競投“公共道路泊車位的經營批給”，要求投標實體必須提供多種本地及非本地的電子支付方式，並透過設立專用手機應用程式及網站，讓公眾查閱咪錶位的使用狀態、支援遠端支付等，冀更便利使用者及改善咪錶位的管理。 目前本澳咪錶的支付方式極為局限，且信息化程度低，未能結...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>智慧管理  　提升咪錶位流動率</p><p>交通事務局公開競投“公共道路泊車位的經營批給”，要求投標實體必須提供多種本地及非本地的電子支付方式，並透過設立專用手機應用程式及網站，讓公眾查閱咪錶位的使用狀態、支援遠端支付等，冀更便利使用者及改善咪錶位的管理。</p><p>目前本澳咪錶的支付方式極為局限，且信息化程度低，未能結合科技手段為使用者提供便利的服務，如無法即時掌握閒置咪錶位位置，駕駛者兜路搵位，變相增加交通壓力。</p><p>透過今次公開競投，將大幅提升道路泊車位管理的科技應用，引入多元支付與專用APP及網站，相信能直接提升使用者的體驗與效率。特別是節假日，自動計費或遠程支付相信會受歡迎，無需擔心因未入咪錶而被抄牌鎖轆。</p><p>科技為車主帶來方便並非鼓勵長時間佔用車位，科技的應用亦有利於減少泊位管理成本。例如車位佔用狀況的自動化監測與預測，能及時辨識長時間佔用位或違規停車等問題，有助執法與泊車公司的管理。執法效率提升，可提高使用者的自律性，有助減少因泊車造成的矛盾。</p><p>高效率的泊車管理除提升咪錶位流動率，更有利於改善道路交通，有關數據亦能支援智慧城市管理。長遠而言，未來新的咪錶位管理系統，可與交通樞紐、公共停車場及社區商圈等系統互通，形成共享的城市交通數據，有助促進社區營商活力，活化社區。</p><p>目前不少咪錶位長度、間距已不合時宜，車輛停泊困難，阻塞交通。當局透過今次競投，應一併考量重新規劃咪錶位配置；因應電動車的普及，亦可考量在各區增加具充電功能的咪錶位，滿足城市發展需要。</p><p>多元便捷支付、靈活管理的道路咪錶位已非新事，當局透過今次公開競投，應以更長遠眼光審視投標者的智慧管理規劃，全面提升道路咪錶位的流動率，並結合公共停車場佈局推動車位路外化，在減少道路壓力、改善營商環境、照顧車主需要之間取得平衡，助力打造宜居宜遊城市。</p><p>夏  耘</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>霧雨天或至元宵</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891328.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891328.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[霧雨天或至元宵 【本報消息】農曆新年過後，本澳逐漸回暖。氣象局表示，三月將至，澳門將正式進入春季，天氣變化將會更明顯，受偏東氣流影響，本澳未來兩日天氣溫暖潮濕，早晚有薄霧，能見度較低。駕駛人士小心路面情況及注意交通安全。 籲做好防潮準備 踏入初春，華南地區開始出現低壓槽。預料周末期間（二十七日及二十...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/16861772041762791.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>霧雨天或至元宵</p><p>【本報消息】農曆新年過後，本澳逐漸回暖。氣象局表示，三月將至，澳門將正式進入春季，天氣變化將會更明顯，受偏東氣流影響，本澳未來兩日天氣溫暖潮濕，早晚有薄霧，能見度較低。駕駛人士小心路面情況及注意交通安全。</p><p>籲做好防潮準備</p><p>踏入初春，華南地區開始出現低壓槽。預料周末期間（二十七日及二十八日）一道低壓槽將影響廣東沿岸，本澳間中有驟雨，更可能出現本年首次雷暴。居民應留意最新天氣資訊，外出帶備雨具，適時調整出行計劃。展望下周初（三月一日至二日）轉受偏南氣流影響，暖濕空氣將進一步加劇，早晚有薄霧或霧，降雨機會高。居民做好防潮準備，使用抽濕設備時，注意用電安全。下周二（三月三日）適逢元宵佳節，預料一股東北季風將抵達華南沿岸，屆時氣溫將有所下降，霧雨天氣將會緩解。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵促防禦今年首場強對流天氣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891329.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891329.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[粵促防禦今年首場強對流天氣 【本報記者廣州廿五日電】廣東省氣象局預報，明天起至廿八日，南粵自北向南有一次中到大雨局部暴雨的降水過程，並伴有首場春雷。自此，南粵將逐漸進入雨季和強對流天氣高發期。省三防辦發出緊急通知，要求各地做好今年首場強降雨強對流天氣防禦工作。 一月至今降水極少 今年一月至昨天，廣東...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>粵促防禦今年首場強對流天氣</p><p>【本報記者廣州廿五日電】廣東省氣象局預報，明天起至廿八日，南粵自北向南有一次中到大雨局部暴雨的降水過程，並伴有首場春雷。自此，南粵將逐漸進入雨季和強對流天氣高發期。省三防辦發出緊急通知，要求各地做好今年首場強降雨強對流天氣防禦工作。</p><p>一月至今降水極少</p><p>今年一月至昨天，廣東平均降水量五點六毫米，較近三十年同期（九十四點四毫米）顯著偏少百分之九十四，為歷史同期最少，各地月降水量在○至十八點九毫米之間，化州、信宜等兩個縣（市）未出現過降水。</p><p>不過，南粵的天氣畫風正在轉變中，由於北方冷空氣勢力較弱，來自海洋的暖濕氣流漸趨活躍，預料南粵各地的降雨將漸趨頻繁。未來三天，南粵或出現今年首場強對流天氣過程。</p><p>預計廿六日，韶關、清遠和肇慶市縣陰天有中雷雨局部大雨；河源、梅州、粵東和珠三角其餘市縣多雲到陰天，有分散小雨；廣東其餘市縣多雲，局部有小雨。</p><p>廿七至廿八日，廣東大部分市縣有一次中到大雨局部暴雨的降水過程，局地伴有雷電、短時強降水和六至八級短時大風，最大時雨量二十至四十毫米。</p><p>三月一至二日，粵北和珠三角北部市縣有中雨局部大雨或暴雨，廣東其餘市縣陰天有小雨。</p><p>此次降雨過程是今年以來第一次大範圍降雨，局地伴有強對流，且恰逢春運返程高峰，安全風險較高。廣東省三防辦要求各地各部門做好近期強降雨強對流天氣防禦工作，全力保障公眾生命財產安全。</p><p>警惕旱澇急轉風險</p><p>鑒於前期廣東部分地區降雨量較少、氣象乾旱明顯，突發強降雨極易引發地質災害及局地洪澇，各地要高度警惕“旱澇急轉”風險，加強綜合研判，必要時及時啟動應急響應，進一步強化防禦各項措施。</p><p>交通運輸、公安交管等部門要針對降雨降溫及明顯雨霧天氣，加強對廣東重要樞紐、高速公路和國省道的安全巡查。特別針對粵北山區等易受天氣影響的路段，要提前預置搶險救援裝備物資，加強交通管制和車流疏導。</p><p>此次天氣過程伴有雷電、短時強降水等典型強對流特徵，住建、水利等部門要加強對在建工程尤其是涉水工程的現場管控，妥善安排節後復工復產。雷雨大風期間，塔吊、龍門吊、腳手架、高空吊籃等戶外高空作業一律停止，並劃定危險區域嚴禁人員滯留。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今明多雲薄霧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891330.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891330.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今明多雲薄霧 【本報消息】氣象局預測今日大致多雲，早晚有薄霧，有幾陣微雨， 吹三至四級東至東南風，氣溫攝氏二十至二十四度，相對濕度百分之七十五至九十八之間，預測最高紫外線指數約為五，級別屬於中等。 預測明日晚上多雲，初時有薄霧，有幾陣驟雨，稍後有幾陣雷暴，吹二至四級東至東南風及有陣風。氣溫攝氏二十一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/40131772041762900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/44651772041762900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/18931772041762900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今明多雲薄霧</p><p>【本報消息】氣象局預測今日大致多雲，早晚有薄霧，有幾陣微雨， 吹三至四級東至東南風，氣溫攝氏二十至二十四度，相對濕度百分之七十五至九十八之間，預測最高紫外線指數約為五，級別屬於中等。</p><p>預測明日晚上多雲，初時有薄霧，有幾陣驟雨，稍後有幾陣雷暴，吹二至四級東至東南風及有陣風。氣溫攝氏二十一至二十四度，相對濕度百分之八十至九十九。</p><p>昨日多雲，短暫時間有陽光，有薄霧及煙霞，吹微風，後轉二至三級東至東南風，氣溫攝氏二十至二十五度，相對濕度百分之七十一至九十七之間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>同善堂：慈善服務緊貼時代</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891331.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891331.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[昨辦春茗慶“三 · 八”婦女節 同善堂：慈善服務緊貼時代 【本報消息】同善堂昨晚七時假聯邦酒樓舉行“二〇二六年春茗暨三 · 八國際婦女節”聯歡聚餐。值理會主席崔世平表示，今年迎來藥局成立八十五周年、托兒所服務成立五十周年的雙慶年。第一托兒所上月完成裝修搬遷至新城A區B9地段東城廣場東創大廈二樓，續為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/91371772041763556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/11921772041763556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>昨辦春茗慶“三 · 八”婦女節</p><p>同善堂：慈善服務緊貼時代</p><p>【本報消息】同善堂昨晚七時假聯邦酒樓舉行“二〇二六年春茗暨三 · 八國際婦女節”聯歡聚餐。值理會主席崔世平表示，今年迎來藥局成立八十五周年、托兒所服務成立五十周年的雙慶年。第一托兒所上月完成裝修搬遷至新城A區B9地段東城廣場東創大廈二樓，續為澳門新城區及各區的居民提供免費的托兒照護服務，更為有需要的家長和幼兒增設友善措施，幫助他們盡快適應新環境。</p><p>中聯辦協調部長仇昱、外交公署新聞和公共外交部副主任梁巧智、文化局長梁惠敏、教青局副局長阮佩賢、衛生局副局長鄭成業、藥監局副局長吳國良、社工局副局長鄧玉華等出席。</p><p>崔世平指出，該堂去年夯實國家總體安全意識的教育、增進在中醫藥大健康的應用和發展上的交流、落實慈善服務薪火相傳，順利完成會員大會、值理會、監事會第一百屆換屆工作，結合新入閣成員的力量，為同善堂的發展注入創新思維、提高創新能力。全體同仁團結一心，推動慈善服務更貼合時代所需、實現慈善事業健康穩定發展。</p><p>營造尊重婦女氛圍</p><p>在中醫藥方面，在八十五年的基礎上，將對公眾不斷提升高質量和專業的服務水平，建立橋樑和合作平台促進中醫藥人才交流合作，鼓勵和培養年輕中醫生繼續提升專業技術。正如習近平主席指出，“婦女是人類文明的重要創造者、推動者、傳承者”，性別平等是社會文明進步的關鍵點，該堂將繼續與社會各界共同營造及推動尊重婦女的良好氛圍，讓下一代能在包容、和諧及幸福的社會中茁壯成長。</p><p>該堂會員大會主席崔世昌，值理會副主席林金城、鄭秀明、劉藝良、何榮祥、馬有友、何敬麟、莫志偉、黃焯華，監事長賀定一，副監事長冼志耀、鄺達財、陳澤武等多名值理及監事等出席。宴會筵開三十四席，安排表演及抽獎等助興，氣氛歡愉。主要負責人席間向女嘉賓及值理致送鮮花，預祝“三 · 八”國際婦女節。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>仁協之友：繼續發揮餘熱</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891332.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891332.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[堅守愛國愛澳初心 仁協之友：繼續發揮餘熱 【本報消息】仁協之友前日中午假皇都酒店維凱廳舉行“迎春接福展新貌”新春講座，講座由常務副會長梁慶庭主持，理事長招銀英作會務報告，會長廖澤雲就主題發言。 中聯辦副主任張應杰、協調部長仇昱，仁協負責人賀定一、吳仕明、李沛霖、冼為鏗、梁樹森、王彬成、李向玉、林笑雲...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/13301772041763728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>堅守愛國愛澳初心</p><p>仁協之友：繼續發揮餘熱</p><p>【本報消息】仁協之友前日中午假皇都酒店維凱廳舉行“迎春接福展新貌”新春講座，講座由常務副會長梁慶庭主持，理事長招銀英作會務報告，會長廖澤雲就主題發言。</p><p>中聯辦副主任張應杰、協調部長仇昱，仁協負責人賀定一、吳仕明、李沛霖、冼為鏗、梁樹森、王彬成、李向玉、林笑雲、孫恩光、梁勵、楊秀雯、尤端陽、吳培娟、姚鴻明、梁玉華、黎世祺、黎振強、陳錦鳴、黃耀榮等出席。講座獲澳門基金會資助。張應杰指出，習近平主席在二六年新年賀詞中強調要堅定不移貫徹“一國兩制”方針，支持港澳更好融入國家發展大局，保持長期繁榮穩定。去年十二月，習主席聽取岑浩輝行政長官述職報告時，強調要主動對接國家“十五五”規劃，堅持和完善行政主導，更好融入和服務國家發展大局。習主席對澳門的關懷與指示持續推動特區向更好發展。二五年澳門“一國兩制”事業取得新進展、新突破。希望仁協在各方共同努力下，能發揮更大作用。</p><p>為青年樹良好榜樣</p><p>廖澤雲勉勵大家充分利用“仁協”平台，繼續發揮組織能力，努力為特區政府提供經驗，為年輕人樹立良好榜樣。</p><p>招銀英在會務報告中提到，將繼續發揮餘熱，堅守愛國愛澳初心，積極支持特區政府依法施政，助力澳門長期繁榮穩定發展。向年輕人講好中國故事與澳門故事，為實踐“一國兩制”行穩致遠，努力做好各項會務工作。</p><p>講座上，與會者還觀看習近平主席新年賀詞及新年展望視頻，就主題踴躍發言，大家對祖國高新科技不斷發展和創新感到自豪。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廣珠澳高鐵鶴琴段年內建</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891333.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891333.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣珠澳高鐵鶴琴段年內建 無縫對接澳輕軌    通全國高鐵網絡 【本報記者廣州廿五日電】廣東省交通運輸部門近日公佈的廣東重大項目顯示，今年將重點推動廣珠（澳）鶴洲——橫琴段建設，項目預留與澳門輕軌接駁條件，將助力澳門真正融入國家鐵路網絡，未來澳門居民可在本地輕軌站上車，直達橫琴高鐵站，進而通往全國高鐵...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/83101772041764509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣珠澳高鐵鶴琴段年內建</p><p>無縫對接澳輕軌    通全國高鐵網絡</p><p>【本報記者廣州廿五日電】廣東省交通運輸部門近日公佈的廣東重大項目顯示，今年將重點推動廣珠（澳）鶴洲——橫琴段建設，項目預留與澳門輕軌接駁條件，將助力澳門真正融入國家鐵路網絡，未來澳門居民可在本地輕軌站上車，直達橫琴高鐵站，進而通往全國高鐵網絡。</p><p>廣珠澳高鐵主線全長約一百九十公里，北起廣州北站，向南經白雲機場、黃埔魚珠、廣州南沙，連接中山市，進入珠海鶴洲，最終抵達橫琴口岸。線路規劃充分考慮與重要交通樞紐的銜接。在廣州北站銜接京廣高鐵、廣清永高鐵，可北上華中、華北；在白雲機場實現“空鐵聯運”；在南沙連接深中通道；在橫琴口岸與澳門輕軌無縫對接。項目採用分段建設模式，其中鶴洲至橫琴段將率先在今年開工。</p><p>自二○二一年《橫琴粵澳深度合作區建設總體方案》落地，合作區通過加快推動琴澳基礎設施“硬聯通”，陸續建成澳門輕軌延伸橫琴線、十字門隧道、芒洲隧道等一批重點工程和項目；發揮合作區政策創新和區位優勢，強化規則銜接與智慧城市平台建設，實行橫琴口岸“聯合查驗、一次放行”通關新模式，促進琴澳產業協同，引領合作區產業、人氣加快集聚，在推動合作區發展建設、琴澳一體化進程中取得顯著成效。合作區正重點推進城市軌道L1線建設，廣珠（澳）高鐵鶴洲至橫琴段項目預計今年底前開工建設。</p><p>作為國家“八縱八橫”高鐵網京港澳通道的重要組成部分，廣珠澳高鐵不僅服務城際交通，更將打通全國性幹線通道。項目建成後，廣州到橫琴將縮短至五十分鐘，實現大灣區“一小時生活圈”的真正閉環。</p><p>鶴琴段完成評審</p><p>面對複雜的工程條件，廣珠澳高鐵採用務實的分段建設策略。鶴洲至橫琴段進展最快，已完成可研評審，計劃今年率先開工。橫琴站將採用“站城一體化”開發模式。廣州北至鶴洲段因需穿越珠江三角洲密集河網和城區，技術難度大，目前正處於可行性研究階段。不過，部分關鍵控制性工程已提前實施，為全線貫通爭取時間。</p><p>廣珠澳高鐵的終極目標是連接澳門。根據規劃，線路終點設在橫琴站，此地與澳門近在咫尺。橫琴站將預留向東延伸的條件，未來可實現與澳門輕軌的無縫換乘。澳門輕軌已規劃西延至橫琴站，雙方將共同打造“高鐵+輕軌”零換乘樞紐。這意味着澳門居民未來可在本地輕軌站上車，直達橫琴高鐵站，通往全國高鐵網絡。</p><p>廣珠澳高鐵前期工作已取得實質性進展。中鐵四院已發佈相關招標公告，可研報告已上報等待批覆。鶴洲至橫琴段線路走向、車站規模及投資模式均已基本確定。珠海中心站（鶴洲）的設計工作也在同步推進。該站定位為重要交通樞紐，未來將承接廣珠澳高鐵、珠肇高鐵、深珠城際等多條線路，規劃建設為十台十九線的大型樞紐站。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵“綠色通道”助十三人加急辦證</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891334.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891334.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[粵“綠色通道”助十三人加急辦證 中山助澳人一小時緊急辦妥出入境證件 【本報記者廣州廿五日電】今年春節廣東公安出入境管理部門啟動春節應急預案受理十三件急辦事件。其中一澳門居民在中山加急辦理出入境證件；一名南京考生在澳門遺失通行證獲珠海出入境部門及時補辦。 廣東公安出入境部門為滿足居民在假期緊急辦證需求...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/94231772041764619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>粵“綠色通道”助十三人加急辦證</p><p>中山助澳人一小時緊急辦妥出入境證件</p><p>【本報記者廣州廿五日電】今年春節廣東公安出入境管理部門啟動春節應急預案受理十三件急辦事件。其中一澳門居民在中山加急辦理出入境證件；一名南京考生在澳門遺失通行證獲珠海出入境部門及時補辦。</p><p>廣東公安出入境部門為滿足居民在假期緊急辦證需求，以不打烊的貼心服務、不斷檔快速響應，全力為居民緊急出行做好保障。</p><p>廣東出入境部門一是急事急辦，綠色通道化解燃眉之急。針對考生赴考、探病等緊急出境事由，廣東出入境管理部門迅速聯動響應，為確有需求居民開啟加急辦證“綠色通道”。</p><p>在廣州，出入境部門設立春節專窗大年初一為急赴香港探望危重病人的七旬周女士迅速辦結證件；為赴新加坡考試的程小姐和赴美參賽的陳先生，加急辦理護照換發與補領，解決緊急需求。</p><p>考生補證如期趕考</p><p>在珠海，出入境部門接到一名來自南京考生在澳門遺失通行證的緊急求助後，立即啟動跨區域聯動機制，安排專人全程跟進補辦事宜，確保考生能如期返回香港應考。</p><p>在中山，深夜接到因交通意外導致證件損毀的緊急求助時，迅速調配警力，為一名澳門居民和一名印度籍人士加急辦理證件，全程用時不到一小時，高效的服務贏得群眾讚譽。</p><p>二是全時響應，常態機制築牢服務屏障。為確保假期服務高效有序，廣東出入境管理部門依託成熟完善的應急響應機制，保障辦證等服務高效和有序運轉。深圳實行“全市統籌、分級響應”模式，確保所有緊急求助在三十分鐘內得到響應。</p><p>春節假期廣東出入境部門共受理十三件探病、留學等緊急辦證申請，全部實現當日辦結。其中河源智能辦證大廳嚴格執行廿四小時值守制度，除夕快速處置設備故障，保障簽註業務。</p><p>佛山採用“每日排查+緊急處理”模式，春節期間處置一百八十七條智能簽註機異常數據，響應一二三六七服務平台九宗緊急訴求，滿足辦證需求。廣東省公安出入境總隊春節調配警力加急製作護照、港澳通行證，為緊急辦證提供後方支撐。</p><p>三是細節關懷，用心服務傳遞窗口溫度。比如廣州出入境部門在接待因急於出境探病而情緒激動的周女士時，警察敏銳發現其出現低血糖症狀；對不了解簽證政策的印尼籍女士，廣州警察主動溝通、耐心講解，協助順利辦理簽證延期，均展現專業素養與溫暖服務。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港今年經濟增長料2.5至3.5%</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891335.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891335.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[財政司長發表財政預算案 港今年經濟增長料2.5至3.5% 【香港中通社二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日在立法會發表二〇二六至二〇二七年度財政預算案。陳茂波預測，今年香港經濟增長百分之二點五至三點五。 創科驅動金融賦能 本年度預算案的主題是：創科驅動、金融賦能；多元發展、關愛惠民。陳茂...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70321772041765556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>財政司長發表財政預算案</p><p>港今年經濟增長料2.5至3.5%</p><p>【香港中通社二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日在立法會發表二〇二六至二〇二七年度財政預算案。陳茂波預測，今年香港經濟增長百分之二點五至三點五。</p><p>創科驅動金融賦能</p><p>本年度預算案的主題是：創科驅動、金融賦能；多元發展、關愛惠民。陳茂波表示，今年是“十五五”開局之年，國家穩定的高質量發展是香港最大的底氣，國家持續高水平雙向開放，加上科技突破與創新，為香港帶來新機遇。預期今年香港經濟勢頭持續良好。</p><p>去年香港經濟蓬勃，對外貿易強勁，私人消費回升，固定投資增長提速，全年整體經濟增幅為百分之三點五，連續三年上升。陳茂波預計，二〇二六年經濟增長百分之二點五至三點五，在二〇二七年至二〇三〇年間，平均每年實質增長百分之三。</p><p>多元發展關愛惠民</p><p>他分析香港經濟將受惠多項因素，包括全球貿易緊張局勢略為緩和，主要經濟體的經濟活動維持擴張。國家今年將實施更加積極有為的宏觀政策，亦為香港經濟增長創造有利條件。AI等新科技的投資繼續帶動相關產品需求，支持亞洲貿易活動進一步擴張。市場普遍預期美國息口會再下調，有助提振投資信心。</p><p>減息預期利好市場</p><p>陳茂波預計，香港貨物出口預料會保持可觀增長、服務輸出亦因訪港旅客數目及金融服務需求上升而繼續增加、內需有望穩步增長、營商氣氛改善以及減息預期均利好資產市場及投資活動。</p><p>但他也提醒，主要先進經濟體反覆的經貿政策繼續為全球貿易帶來不確定性；倘若美國減息步伐較預期慢，現時環球金融市場的樂觀情緒或會受影響。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特首：公共財政改善較預期快</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891336.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891336.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[財政預算案創新務實 特首：公共財政改善較預期快 【中新社香港二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日發表本屆特區政府第四份財政預算案。當天，香港特區行政長官李家超表示，財政預算案提出一系列創新而務實的措施，主動對接國家“十五五”規劃，通過創科和金融賦能香港多元化發展，同時照顧市民所需。 李家...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>財政預算案創新務實</p><p>特首：公共財政改善較預期快</p><p>【中新社香港二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日發表本屆特區政府第四份財政預算案。當天，香港特區行政長官李家超表示，財政預算案提出一系列創新而務實的措施，主動對接國家“十五五”規劃，通過創科和金融賦能香港多元化發展，同時照顧市民所需。</p><p>李家超指出，財政預算案從“AI+”和“金融+”兩條主線積極推進，提升產業發展，打造國際高端人才集聚高地，進一步加強香港的核心競爭力，增強經濟動能，扎實推動香港經濟提速增量、持續發展。</p><p>他介紹，受惠於香港經濟向好、稅收增加，加上特區政府落實財政整合取得成效，香港公共財政狀況改善較預期加快。財政預算案推出多項實際措施，適度增加對市民和中小企業的支持，優化醫療服務，回應社會需要，改善民生。</p><p>加大發債規模</p><p>財政預算案提出持續整合和善用財政資源，繼續支持發展基建，特別是加速發展北部都會區；加大發債規模、發行更多較長期的債券，既為基建項目提供支持，也促進香港債券市場多元發展。</p><p>財政預算案實踐施政報告和特區政府施政方針中提出的措施，有助於發揮好香港在“一國兩制”下內聯外通的獨特優勢，積極拼經濟、謀發展、惠民生，抓緊發展新機遇，更好融入和服務國家發展大局。</p><p>李家超表示，對香港經濟延續良好勢頭有信心，並呼籲社會各界支持這份財政預算案，共同推動香港高質量發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港府擬注資百億河套園區</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891337.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891337.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[北都發展提速 港府擬注資百億河套園區 【香港中通社二十五日電】香港新一份財政預算案二十五日發表，特區政府財政司司長陳茂波宣佈多項措施提速推進北部都會區發展，將向立法會申請注資百億港元加速河套深港科技創新合作區香港園區發展。 地價繳付彈性安排 陳茂波表示，北都是香港未來發展的新引擎，正提速推進北都發展...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/91961772041765666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>北都發展提速</p><p>港府擬注資百億河套園區</p><p>【香港中通社二十五日電】香港新一份財政預算案二十五日發表，特區政府財政司司長陳茂波宣佈多項措施提速推進北部都會區發展，將向立法會申請注資百億港元加速河套深港科技創新合作區香港園區發展。</p><p>地價繳付彈性安排</p><p>陳茂波表示，北都是香港未來發展的新引擎，正提速推進北都發展。包括採用“片區”模式批地和加快引入企業及產業，就地價繳付引入彈性安排，例如容許以政府擬收回的北都土地抵銷部分地價，以及分期支付地價等，緩減企業開發土地的現金流壓力和不確定因素。政府預計在年中提交北都專屬法例的條例草案。此外，北都專案監督辦公室將加強協調，訂明審批期限，加速推進北都大型私人項目的發展。</p><p>加強初創企業支持</p><p>他透露，正研究進一步推動在北都持有土地的發展商，聯同科技或先進製造企業向政府提出合作發展方案，期望通過三方合作，引導相關的土地和企業資源對接香港重點發展產業方向。</p><p>此外，政府會向立法會申請注資一百億港元予河套園區公司以加速園區發展，包括引入市場力量加快發展第一期餘下地塊；提供重要基礎設施；進一步加強對初創企業的支持，以及成立創投基金。</p><p>河套延伸的新田科技城，將成為研發成果轉化提供原型、中試和量產空間。政府將向立法會申請注資一百億港元起始資金，同時帶動市場資源提速發展。</p><p>教育方面，政府就北都大學城的發展，短期內會推出三幅新發展區的土地，供資助大學和應用科學大學申請發展校舍，並將預留一百億港元，以貸款方式支持校舍建設。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>女警觀塘警署疑吞槍亡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891338.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891338.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[女警觀塘警署疑吞槍亡 【中新社香港二十五日電】據香港特區政府新聞處消息，二十五日上午約七時四十五分，特區政府警務處人員在觀塘警署上彈及退彈區域內發現一名女警，頭部受槍傷，證實死亡。死者身旁有一把佩槍。 據香港警方初步調查，該名女警二十三歲，隸屬於觀塘警區軍裝巡邏小隊。目前警方懷疑其使用獲發的槍支自殺...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>女警觀塘警署疑吞槍亡</p><p>【中新社香港二十五日電】據香港特區政府新聞處消息，二十五日上午約七時四十五分，特區政府警務處人員在觀塘警署上彈及退彈區域內發現一名女警，頭部受槍傷，證實死亡。死者身旁有一把佩槍。</p><p>據香港警方初步調查，該名女警二十三歲，隸屬於觀塘警區軍裝巡邏小隊。目前警方懷疑其使用獲發的槍支自殺，後續將安排屍檢工作，以確定其死因。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港債務GDP佔比屬穩健</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891339.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891339.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港債務GDP佔比屬穩健 【香港中通社二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日發表新一份財政預算案後主持記者會。他回應提問表示，香港未償還債務與本地生產總值(GDP)的比率，將從二〇二六至二七財年的百分之十四點四，五年後大約升至百分之十九點九，在國際上仍屬非常穩健的水平。 財政預算案顯示，二〇...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>港債務GDP佔比屬穩健</p><p>【香港中通社二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日發表新一份財政預算案後主持記者會。他回應提問表示，香港未償還債務與本地生產總值(GDP)的比率，將從二〇二六至二七財年的百分之十四點四，五年後大約升至百分之十九點九，在國際上仍屬非常穩健的水平。</p><p>財政預算案顯示，二〇二五至二六年度的經營賬目提前恢復盈餘；綜合賬目計及發債淨所得則大致平衡。惟外界關注特區政府通過發債增加收入，以及轉撥外匯基金投資收入支持基建的影響。</p><p>陳茂波解釋，特區政府希望通過發債籌集資金，支持北部都會區等基建項目。基建項目投入後，從投入到能招商引資、企業落戶，再到帶來稅收，存在一定時間差，因此當局發債合適。</p><p>就外匯基金支持基建方面，財政預算案中建議，在不影響外匯基金保持香港貨幣金融體系穩定健全的前提下，從外匯基金撥出一千五百億港元，於未來兩個財政年度每年轉撥七百五十億港元至基本工程儲備基金，以支持北部都會區及其他基建項目。</p><p>陳茂波回應記者提問解釋，目前外匯基金規模約為四點一萬億港元，剛過去的財政年度投資收益約三千三百億港元；上述一千五百億港元約佔其一半。</p><p>從外匯基金撥入的資金並非進入經營賬目用作日常開支，而是全部用於基建相關投資。這是將一種投資轉換為另一種投資，也切合香港未來發展需要。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港經營賬目提前恢復盈餘</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891340.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891340.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[港經營賬目提前恢復盈餘 【香港中通社二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日在立法會發表二〇二六至二七年度《財政預算案》。 陳茂波表示，二〇二五至二六年度的經營賬目提前恢復盈餘，綜合賬目計及發債淨所得則大致平衡。 陳茂波表示，二〇二五至二六年度，特區政府的整體收入修訂預算約為六千八百八十八億...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>港經營賬目提前恢復盈餘</p><p>【香港中通社二十五日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十五日在立法會發表二〇二六至二七年度《財政預算案》。</p><p>陳茂波表示，二〇二五至二六年度的經營賬目提前恢復盈餘，綜合賬目計及發債淨所得則大致平衡。</p><p>陳茂波表示，二〇二五至二六年度，特區政府的整體收入修訂預算約為六千八百八十八億港元，較原來預算高百分之四點五。二〇二五至二六年度政府整體開支修訂預算為七千八百九十二億港元，較原來預算低三百三十一億港元。其中，經常開支為五千七百二十四億港元，較原來預算低一百五十七億港元。</p><p>二〇二五至二六年度政府經營賬目將由原來預算約三十億港元的赤字轉為錄得五百一十三億港元盈餘。非經營賬目則由於地價收入處於低水平，加上提速推展北都和其他與經濟民生相關的工務工程開支，仍會錄得赤字。</p><p>此外，計及發行一千五百五十億港元政府債券及償還五百一十七億港元到期款項後，陳茂波表示，預計綜合賬目將由原來預算約六百七十億港元的赤字轉為錄得二十九億港元盈餘。財政儲備在二〇二六年三月三十一日預計為六千五百七十二億港元。</p><p>陳茂波指出， 中期而言，在二〇二六至二七年度至二〇三〇至三一年度期間，經營賬目將持續維持盈餘；非經營賬目則主要因為基建開支處於高水平，每年仍會出現赤字。由於基建項目是投資香港的未來，將適度增加發債以滿足這方面的資金需要。期內預計財政儲備將逐步增至超過七千億港元。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港投卅億推動文旅產業發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891341.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891341.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[去年旅客按年增一成二 港投卅億推動文旅產業發展 【香港中通社二十五日電】香港去年訪客人次按年上升百分之十二，在二十五日出爐的新一份財政預算案中，強調繼續推動“文體旅”融合發展，公佈來年將向香港旅遊發展局撥款十六點六億港元。 旅發局將運用該筆款項加大旗艦活動規模、引入新亮點、延長活動時間；並推出更多特...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>去年旅客按年增一成二</p><p>港投卅億推動文旅產業發展</p><p>【香港中通社二十五日電】香港去年訪客人次按年上升百分之十二，在二十五日出爐的新一份財政預算案中，強調繼續推動“文體旅”融合發展，公佈來年將向香港旅遊發展局撥款十六點六億港元。</p><p>旅發局將運用該筆款項加大旗艦活動規模、引入新亮點、延長活動時間；並推出更多特色節慶活動，凸顯香港薈萃中西的吸引力。</p><p>例如，將推出以光影巡禮為主題的全新表演，取代“幻彩詠香江”，在全年不同日子和地方舉行；並積極推動更多類型會議、展覽及獎勵旅遊，以吸引過夜旅客。</p><p>歷史建築承載着香港城市文化，至今推展的二十四個保育項目成為旅客熱門打卡點。今年，政府會向“保育歷史建築基金”增撥十億港元，以繼續推動相關工作。</p><p>此外，財案亦建議撥款兩億港元推出“北都城鄉共融基金”先導計劃，鼓勵非政府組織和相關團體推展鄉郊旅遊項目，為鄉村帶來經濟活力。</p><p>有媒體引述消息人士透露，基金將支援北都鄉村改造，如重鋪路面，加設路燈等；亦會活化部分有旅遊潛力的鄉村，放寬村屋用途限制，改建成餐廳或旅館。另一方面，香港是全球三大藝術品交易中心之一。為強化優勢，政府研究聚焦融資及人才等範疇，預計年內完成；短期內將敲定與巴塞爾藝術展未來五年的合作安排。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>財案“造血”押注AI投資未來</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891342.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891342.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[財案“造血”押注AI投資未來 二月二十五日上午十一時，隨着香港特區政府財政司司長陳茂波在立法會宣讀新一份財政預算案，一個清晰的信號從會議廳傳向全球：香港正以前所未有的力度，將財政資源傾注科技創新。香港經濟政策從疫後的財政防守，全面轉向科技“進攻”未來的新階段。 與去年今日略顯陰霾的經濟氣氛不同，今年...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/48091772041765822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>財案“造血”押注AI投資未來</p><p>二月二十五日上午十一時，隨着香港特區政府財政司司長陳茂波在立法會宣讀新一份財政預算案，一個清晰的信號從會議廳傳向全球：香港正以前所未有的力度，將財政資源傾注科技創新。香港經濟政策從疫後的財政防守，全面轉向科技“進攻”未來的新階段。</p><p>與去年今日略顯陰霾的經濟氣氛不同，今年會場內外多了一份輕裝上陣的從容。</p><p>香港財案以往將“建設國際金融中心”專題放在首位，從二〇二五年開始，“人工智能”地位躍升，今年更具體分出生命健康、 新型工業發展、壯大新興產業等六個小項目。首次提出“全民AI培訓”“AI+與產業發展策略委員會”等措施。</p><p>用錢方面也側重創科產業。為形成河套創科園區、新田科技城的上中下游發展，構建完整產業生態圈，政府共向立法會申請注資二百億港元。</p><p>“具身智能”在今年內地央視春晚大放異彩，財案提出將推一百億港元“創科產業引導基金”，引領市場資本投資生命健康科技、AI與機械人、未來產業等策略性新興領域。</p><p>今年預算案主題是“創科驅動、金融賦能；多元發展、關愛惠民。”創科是重頭戲，精準惠民也是焦點。值得注意的是，今年政府將關顧長者、支援青年、房屋供應等十八項，統一放置在“加速綠色發展”專題下。</p><p>隨着社會老齡化加速，政府下年度起把長者社區照顧服務券增至一萬六千張，以及把長者院舍照顧服務券增至七千張，預算每年總開支分別約十二億和十九點七億港元。明年會向旅發局撥款十六點六億港元、向體育板塊注資十二億港元。</p><p>雖然財赤改善，庫房錄得盈餘，但陳茂波仍強調，今年將進一步嚴格控制政府開支為主，開源為輔；在開源時盡量體現“用者自付”和“能者多付”。公務員編制在未來兩個財政年度，每年分別縮減百分之二。</p><p>開源措施方面，未來五年政府將每年發行約一千六百億港元至二千二百億港元債券；一億港元以上住宅物業交易印花稅稅率，將由百分之四點二五調高至百分之六點五等。</p><p>兩小時十分鐘的演說結束，多位議員輕拍桌子，以示支持。</p><p>二〇二五年的任務是“止血”，讓市場相信國際局勢動蕩下的香港財政安全；二〇二六年的任務是“造血”，隨着經濟復甦及印花稅等收入回穩，政府擁有“投資未來”的底氣。</p><p>（香港二十五日電）</p><p>香港中通社記者  張明臻</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳彩籃壇貢獻力量</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891343.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891343.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳彩籃壇貢獻力量 初級組、公開組、高級組、全勝姿態直入高級組聯賽決賽，或許打字祇需要十多秒鐘，也不用付出多少力氣。然而，對於澳彩來說，卻是博彩公司與本地籃球隊共同努力的成果，球隊經理曾國威感謝澳彩管理層的支持，也期望能繼續奮鬥，讓澳彩成為本地優秀籃球選手的搖籃。 不為盛名而來，不為低谷而去，澳彩籃球...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/81951772041766556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/22161772041766556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/81061772041766556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/47541772041766572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/39571772041766572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/85071772041766572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/97501772041766572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/68371772041766572.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳彩籃壇貢獻力量</p><p>初級組、公開組、高級組、全勝姿態直入高級組聯賽決賽，或許打字祇需要十多秒鐘，也不用付出多少力氣。然而，對於澳彩來說，卻是博彩公司與本地籃球隊共同努力的成果，球隊經理曾國威感謝澳彩管理層的支持，也期望能繼續奮鬥，讓澳彩成為本地優秀籃球選手的搖籃。</p><p>不為盛名而來，不為低谷而去，澳彩籃球隊的誕生源自雪中送炭的故事。“發展籃球真的需要資源，不能單憑熱情。”曾國威直言澳門籃球運動員有潛力，也願意努力奮鬥，很多時候都是欠缺機會及平台，他感謝澳門彩票有限公司給予球隊機會，培養年輕球員。</p><p>澳彩支持社會責任</p><p>在二○二二年，當時曾國威已是效力藍英十多年的老將，多位主力離隊，藍英面臨危機，但有危也有機，在一次因緣際會下認識了澳門藏卡王老闆的藍逢海（Harry），除了讓藍逢海（Harry）直接入主藍英成為班主外，也藉此觸發澳門彩票有限公司贊助的契機：“我們都喜歡籃球球星卡，也因此相識，Harry哥與我亦師亦友，他向我介紹澳門彩票有限公司。經過一段時間的互相了解，對方認為與我們發展體育的理念相同，促成了首次的贊助。”他直言澳彩公司成立球隊是為了回饋社會，支持本地籃球：“他們不是為了宣傳，是一份社會責任，也是支持本地體育、本地籃球。我們很感激澳彩公司，包括主席梁安琪及一眾管理層對我們的信任，公司對球隊全方位支持，信任球隊管理層的決策及發展方向，在互相信任的基礎下，才讓澳彩球隊茁壯成長。”</p><p>發展籃球需要資源</p><p>“發展籃球需要資源，不能單憑熱情便成事。”學界籃球代表隊、澳門代表隊、高級組成員、學校籃球隊教練，球隊經理，在不同崗位下，也讓曾國威深刻體會發展一支球隊有多麼不容易：“穩定的訓練場地、體能訓練師、後勤、青訓。隨便一個已能壓倒澳門大部分球隊，澳彩球隊得到公司的全力支持，除了穩定的訓練場地，每周還有兩課專業健身課，許多年青球員在這段時間提升了體能及技術。”他指澳彩公司沒有給予任何壓力，但現時本土球員仍在適應兩位外援：“現在仍是磨合期，但相信是階段性問題，外援看到澳門球員的水平，也願意分波，加強信任度，合力助球隊爭取佳績。”</p><p>未來方向劍指職籃</p><p>十年樹木，百年樹人。澳彩球隊其中一個重點任務是培養年輕球員，曾國威指球隊管理層的發展方向是劍指職籃：“無論是澳彩成為半職、全職球隊，還是陣中擁有自家的職業球員、將年青球員培養成為職業球員，登錄至更高舞台，都需要一步一腳印摸索。”</p><p>本報記者  張嘉輝   報道</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>曾：助小將登更高舞台</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891344.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891344.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[曾：助小將登更高舞台 感恩、努力及堅持，是曾國威推動澳彩球隊及澳門籃球的關鍵詞。他慶幸擁有籃球這個終生伴侶，希望盡全力讓澳門青少年籃球運動員登錄更高的舞台外，也讓澳門籃球再創高峰。 由於身高問題，曾國威在小學三年級便進入籃球隊，但由於成績平平，老師也祇能搖頭說不，直至初二才正式接受訓練。或許每個人的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/96081772041767197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/82751772041767197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/74561772041767197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>曾：助小將登更高舞台</p><p>感恩、努力及堅持，是曾國威推動澳彩球隊及澳門籃球的關鍵詞。他慶幸擁有籃球這個終生伴侶，希望盡全力讓澳門青少年籃球運動員登錄更高的舞台外，也讓澳門籃球再創高峰。</p><p>由於身高問題，曾國威在小學三年級便進入籃球隊，但由於成績平平，老師也祇能搖頭說不，直至初二才正式接受訓練。或許每個人的生命中都有“貴人”，曾國威談及籃球生涯的點滴，直言飲水不忘掘井人：“王永堅教練是我在籃球上的啟蒙老師，給予我很多機會，我很慶幸能擁有籃球這個愛好，也堅持這項運多年。我效力藍英這支球隊也有十多年，期望運動員生涯的黃昏期能協助球隊發展。在藍英遭遇低谷期時，藏卡王是最大的贊助商，但藍逢海（Harry）沒有半句責備，全力支持並直接入主球隊。”此外，他感謝澳門彩票有限公司管委會主席梁安琪及一眾管理層的支持，才能讓澳彩球隊取得長足發展。</p><p>多年的籃球運動員生涯，讓他深刻地明白一個籃球運動員需要的是機會、也是彼此信任：“隊中的梁宇軒、蔣佑廷、黃銘旭、何永森等年青球員，在穩定的場地及各方面配套下，技術及體能等成長較快。”</p><p>擔任教練困身最辛苦</p><p>曾國威笑言擔任球隊教練最辛苦：“自己做過運動員、教練、球隊經理，最辛苦及困身的勢必是教練。我必須以身作則，出席九成或以上的球隊訓練及比賽，現在成為球隊經理，將重心放在商討合作及處理球隊事務，包括球員之間的情緒，外援表現等，令他們保持應有的競技狀態。”</p><p>近年澳門籃球取得一定成績，包括兩度贏得粵澳盃主場，曾國威指林霆朗、黎家棟、羅協銘及劉晉邦等球員的實力貼近港隊、甚至中國台灣的球員，但也因新冠疫情及其他關係，長時間沒有出外參賽。他期待澳門能追近與鄰近地區的籃球水平，也讓籃球成為澳門運動員的驕傲。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>慈善登塔健體心更美</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891345.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891345.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[慈善登塔健體心更美 步步高陞慈善登塔日大年初三在旅遊塔舉行，活動越來越受歡迎，今年更吸引超過兩千人參與。賽事的宣傳、配套適切，提升參與者的參賽感受，更充滿節日氣氛。 一千二百九十八級樓梯，從地面跑上旅遊塔六十一層，對於一般人而言，光憑想像已是“噩夢”。適逢大年初三，本澳有近六百名跑手完成賽事，身體力...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>慈善登塔健體心更美</p><p>步步高陞慈善登塔日大年初三在旅遊塔舉行，活動越來越受歡迎，今年更吸引超過兩千人參與。賽事的宣傳、配套適切，提升參與者的參賽感受，更充滿節日氣氛。</p><p>一千二百九十八級樓梯，從地面跑上旅遊塔六十一層，對於一般人而言，光憑想像已是“噩夢”。適逢大年初三，本澳有近六百名跑手完成賽事，身體力行步步高陞，萬丈高樓平地起，從地面跑到位於六十一層的終點已是贏家。</p><p>在本澳，水塘、松山或其他跑步徑等相信是不少跑友日常練習的好去處，跑樓梯人數相對較少，因不少人擔心跑樓梯會傷及膝部或其他部位。雖然跑樓梯對大腿的四頭肌及小腿的能量需求較多，以維持較頻密的跨步動作，但對膝關節影響較少，世界衛生組織也將跑樓梯列作建議的恆常運動。許多跑手在賽前已做好部署，以多元化訓練綜合提升自己的身體素質，藉此取得佳績。</p><p>今屆活動除全程、半程的登塔賽事，在五十八樓更設許願區、卡通人物的打卡位及位於旅遊塔頂部的卡通人物大型充氣裝置。活動也為澳門紅十字會籌款，一舉多得，讓大家在享受比賽外，感受濃厚的新春節日氣氛，並為慈善出一分力。</p><p>賈大廚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鍾小健：樓市兩招利好 三月小陽春</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891346.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891346.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鍾小健：樓市兩招利好  三月小陽春 【本報消息】特區政府推出的總價六百萬元以內住宅可申請豁免印花稅，以及樓按上限放寬至八成的措施，一月起生效。單計一月，財政局收到逾八百二十宗豁免印花稅申請。澳門地產業總商會會長鍾小健表示，相關措施短期利好樓市，料三月樓市現小陽春。目前市場主要是欠缺信心，希望當局續推...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/64851772041767556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>鍾小健：樓市兩招利好  三月小陽春</p><p>【本報消息】特區政府推出的總價六百萬元以內住宅可申請豁免印花稅，以及樓按上限放寬至八成的措施，一月起生效。單計一月，財政局收到逾八百二十宗豁免印花稅申請。澳門地產業總商會會長鍾小健表示，相關措施短期利好樓市，料三月樓市現小陽春。目前市場主要是欠缺信心，希望當局續推政策組合拳，促進樓市止跌回穩，加快本澳經濟全面復甦。</p><p>全年樓價或升5%內</p><p>據財政局數據顯示，今年一月共收到824宗印花稅豁免申請，同月申報住宅單位成交達384宗，較去年的月均231宗及去年同期的270宗分別升66%、42.2%。</p><p>鍾小健表示，合資格居民購買總價600萬元以內住宅單位，可申請豁免印花稅一次，總價金額較香港的400萬元高，但受惠次數僅有一次。同時政府將樓按比例上限由七成放寬至八成。從一月成交數據看，兩項新措施令成交量止跌回升，短期利好樓市氣氛，兩項惠民政策值得肯定。</p><p>因去年十一月中政府宣佈推出豁免印花稅措施後，部分成交延遲至今年一月正式簽約，令一月成交量較理想。二月正值農曆新年的傳統淡季，成交量可能受影響，故三月的統計數據才較為真實地反映市場成交實況。從一月新盤銷售及整體市場成交看，料三月樓市現“小陽春”。雖然兩項新措施令成交回升，但樓價短期未見回升，倘樓市全年表現理想，料樓價回升3-5%。</p><p>藉政策組合拳注信心</p><p>借鑒香港經驗，港府持續定期推出多項提振樓市措施後，加上“北水南下”、股市持續回升，整體市場信心改善，樓價去年止跌回升，近月升勢加快，香港今年樓價有望反彈一成，有助刺激內需消費、帶動整體經濟復甦。</p><p>另一方面，雖然港澳同樣為樓市“撤辣”，但因澳門樓市的租金回報不足2%，沒有外資流入；香港住宅租金回報約3-4%，前景更為明朗，故外資寧願選擇香港。</p><p>目前本澳居民存款近8,200億元，但對整體經濟、樓市欠缺信心，期望特區政府參考香港做法，以政策組合拳方式持續為市場注入信心，釋放市場購買力。澳門有逾23萬個住宅，7成屬自置物業。住宅單位為居民主要身家來源，樓市穩定符合大眾利益。只要樓市企穩，居民消費信心將趨穩，中小企生意也會受惠，從而帶動經濟全面復甦。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（一家之言）持續創新 豐富旅遊體驗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891347.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891347.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[持續創新   豐富旅遊體驗 國家經濟穩步發展、內地A股反彈帶來的財富效應以及人民幣匯率反覆回升，內地旅客在今個春節黃金周的出遊意慾強勁，無論境內遊還是境外遊均有理想成績，港澳亦受惠。 據澳門旅遊局公佈的臨時數據顯示，二月十五至廿三日的春節黃金周期間，入境旅客逾一百五十五萬人次，日均旅客十七點三萬，按...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>持續創新   豐富旅遊體驗</p><p>國家經濟穩步發展、內地A股反彈帶來的財富效應以及人民幣匯率反覆回升，內地旅客在今個春節黃金周的出遊意慾強勁，無論境內遊還是境外遊均有理想成績，港澳亦受惠。</p><p>據澳門旅遊局公佈的臨時數據顯示，二月十五至廿三日的春節黃金周期間，入境旅客逾一百五十五萬人次，日均旅客十七點三萬，按年升百分之五點五，突破一九年高位。年初三客量近二十二點八萬，再創歷史新高，更是首次連續三天錄得逾廿一萬入境旅客。入境旅客破紀錄，帶動酒店入住率，酒店平均入住率逾百分之九十五，其中年初四的入住率更逾百分之九十九。</p><p>雖然春節黃金周旅客量可觀，酒店入住率理想，但從投行公佈的賭收報告看，似乎未能從破紀錄的客量中受惠，不僅未達市場預期，假期前段出現跌幅，拖累在港上市博企股價反覆偏軟。當中可能受贏率低迷影響，反映旅客的旅遊消費模式正在改變。如家庭旅客佔比增加，過年期間的博彩消費及需求相應減少；高端博彩旅客則傾向避免黃金周人潮，尋找更舒適的博彩消費及旅遊體驗，博彩需求在假期末段甚至結束後才真正爆發。故要密切留意本周趨勢，才可作中肯評價。</p><p>內地省市近年積極挖掘文旅資源，結合商業運作，打造出不同的旅遊新節目、新景點，旅遊場景日新月異。國際旅遊城市自帶各種光環，加上政府大力投入文旅資源引客，因此無論是國際旅客還是內地旅客的出遊經歷越趨豐富，越來越講求獨特的文娛旅遊體驗，不再局限於追求傳統的食住行遊購娛，更要把抵食、好玩、打卡集於一身，滿足旅客不斷追求的體驗感。</p><p>旅客數據固然喜人，但不能忽略旅客外遊尋找的旅遊價值及品質追求不斷昇華。當局與綜合旅遊休閒企業需加大資源投入，單一的打卡裝置已追不上潮流變化，未來要營造更多元化、更獨特、具品味的旅遊體驗及消費場景，讓澳門歷久彌新，為旅客持續帶來新鮮感，提升滿意感與消費意慾。</p><p>春  耕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>三澳人組設計公司 跨界探多元領域</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891348.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891348.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[三澳人組設計公司  跨界探多元領域 空間設計是用專業角度賦予環境溫度，契合人們對舒適生活與優質場景的訴求。三位深耕行業多年的本地設計師，疫情期間創立三才空間設計公司，如今已邁入第五個年頭。負責人區德禮、余維雋介紹，公司業務覆蓋住宅裝修、發展商樣板房、商業空間、餐飲空間等多個領域，不僅深耕本地市場，近...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/15851772041767666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/14761772041767666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/7121772041767666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/951772041767681.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>三澳人組設計公司  跨界探多元領域</p><p>空間設計是用專業角度賦予環境溫度，契合人們對舒適生活與優質場景的訴求。三位深耕行業多年的本地設計師，疫情期間創立三才空間設計公司，如今已邁入第五個年頭。負責人區德禮、余維雋介紹，公司業務覆蓋住宅裝修、發展商樣板房、商業空間、餐飲空間等多個領域，不僅深耕本地市場，近年更佈局大灣區，打造多個兼具特色的設計項目。未來，團隊將主動求新求變，跨界探索多元設計領域，把空間設計業務延伸至品牌策劃領域。</p><p>走進大灣區承接項目</p><p>區德禮、余維雋表示，公司三位合夥人均曾在英國留學，回澳工作一段時間後，決定合作成立公司。三人專業背景覆蓋不同設計範疇，相輔相成，令公司成立之初具備多元創作能力。</p><p>創業初期，團隊從本地發展商軟裝項目起步，認真打磨每一次設計，逐漸贏得不少合作方的信任。憑着朋友介紹與口碑傳播，慢慢形成如今的業務規模。</p><p>現時公司業務覆蓋住宅裝修、發展商樣板房、商業空間、餐飲空間等設計領域。設計項目包括為青茂口岸粵澳名優產品博覽中心進行空間規劃設計，亦為位於橫琴的寫字樓進行大堂空間設計。印象最深刻的莫過於團隊獲得走進大灣區發展的機會，為廣州南沙一個孵化中心進行空間設計，讓項目融入濃厚的澳葡特色。</p><p>跨團隊合作拼新火花</p><p>承接大型設計項目，是挑戰，更是成長。二人表示，無論是與來自不同地方施工團隊的磨合，或是項目中嚴苛的成本控制與時間要求，均讓團隊積累寶貴的項目管理經驗。每一次跨地域、跨團隊的合作，不僅可碰撞出新的創作火花，也讓團隊更懂得如何在各種約束條件下，平衡好設計效果與落地實踐。</p><p>五年發展過程中，公司也面臨一些挑戰。比如本地設計市場規模有限，現時本地客戶佔約五成，香港佔三至四成，其他是內地業務。加上目前本澳房地產行業處於低谷，經濟大環境也讓客戶的裝修預算大幅收縮，這些均影響公司發展。</p><p>同時，行業本地人才相對稀缺，不僅較少年輕人願意入行，招聘到有能力的人才，也容易流失。</p><p>欲開拓品牌策劃業務</p><p>公司成立初期曾積極參加海內外設計比賽，斬獲多個國家和地區的國際設計獎項。原本希望通過這種方式展示公司專業水平，但品牌宣傳成效未達預期，公司開設專屬網站、運營多個社交平台賬號，仍面臨“有實力卻少人知”的困境。</p><p>市場不斷變化，也推動着公司主動求新求變。在堅守室內設計核心業務的基礎上，公司積極拓展新的發展賽道。去年團隊受邀為著名歌手的演唱會快閃打卡場景進行空間設計，這讓團隊成功跨界，踏入另一個設計領域。這也讓公司看到新的發展機會，未來希望進一步嘗試開拓品牌策劃等業務，把空間設計能力延伸至品牌形象打造的層面，尋找更多發展空間。</p><p>當下市場仍有諸多挑戰，但相信只要堅持設計初心、不斷拓展業務領域，就可在行業中找到屬於自己的發展空間，實現進一步成長。</p><p>本報記者  馮靖欣</p><p>經營三問：</p><p>1、本地市場規模有限，如何拓展客源？</p><p>2、宣傳推廣方面，可從哪些方向着手？</p><p>3、對公司拓展業務新賽道有何建議？</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>青企：設客戶轉介激勵 組施工隊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891349.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891349.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[青企：設客戶轉介激勵  組施工隊 澳門青年企業家協會建議：今期個案公司，與很多在澳門成立的不同行業公司一樣，面對有限的市場規模，須拓展客源。客源拓展需深耕本地，再鎖定大灣區，做好澳門設計灣區落地的差異化。 在本地的熟人社會設立老客戶轉介激勵，對接地產中介和施工團隊，主動出擊彌補現在地產低谷的缺口。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>青企：設客戶轉介激勵  組施工隊</p><p>澳門青年企業家協會建議：今期個案公司，與很多在澳門成立的不同行業公司一樣，面對有限的市場規模，須拓展客源。客源拓展需深耕本地，再鎖定大灣區，做好澳門設計灣區落地的差異化。</p><p>在本地的熟人社會設立老客戶轉介激勵，對接地產中介和施工團隊，主動出擊彌補現在地產低谷的缺口。</p><p>在外地拓展客戶方面，聚焦大灣區，並鎖定主力城市例如橫琴、廣州、珠海等城市，主攻粵澳聯動項目等已形成澳葡風情設計加跨地域落戶的標籤。</p><p>在宣傳推廣方面，因為設計裝修是比較大的投資，推廣方面應該做專門化而非廣泛化，建議在商會、大灣區的粵澳合作平台等團體宣傳投放廣告，直擊跨境設計客戶的需求。</p><p>在拓展業務新賽道方面，很多時候本地的小型設計公司有十分好的設計概念，但欠缺自家施工團隊。明白到要養活一條施工團隊未必太容易，但要有長期性而有利益關係的合作夥伴，才可把設計以最真實面貌呈現在客戶面前。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中銀中小企：深化異業合作 穩客源</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891350.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891350.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中銀中小企：深化異業合作  穩客源 中銀中小企服務中心建議： 一、針對本地市場容量有限，可優化客戶結構，依託大灣區優勢拓展內地客源，重點對接內地投資方、品牌方及連鎖餐飲企業。深耕存量客戶，高品質交付與長期服務維護累積口碑，帶動老客戶轉介與重複合作，夯實業務基本盤，降低對本地單一市場依賴。 二、宣傳推...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中銀中小企：深化異業合作  穩客源</p><p>中銀中小企服務中心建議：</p><p>一、針對本地市場容量有限，可優化客戶結構，依託大灣區優勢拓展內地客源，重點對接內地投資方、品牌方及連鎖餐飲企業。深耕存量客戶，高品質交付與長期服務維護累積口碑，帶動老客戶轉介與重複合作，夯實業務基本盤，降低對本地單一市場依賴。</p><p>二、宣傳推廣聚焦三大方向：1. 打造標桿案例，以真實實景作品強化品牌專業度與市場說服力；2. 佈局線上內容傳播，透過社交平台發佈實景案例、設計過程、空間改造對比，並在公眾號輸出專業文章與項目解析，樹立專業形象；承接演唱會、快閃店、藝術裝置等流量型項目，提升品牌曝光與行業聲量；3. 深化跨界與異業合作，如與建材商、家具品牌、餐飲策劃公司合作，形成穩定客源渠道，擴大品牌影響力。</p><p>三、建議以室內設計為核心主業，持續鞏固演唱會、快閃等跨界項目特色優勢；拓展品牌策劃新賽道，把空間設計能力延伸至品牌形象整體打造，提升企業抗風險能力與核心競爭力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生產力：跨界合作 打造期間限定</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891351.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891351.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[生產力：跨界合作  打造期間限定 生產力中心意見如下： 一、拓展客源方面，制定針對性營銷策略。如針對年輕上車族群體，可嘗試推出小而精設計套餐，借助網絡平台宣傳，吸引時尚愛好者。針對中高收入家庭需求，提供個性化和訂製化服務，提高吸引力。建立跨界合作關係，推出聯合促銷或打包服務，可觸及更廣泛客戶群體。考...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>生產力：跨界合作  打造期間限定</p><p>生產力中心意見如下：</p><p>一、拓展客源方面，制定針對性營銷策略。如針對年輕上車族群體，可嘗試推出小而精設計套餐，借助網絡平台宣傳，吸引時尚愛好者。針對中高收入家庭需求，提供個性化和訂製化服務，提高吸引力。建立跨界合作關係，推出聯合促銷或打包服務，可觸及更廣泛客戶群體。考慮設立線下體驗空間，深入了解客戶需求和期望，改進設計服務，提升客戶滿意度。</p><p>二、利用數字營銷工具，社交媒體平台展示過往設計案例及客戶評價，運用短視頻應用展示設計過程前後對比，增強視覺吸引力。建立企業博客，分享設計技巧、行業趨勢和客戶故事，提升專業形象和搜尋引擎排名。參加本地和國際設計展覽、比賽及研討會，擴展人脈與業務機會。舉辦品牌推廣活動，提升品牌認知度。</p><p>三、考慮加強品牌策劃業務。設計團隊可根據客戶的品牌特點訂製符合品牌形象的空間解決方案。考慮開展跨界設計項目，如與知名品牌合作打造期間限定的裝置及藝術空間，或與文創企業合作開發新商業模式。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>學者：聚焦中高端商業空間</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891352.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891352.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[學者：聚焦中高端商業空間 澳門大學工商管理學院教授劉丁己給出以下建議： 一、以室內設計為核心，持續往中高端商業空間設計市場發展：善用設計專業與政商人脈，持續往中高端商業空間設計市場發展，宜鎖定規模中大型且有實力有預算的企業需求，提供高品質有品味的優質設計方案，不僅有機會獲得大規模訂單，可逐漸開拓更大...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>學者：聚焦中高端商業空間</p><p>澳門大學工商管理學院教授劉丁己給出以下建議：</p><p>一、以室內設計為核心，持續往中高端商業空間設計市場發展：善用設計專業與政商人脈，持續往中高端商業空間設計市場發展，宜鎖定規模中大型且有實力有預算的企業需求，提供高品質有品味的優質設計方案，不僅有機會獲得大規模訂單，可逐漸開拓更大的商業市場，因為商業用戶的預算比一般住宅或家庭裝修多，值得投入更多精力和時間開發。</p><p>二、乘演唱會經濟東風，開啟新賽道：建議可加強與休閒企業或專業經紀公司合作，為不同類型的演唱會、粉絲見面會、商演空間、音樂節等提供整體空間設計方案，開啟商業新賽道，創造不同於以往的傳統收入來源，實現多元發展。</p><p>三、國際獎項加客戶介紹，助力口碑營銷：建議繼續爭取在國際知名比賽或評選中得獎或肯定，同時加強與原有滿意顧客的聯繫，以口碑營銷和朋友圈轉介紹的方式拓展新客戶市場，有助爭取更多業務。</p><p>在公司網站和社交平台上，可突出對設計師的介紹，主打名人效應，有助開拓知名度和市場。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>投行下調本月賭收預測至195億</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891353.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891353.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春節檔進賬遜預期 投行下調本月賭收預測至195億 【本報消息】內地春節黃金周九天假期，訪澳旅客表現強勁，但據投行報告反映，春節假期（二月十六至廿二日）的日均賭收約7.86億元（澳門元，下同），低於預期的8.5-9.5億元，二月首廿二天的賭收預估約143億元，按年跌8%，把本月賭收預測下調至195-2...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/20731772041768556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春節檔進賬遜預期</p><p>投行下調本月賭收預測至195億</p><p>【本報消息】內地春節黃金周九天假期，訪澳旅客表現強勁，但據投行報告反映，春節假期（二月十六至廿二日）的日均賭收約7.86億元（澳門元，下同），低於預期的8.5-9.5億元，二月首廿二天的賭收預估約143億元，按年跌8%，把本月賭收預測下調至195-201億元，即按年跌1%至升2%。</p><p>瑞銀：中場日均跌12%</p><p>瑞銀研究報告指出，春節假期，澳門日均賭收約7.86億元，低於市場預測每日約9-9.5億元。雖然初期需求疲軟，但最後三天（二十至廿二日）的日均賭收達12-13億元，按年升約10-15%，令本月至今的日均賭收約6.5億元，按年跌約8%，按月跌約11%。</p><p>中場的日均賭收按月跌10-12%，貴賓廳按月跌8-10%；貴賓廳贏率為2.6-2.9%。春節假期後（即本周）需求將決定本月整體業績，但要達到市場預測（即本月的日均賭收約7.4億元、年增約5%）的業績，餘下六天需日均達11億元，具有挑戰性。</p><p>花旗：檔期後段發力</p><p>花旗研究報告指出，澳門二月首廿二天的賭收總額可能達143億元。意味着上周日均收益約7.86億元，較二月九日當周的日均5.43億元高約45%。新春第四至第六天的賭收表現強勁，每日約12-13億元，但該周首四天的貴賓廳贏率顯著低於正常水平。</p><p>花旗把二月賭收預測由200億元下調至195億元，按年跌1%，意味着本月餘下日均賭收約8.67億元。該行對一至二月合計的賭收預測（撇除今年與去年農曆新年時間不同的因素）為421億元，按年增11%。</p><p>摩通：本月最多增2%</p><p>摩根大通發表報告指出，上周日均賭收涵蓋農曆新年假期的淡靜及高峰時段為7.85億元，低於該行預期8.5億元。假期首四至五天的日均賭收約4.5億元，第六天起活動急升，每日博彩總收益破12億元。假期後“尾隨需求”階段，通常是高端玩家加速消費，未來數天至關重要。</p><p>農曆新年表現好壞參半，該行微調二月賭收預測至按年持平至增2%（此前預測為增2-5%）。撇除季節性及日曆因素後，料今年首兩月賭收增12-13%（此前預測為增13-14%）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>引導基金宜精準支持科企發展</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891354.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891354.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[科技團體： 引導基金宜精準支持科企發展 【本報消息】特區政府正推進設立政府引導基金，引導社會資本投資重點領域和產業，配合科技研發產業園完善創新創業生態。有意見認為，政府引導基金可針對科企不同階段的資金需求，設立對應基金，推動企業發展與成果轉化工作。 人才引進轉向團隊式 澳門科學技術協進會會長崔世平表...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/60851772041768666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/74271772041768666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>科技團體：</p><p>引導基金宜精準支持科企發展</p><p>【本報消息】特區政府正推進設立政府引導基金，引導社會資本投資重點領域和產業，配合科技研發產業園完善創新創業生態。有意見認為，政府引導基金可針對科企不同階段的資金需求，設立對應基金，推動企業發展與成果轉化工作。</p><p>人才引進轉向團隊式</p><p>澳門科學技術協進會會長崔世平表示，科技進步不僅帶動“一加四”中的核心產業，更可輻射其他產業領域，因此引導基金十分關鍵。引導基金的資金投放，需要政府精準規劃，以及廣泛討論，按產業差異的層次分配，並重點支持符合“一加四”產業發展方向、願意落戶澳門科技產業園的企業與創意者。</p><p>由於政府資源有限，需要適度引導社會資本參與，讓公眾認知到風險投資的本質，即風險是客觀存在，關鍵在於可控性。除資金外，配套政策與人才引進機制同樣重要。</p><p>現時科技發展並非單打獨鬥，是講求團隊效應。人才引進應從個人式轉向團隊式，優化計分標準，包含團隊中不同崗位的專業人才，並搭建透明的投資監管數據平台與智能化的基金管理系統。</p><p>此外，引導基金的具體措施需因地制宜，為企業提供稅務優惠、辦公空間、資金支持等實質性條件。</p><p>不同階段設對應基金</p><p>澳門產業技術研究院聯合創始人兼執行院長余成斌表示，目前澳門科創產業面臨融資難、融資貴的問題。不少初創企業缺乏融資渠道，高校科研成果轉化也缺少資金支撐。政府引導基金可針對企業創業不同階段的資金需求設立對應基金，推動初創企業發展與成果轉化工作。</p><p>可撬動社會資本投入</p><p>參考內地一些城市的經驗，政府引導基金作為基石，可帶動四至七倍的社會資本投入，專業投資機構還可為企業打通產業鏈、導入上下游資源，撬動社會資本為本地初創企業提供孵化資金，達到“以投帶領”作用。澳門有“一國兩制”優勢，基金還可為企業出海提供資金支持，推動澳門成為粵港澳大灣區科創中心的重要節點。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>MTel倡降特許資產使用門檻</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891355.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891355.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[MTel倡降特許資產使用門檻 【本報消息】MTel電信有限公司董事長兼行政總裁徐德明就新《電信法》、共同管道及特許資產使用提出三點建議。特許資產使用方面，希望政府優化特許資產開放機制，降低使用門檻，明晰申辦收費準則及合同的可行性，真正實現電信基礎設施高效共享。 徐德明表示，公司十分關注新《電信法》立...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70991772041768822.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>MTel倡降特許資產使用門檻</p><p>【本報消息】MTel電信有限公司董事長兼行政總裁徐德明就新《電信法》、共同管道及特許資產使用提出三點建議。特許資產使用方面，希望政府優化特許資產開放機制，降低使用門檻，明晰申辦收費準則及合同的可行性，真正實現電信基礎設施高效共享。</p><p>徐德明表示，公司十分關注新《電信法》立法工作，以及政府籌組的“聯營公司”定位。建議政府在立法過程中，應充分考量澳門作為微型經濟體的特殊性，釐清本澳電信市場規模與結構，在引入競爭機制同時，兼顧市場效益與長遠發展，避免因硬性提升運營成本、無限放寬運營商進入，導致個別運營商退出市場的局面重演。應打造公平競爭、有利運營商持續投入技術升級與基建建設的市場生態。</p><p>冀共同管道達共識</p><p>在共同管道管理與使用方面，目前共同管道制度設計仍有完善空間，需從法律層面清晰界定專營公司的權責利，但相關細則尚未與各方使用者達成充分共識。以新城A區為例，共同管道收費標準過高，導致公司在該區域的運營成本較自主建設時期不降反升，且長期持續收費模式將成為企業長期成本負擔。</p><p>MTel電信過去十多年來在管道運維積累豐富經驗，很少會進行二次道路挖掘，使用共同管道不僅無法發揮公司精細化運維優勢，還會增加成本，希望各方盡快就共同管道使用達成共識。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>MTel續聚焦數字產業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891356.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891356.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[MTel續聚焦數字產業 【本報消息】MTel電信有限公司董事長兼行政總裁徐德明表示，二五年是MTel電信與澳門數字產業同頻共振、深耕光通信與數字科技領域的收穫之年。展望二六年，在推動自身高質量發展的同時，為澳門高新技術產業培育、經濟適度多元發展貢獻更多數字力量。 MTel電信有限公司丙午馬年傳媒春茗...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/45461772041768916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>MTel續聚焦數字產業</p><p>【本報消息】MTel電信有限公司董事長兼行政總裁徐德明表示，二五年是MTel電信與澳門數字產業同頻共振、深耕光通信與數字科技領域的收穫之年。展望二六年，在推動自身高質量發展的同時，為澳門高新技術產業培育、經濟適度多元發展貢獻更多數字力量。</p><p>MTel電信有限公司丙午馬年傳媒春茗團拜晚宴，昨晚六時假澳門凱旋門酒店四樓宴會廳舉行。</p><p>考取AI證書儲備人才</p><p>徐德明致辭回顧MTel電信去年的奮進歷程與豐碩成果時表示，二五年是MTel電信與澳門數字產業同頻共振、深耕光通信與數字科技領域的收穫之年。公司始終踐行澳門特區“1+4”經濟適度多元發展策略，持續夯實數字基建根基，進一步優化F5G新一代光通信網絡覆蓋，配合政府新城A區建設進程，推進該區域OLT區域機房增設工作；相繼加入泛亞電子商務聯盟(PAA)、世界互聯網大會相關專業委員會，有效提升澳門通信企業及電子商務領域的行業影響力。</p><p>此外，通過多項管理體系審核與再認證，現已擁有七張ISO體系認證證書，推動企業管理向規範化、高標準邁進；緊抓人工智能發展浪潮，組織六名技術及管理人員赴內地學習，考取國家人社部頒發的生成式人工智能技術（師資）培訓證書，為公司長遠發展儲備優質人才。</p><p>聯合實驗室去年揭牌</p><p>二五年MTel電信在科創合作領域取得重大突破，與內地合作方聯合申報的多項科研項目，獲得澳門科學技術發展基金與國家科技部的聯合資助。其中，“未來科技聯合實驗室”已揭牌，也是內地優質科創資源與澳門產業需求的精準對接，將形成“科研+技術+運營”的創新融合模式。</p><p>展望二六年，國家將持續推進數字中國、數字灣區建設，加快萬兆光網、人工智能等新基建佈局，推動數據高效便利安全跨境流動。MTel電信將緊跟國家與特區政府政策導向，主動承擔本土企業的責任與擔當，以創新為帆、以合作為槳，與社會各界攜手並進，在推動自身高質量發展的同時，為澳門高新技術產業培育、經濟適度多元發展貢獻更多數字力量。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>餐飲新春生意增三成</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891357.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891357.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[線上推廣＋穩定品質 餐飲新春生意增三成 【本報消息】今個新春，餐飲市場丁財兩旺。有餐飲業商會表示，休企及旅遊區餐飲生意暢旺，小食品類銷售火爆，新口岸區生意也令人滿意，估計整個餐飲市場生意增兩至三成。這亮麗成績，是近一年來業界持續線上推廣與保持產品穩定，令家庭客成功取代賭場客。展望未來，期望政府與業界...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/24781772041769009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>線上推廣＋穩定品質</p><p>餐飲新春生意增三成</p><p>【本報消息】今個新春，餐飲市場丁財兩旺。有餐飲業商會表示，休企及旅遊區餐飲生意暢旺，小食品類銷售火爆，新口岸區生意也令人滿意，估計整個餐飲市場生意增兩至三成。這亮麗成績，是近一年來業界持續線上推廣與保持產品穩定，令家庭客成功取代賭場客。展望未來，期望政府與業界持續舉辦活動，尤其是新口岸區，人多財多，讓非核心商圈的餐飲發展迎來新機遇。</p><p>澳門餐飲產業發展協會會長楊永成表示，新春期間，休企及大三巴、官也街等熱門旅遊地段人流密集，餐飲生意喜出望外；民生區表現亦平穩。這與近年本澳經濟結構轉型、餐飲市場的客群結構發生根本轉變有關。</p><p>加強線上推廣引流</p><p>以新口岸區為例，以往佔主導的賭場客“消失”，家庭客成為該區以至各商圈的核心消費群體。演唱會經濟進一步帶動宵夜等餐飲消費需求，倒迫業界同步急速轉型。“要留住家庭客、歌迷等，並非價格，而是穩定的產品品質。堅守特色菜品，不盲目創新。”故今個新春業界並無出現大規模加價情況。</p><p>惠澳政策加持下，相信回頭食客數量會顯著增加，為餐飲市場注入持續活力。但業界也要推動“走出來”，升級推廣策略。據其了解，有商戶已持續加大線上推廣費用，聘請網紅(KOL)推廣，還在店內借助食客在網上平台的點評，廣傳產品質量口碑。</p><p>至於新口岸區，建議政府“幸福加‘馬’”活動結束後，加緊數據分析，保持區內活力與曝光率。商戶間宜加強合作，抱團提升非核心商圈的整體吸引力，助力餐飲市場實現全域、可持續發展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>穗馬場地開賣 創樓面單價紀錄</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891358.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891358.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[穗馬場地開賣  創樓面單價紀錄 【本報記者廣州廿五日電】廣州開年的土拍大戲今日上演。珠江新城馬場地塊進入競價階段，經過241輪競價，最終由越秀地產以總價約236億元（人民幣，下同）拿下，折合住宅樓面價為每平方米約8.57萬元，超過琶洲的越秀華樾（75,670元），加冕廣州史上最高樓面單價。該地塊綜合...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>穗馬場地開賣  創樓面單價紀錄</p><p>【本報記者廣州廿五日電】廣州開年的土拍大戲今日上演。珠江新城馬場地塊進入競價階段，經過241輪競價，最終由越秀地產以總價約236億元（人民幣，下同）拿下，折合住宅樓面價為每平方米約8.57萬元，超過琶洲的越秀華樾（75,670元），加冕廣州史上最高樓面單價。該地塊綜合溢價率約26.6%，住宅部分溢價率約35.67%。</p><p>根據出讓公告，馬場地塊起始價186.44億元，名義起拍樓面價為每平方米3.29萬元。其總用地面積約19.45萬平方米，出讓宗地面積17.4萬平方米，計容總建面56.7萬平方米，涵蓋二類居住、商業、中小學等多種用地性質。此外，這宗地塊還將引入一家高端時尚百貨運營企業。</p><p>該宗地塊吸引越秀、保利、招商、華潤置地、珠江實業、廣州城投、廣州建築以及廣州地鐵等8家房企參與，其中5家為廣州本土國企，其餘3家為央企。</p><p>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉分析，該宗地塊將對短期內市場預期產生較大影響。以去年深圳四大高端住宅項目密集入市後的效果看，這些項目對市場的帶動很明顯，表現在豪宅購房增加，特別是二手豪宅掛牌和銷售增加，背後是業主想置換新的產品，對於賣舊買新、賣小買大的置換型需求，有明顯的利好。</p><p>考慮到豪宅交易的小眾化，以及新房和二手房均為低總價交易主導，再加上賣舊買新（豪宅）通常需要補差價，很多二手房豪宅需要折價，交易周期較長，部分業主惜售等，實際拉動作用有多大，還需謹慎看待。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>昊駿澳彩今塔石激鬥</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891359.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891359.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[首回合決賽 昊駿澳彩今塔石激鬥 【本報消息】本地高級組籃球聯賽今晚八點半在塔石體育館上演首回合決賽，由迪拿特領軍的昊駿迎戰今季未嘗敗績的澳彩。昊駿在四強經歷大戰，若何浩然、楊軒等本地球員保持在四強下半場的表現，或有機會打破澳彩的不敗金身，拿走首回合勝利。 昊駿攻防表現超卓 昊駿在首階段以第三名晉級準...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/67981772041769556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/84651772041769556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/37711772041769556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>首回合決賽</p><p>昊駿澳彩今塔石激鬥</p><p>【本報消息】本地高級組籃球聯賽今晚八點半在塔石體育館上演首回合決賽，由迪拿特領軍的昊駿迎戰今季未嘗敗績的澳彩。昊駿在四強經歷大戰，若何浩然、楊軒等本地球員保持在四強下半場的表現，或有機會打破澳彩的不敗金身，拿走首回合勝利。</p><p>昊駿攻防表現超卓</p><p>昊駿在首階段以第三名晉級準決賽後，與黑熊會師四強戰，這場賽事無疑是今季精彩一役。昊駿上一次與黑熊交手，全場僅得迪拿特不斷在嚴防下命中難度球，黑熊則全員皆兵，除碧克及菲歷斯不斷衝擊陣地得分外，劉晉邦、巢醒釗、梁嘉浩及李翔等火速在外線及底線附近收割，一舉擊潰昊駿。昊駿在四強戰的下半場打出防守專注力外，更重要的防守策略奏效，與其拉開陣型變成錯位防守，倒不如利用己隊內線優勢，鞏固籃下防區，加上何浩然、楊軒及余宗佑尾段覺醒，協助球隊晉級決賽。值得一提的是，昊駿主控張嘉熙強勢歸隊，釋放迪拿特的進攻鋒芒外，更保持昊駿的攻守節奏，是昊駿成功報回一敗之仇的關鍵。</p><p>澳彩陣容威力十足</p><p>澳彩與黑熊同樣是雙外援配置，但澳彩是常規的“一大一小”外援，加上黎家棟、李浩言及楊奇龍，這個正選陣容威力十足。澳彩上仗面對昊駿，由黎家棟領防迪拿特，效果不俗，內線的洛斯與昊駿陳偉誠、楊軒的比拼亮點十足，相信昊駿會改變策略，嘗試利用高對抗向澳彩的後場施壓，給予特利爾更多壓力，阻止對方輕鬆出手。此外，楊奇龍、蔣佑廷等三分射手的發揮隨時左右戰局走勢，尤其澳彩籃下威攝力較強，若洛斯在籃底制造殺傷，迫使昊駿內線以犯規阻攔下，昊駿便會陷入被動，難以逆轉局勢。</p><p>這場高級組籃球決賽幾乎是五五波，除是外援之間比拼，一眾本土球員隨時成為影響勝利的X因素，歡迎本地球迷到場觀戰，一同見證這場本地勁旅強強對話的戲碼。</p><p>同日晚上七點則舉行高級組第五名爭奪戰，由福青鬥慈青，福青整體穩定性較高，有望拿下這場比賽，以第五名收官。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>工人小球聯賽下月開打</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891360.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891360.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[工人小球聯賽下月開打 【本報消息】由工聯體委會主辦，澳門可口可樂飲料有限公司贊助的二○二六飛雪盃全澳工人小球聯賽將於下月廿三日起舉行。主辦單位昨舉行新聞發佈會，介紹賽事詳情。 新聞發佈會昨下午一點假好世界酒樓舉行，工聯副會長李振宇，工聯體育事務總監阮愛武，工聯體委會主任林錦雄，澳門可口可樂飲料有限公...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/23821772041769853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>工人小球聯賽下月開打</p><p>【本報消息】由工聯體委會主辦，澳門可口可樂飲料有限公司贊助的二○二六飛雪盃全澳工人小球聯賽將於下月廿三日起舉行。主辦單位昨舉行新聞發佈會，介紹賽事詳情。</p><p>新聞發佈會昨下午一點假好世界酒樓舉行，工聯副會長李振宇，工聯體育事務總監阮愛武，工聯體委會主任林錦雄，澳門可口可樂飲料有限公司總經理蔡潔芝、市務部經理陳穎琪，工聯體委會常務副主任袁麗芬，副主任邵偉強、徐國權及李錦華等出席。</p><p>主辦單位介紹，飛雪盃工人足球賽早於一九五五年首辦，至今已有超過七十年歷史。今屆賽事將於下月廿三日在工人體育場足球場舉行，初級組最多可報九十六隊，高級組、中年組及元老組則最多可報十八隊。其中初級組、高級組及中年組為七人賽制，可報球員十四人；元老組則是八人制，可報十六人。</p><p>初級組即日接受報名</p><p>賽事分兩階段報名，初級組由即日起至三月七日晚上七點，其餘組別報名期則為三月九至十四日晚上七點，額滿即止。有意報名的隊伍可在報名期內填妥表格，在辦公時間遞交至工人體育場辦公室，詳情可瀏覽澳門工聯體委會的臉書專頁查詢。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>朱雨玲破韓瑩晉十六強</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891361.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891361.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[朱雨玲破韓瑩晉十六強 【本報消息】今年已贏得兩項冠軍的澳門球手朱雨玲，昨日在WTT新加坡大滿貫女單卅二強，面對前奧運亞軍、德國的韓瑩，直落三局擊敗對手晉身十六強。 女單四號種子、本澳球手朱雨玲繼上月杜哈賽後，再一次迎戰削球打法聞名的韓瑩。朱雨玲今仗開局慢熱連失四分，隨後逐漸適應對手打法追至四比四。兩...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/93551772041769962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>朱雨玲破韓瑩晉十六強</p><p>【本報消息】今年已贏得兩項冠軍的澳門球手朱雨玲，昨日在WTT新加坡大滿貫女單卅二強，面對前奧運亞軍、德國的韓瑩，直落三局擊敗對手晉身十六強。</p><p>女單四號種子、本澳球手朱雨玲繼上月杜哈賽後，再一次迎戰削球打法聞名的韓瑩。朱雨玲今仗開局慢熱連失四分，隨後逐漸適應對手打法追至四比四。兩人鬥至九比九，率先取得局點的韓瑩很快被追至十比十，最終朱雨玲險勝刁時十五比十三拔得頭籌。雙方第二局繼續膠著，朱雨玲憑更穩定發揮再贏十一比八。沒有退路的韓瑩第三局主動進攻，仍被朱雨玲遙遙領先以十比五，不過韓瑩頑強抵抗連救五個賽點追至十比十。關鍵時刻朱雨玲及時回穩，再贏兩球以十二比十再贏一局，最終直落三局擊敗韓瑩，十六強對陣德國的溫達。</p><p>孫穎莎橫掃伊莉莎</p><p>另外，女單衛冕冠軍、賽事頭號種子孫穎莎卅二強對陣羅馬尼亞的伊莉莎，首局以十一比四先下一城，伊莉莎次局發力十一比九扳平大分。不過，在現場球迷吶喊助威下，“一姐”迅速尋回狀態，以十一比八、十一比五連贏兩局晉級十六強。國家隊的王藝迪三比一擊敗香港的杜凱琹；蒯曼在先失一局下，局數三比一逆轉擊敗威爾斯的哈辛。石洵瑤則三比○橫掃美國的張安。何卓佳在局分二比一領先下，遭日本的早田希娜逆轉輸二比三止步卅二強。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>紅藍破火鳥公開組奪季</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891362.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891362.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[紅藍破火鳥公開組奪季 【本報消息】本地籃球聯賽昨假塔石體育館上演女子公開組季軍戰，由紅藍鬥火鳥。紅藍憑陳詠琛及葉思琪合共攻入四十九分，加上火鳥在第三節陷入得分荒，最終紅藍以七十四比五十八擊敗火鳥，奪得女子公開組季軍。 紅藍三分雨撲滅火鳥 紅藍由陳詠琛領軍，吳潔雯、葉思琪、李千涵及趙子蓁擔正。火鳥則由...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/46971772041770056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/4371772041770056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>紅藍破火鳥公開組奪季</p><p>【本報消息】本地籃球聯賽昨假塔石體育館上演女子公開組季軍戰，由紅藍鬥火鳥。紅藍憑陳詠琛及葉思琪合共攻入四十九分，加上火鳥在第三節陷入得分荒，最終紅藍以七十四比五十八擊敗火鳥，奪得女子公開組季軍。</p><p>紅藍三分雨撲滅火鳥</p><p>紅藍由陳詠琛領軍，吳潔雯、葉思琪、李千涵及趙子蓁擔正。火鳥則由凌可晴、羅文詩、容詠思、廖匡廷及戴婉琪組成正選陣容。紅藍首節率先在外線開火，陳詠琛、葉思琪及李千涵各射入一記三分彈，助球隊領先十七比十。落後比分的火鳥利用籃下優勢製造殺傷，羅文詩則命中中投，咬緊分差。紅藍三分停不了，陳詠琛除了突破分波外，更與吳潔雯等合灑三分雨，阻止火鳥反撲，半場領先卅四比廿六。</p><p>易邊後，火鳥場上形勢急轉直下，球隊突然遭遇亂流，紅藍葉思琪貢獻全場最高廿六分外，更利用對抗及繞前防守打亂火鳥的進攻節奏，打出單節二十比八，奠定勝局。雖然火鳥凌可晴、廖匡廷及區藹瑩從後力追，但由於分差過大，最終紅藍以七十四比五十八戰勝火鳥，拿下女子公開組季軍。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>英超史上驚人降班</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891363.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891363.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[英超史上驚人降班 上輪英超北倫敦打吡過後，熱刺的護級前景被廣泛討論，隨著韋斯咸今輪成功搶分，雙方分差僅餘四分。作為去季勇奪歐霸盃的勁旅，今屆聯賽成績仍然一蹶不振，往時還能將問題簡單歸納為前帥普斯迪哥高奧戰術主張冒進，換來的法蘭克也是問題不斷，現時短期教練杜陀的時間不多，接下兩輪對富咸及水晶宮將成關鍵...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>英超史上驚人降班</p><p>上輪英超北倫敦打吡過後，熱刺的護級前景被廣泛討論，隨著韋斯咸今輪成功搶分，雙方分差僅餘四分。作為去季勇奪歐霸盃的勁旅，今屆聯賽成績仍然一蹶不振，往時還能將問題簡單歸納為前帥普斯迪哥高奧戰術主張冒進，換來的法蘭克也是問題不斷，現時短期教練杜陀的時間不多，接下兩輪對富咸及水晶宮將成關鍵。</p><p>翻查英超過往歷史，還有不少讓人震驚的降班隊伍。近年最深刻的必數李斯特城，一六年的英超錦標童話至今仍被人傳頌，五年過後勇奪隊史首個足總盃並且仍能維持聯賽前五。不過疫情對於以機場免稅店為根基的泰國班主帶來經濟打擊，連帶對李城亦無力資助，在轉會市場無力增進及英超軍備競賽日益加劇下，最終於二三年降班。</p><p>另一隊有一定球齡的球迷必會提起的降班球隊，肯定是千禧年初的列斯聯。○一年擠身歐冠四強驚為天人，不過後來回看這次佳績卻反成將球隊帶進泥潭的惡夢，皆因主席賴斯達爾隨即大幅舉債，大手筆簽約意圖高舉大耳盃。只是事與願違的是大灑金錢換來的陣容，除換來一身債外還護級失敗，歐冠四強僅三年便跌落次級聯賽。</p><p>足球評述員  袁家傑</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳門足球高光時刻</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891364.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891364.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳門足球高光時刻 一九三五年，時任經濟局長羅保組織成立澳門足球總會，並出任會長，打響了澳門足球發展先聲。當時，華人大型足球隊只有澳僑隊，球員有方肇麟、黃永年、何佐勝、李保根、胡昇平、劉狄青、林漢光、蘇觀奇、李明傑、陳連勝、曹繼道、胡雨生等人。 一九三八年，時任警察廳長蒙德宏出任會長，大力推動足球發展...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>澳門足球高光時刻</p><p>一九三五年，時任經濟局長羅保組織成立澳門足球總會，並出任會長，打響了澳門足球發展先聲。當時，華人大型足球隊只有澳僑隊，球員有方肇麟、黃永年、何佐勝、李保根、胡昇平、劉狄青、林漢光、蘇觀奇、李明傑、陳連勝、曹繼道、胡雨生等人。</p><p>一九三八年，時任警察廳長蒙德宏出任會長，大力推動足球發展，邀請當時香港四支前列強隊來澳作表演賽，星島、南華、東方、光華隊，集合最強人馬上演連場好戲，令澳門球員與球迷大開眼界，間接令澳門足球界獲益不少。</p><p>一九三七年第一屆港澳足球埠際賽在澳門舉行，前四屆澳門先勝兩屆，第三屆開始，香港不敢輕敵，派出精銳球員出賽，連續兩屆反勝澳門隊，四屆兩隊打成平手。一九四一年，第五屆埠際賽在澳門舉行，這屆關乎前四屆兩隊打成平手，雙方對獲勝大為重視，大家都派出最強陣容出賽。香港由球王李惠堂領軍，派出中西精銳球員出擊，志在力保足球王國美譽；澳門以中葡球員精銳盡出，於本土力拒強敵。</p><p>比賽當日，蓮峰球場人山人海，未能入場的觀眾，站滿望廈山頭，盛況空前。比賽在雙方激烈對壘下，澳門憑新紥師兄梁瑞華一箭定江山，終場定格一比○，澳門隊取得勝利，成為當時澳門足球高光時刻。</p><p>梁洪波</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>喜鵲“克”敵歐冠晉級</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891365.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891365.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[喜鵲“克”敵歐冠晉級 【本報消篘】歐冠盃附加賽次回合賽事，紐卡素主場三比二再贏卡拉巴克，兩回合計大勝九比三晉身歐冠十六強，連同直接晉級的阿仙奴、利物浦、車路士、曼城及熱刺，全數六支英超球隊闖入十六強。 紐卡素首回合大勝六比一，今仗有上場連入四球的哥頓先列後備，開賽六分鐘仍由東拿利、祖連頓各入一球迅速...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/69981772041770259.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>喜鵲“克”敵歐冠晉級</p><p>【本報消篘】歐冠盃附加賽次回合賽事，紐卡素主場三比二再贏卡拉巴克，兩回合計大勝九比三晉身歐冠十六強，連同直接晉級的阿仙奴、利物浦、車路士、曼城及熱刺，全數六支英超球隊闖入十六強。</p><p>紐卡素首回合大勝六比一，今仗有上場連入四球的哥頓先列後備，開賽六分鐘仍由東拿利、祖連頓各入一球迅速領先二比○。杜蘭下半場早段為客隊破蛋，紐卡素其後由博文藉角球攻勢頂成三比一。卡拉巴克五十六分鐘由卡法古利耶夫再入一球追成二比三完場，兩回合計仍以三比九出局，並以三十球創下賽事單屆失球最多紀錄。</p><p>紐卡素領隊賀維高興晉級：“能夠晉級歐冠十六強是巨大成就。球季初期，歐冠對我們來說並非理所當然。球隊兩回合比賽完成大部分任務，整體表現不錯，今仗一定程度進行輪換，效果有好有壞。總體來說，我不認為今仗踢出非常出色的表現，但能夠贏得比賽仍讓我感到非常滿意。”</p><p>國米輸“波”出局</p><p>國際米蘭昨凌晨次回合主場鬥波杜基林特，僅憑守將東尼破蛋輸一比二，兩回合遭“雙殺”輸二比五出局。馬德里體育會則憑索洛夫連中三元，主場大炒布魯日四比一，兩回合總計贏七比四晉級十六強。國米教練捷禾失望出局：“這場失利讓人感覺苦澀。我們嘗試各種打破僵局的方法，如果能夠率先取得入球，就能給對手帶來麻煩，他們防守非常緊密，下半場己隊失去能量，犯下導致失球的錯誤，對手表現的確更好。”</p><p>另外，歐霸盃附加賽次回合諾定咸森林主場鬥費倫巴治，森林首回合大勝三比○表現出色，返回主場有望“雙殺”對手鎖定晉級資格。歐協聯附加賽次回合水晶宮主場鬥辛連斯基，雙方首回合戰平一比一，水晶宮返回主場有力打爆“基”贏波晉級。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>習：中德要做三夥伴</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891214.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891214.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[會見訪華德國總理默茨 習：中德要做三夥伴 【據新華社北京廿五日電】二月廿五日下午，國家主席習近平在北京釣魚台國賓館會見來華進行正式訪問的德國總理默茨。 習近平指出，中國和德國分別是世界第二、第三大經濟體，中德關係不僅關乎兩國利益，也對歐洲和世界有重要輻射效應。當前國際形勢正在經歷第二次世界大戰結束以...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/40031772037033603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/27651772037033603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>會見訪華德國總理默茨</p><p>習：中德要做三夥伴</p><p>【據新華社北京廿五日電】二月廿五日下午，國家主席習近平在北京釣魚台國賓館會見來華進行正式訪問的德國總理默茨。</p><p>習近平指出，中國和德國分別是世界第二、第三大經濟體，中德關係不僅關乎兩國利益，也對歐洲和世界有重要輻射效應。當前國際形勢正在經歷第二次世界大戰結束以來最深刻演變。世界越是變亂交織，中德兩國越要加強戰略溝通、增進戰略互信，推動中德全方位戰略夥伴關係不斷得到新發展。</p><p>要做可靠夥伴</p><p>習近平對下一步中德關係發展提出三點意見。一是要做相互支持的可靠夥伴。中德兩國都立足自身、快速發展，堅持互尊互信、開放合作，書寫了互利共贏的成功故事。中國堅持和平發展道路，有能力和底氣實現中國式現代化，將繼續同包括德國在內的世界各國分享發展機遇。希望德方客觀理性看待中國發展，奉行積極、務實的對華政策，同中方一道推動中德關係行穩致遠。</p><p>要做創新夥伴</p><p>二是要做開放互利的創新夥伴。德國政府在技術、創新、數字等領域提出新發展戰略，同中國“十五五”時期智能化、綠色化、融合化發展方向高度契合。雙方應加強發展戰略對接，支持兩國人才、知識、技術雙向流動，促進人工智能等前沿領域對話合作。雙方要正確把握競爭和合作的關係，尋求互利共贏的合作路徑，共同維護產業鏈供應鏈穩定暢通。</p><p>要做人文夥伴</p><p>三是要做相知相親的人文夥伴。中德都是擁有深厚文化底蘊的大國，雙方要加強文明互學互鑒，密切人文交流，鞏固中德友好民意基礎。</p><p>習近平強調，面對加速演進的世界百年變局，各國應該風雨同舟、命運與共。中德應堅持聯合國的核心地位，重振聯合國的主導作用，帶頭做多邊主義的維護者、國際法治的踐行者、自由貿易的捍衛者、團結協作的倡導者。中方支持歐洲自立自強，希望歐方同中方相向而行，堅持戰略夥伴定位，堅持開放包容、合作共贏，實現中歐關係更大發展，為世界和平與發展作出更大貢獻。</p><p>德冀深化合作</p><p>默茨表示，很高興在中國人民歡慶春節的時候來華訪問，祝中國人民馬年吉祥。德中建交以來保持着友好交往和密切合作，為兩國人民帶來福祉。德方珍視對華關係，堅定奉行一個中國政策，願同中方一道，延續友好傳統，堅持相互尊重、開放合作，不斷深化兩國全方位戰略夥伴關係。德國企業界高度重視中國市場，希望進一步深化對華合作，實現互利互惠、共同發展。國際局勢正在發生深刻變化，德中肩負着共同應對全球挑戰的重要責任。德方期待同中方加強協調，堅持自由貿易，反對保護主義。歐盟同中國發展可靠和持久的經貿合作關係符合雙方利益，也有利於世界穩定繁榮，德方支持歐中加強對話與合作。</p><p>兩國領導人就烏克蘭危機交換意見。習近平闡述中方原則立場，指出關鍵是堅持通過對話談判尋求解決方案。要確保各方平等參與，築牢和平基礎；確保照顧各方合理關切，增強和平意願；確保實現共同安全，構建持久和平架構。</p><p>雙方發表《中華人民共和國和德意志聯邦共和國聯合新聞聲明》。</p><p>王毅參加會見。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>李強：中德合作可聚焦三方面</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891215.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891215.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[出席中德經濟顧問委員會座談會 李強：中德合作可聚焦三方面 【本報綜合報道】據新華社北京廿五日電：二月廿五日下午，國務院總理李強在北京人民大會堂同德國總理默茨共同出席中德經濟顧問委員會座談會。六十餘位中德企業代表出席。 李強表示，過去一段時間以來，世界經濟的不穩定不確定性總體在上升。中德作為世界兩大經...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/69211772037033775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>出席中德經濟顧問委員會座談會</p><p>李強：中德合作可聚焦三方面</p><p>【本報綜合報道】據新華社北京廿五日電：二月廿五日下午，國務院總理李強在北京人民大會堂同德國總理默茨共同出席中德經濟顧問委員會座談會。六十餘位中德企業代表出席。</p><p>李強表示，過去一段時間以來，世界經濟的不穩定不確定性總體在上升。中德作為世界兩大經濟體，通過持續緊密合作，既為各自發展拓展了空間，也為世界經濟注入了動能。當前，世界經濟仍然面臨着較大挑戰，單邊主義、保護主義在一些國家和地區抬頭甚至盛行，使國際經貿秩序遭到嚴重破壞。越是形勢嚴峻，中德越應當加強合作。唯有合作，才是我們應對風險的最優解；唯有發展，才是我們保障安全的必選項。</p><p>冀供公平營商環境</p><p>李強指出，目前中德經濟都呈現回升向好勢頭。“十五五”時期，兩國經貿合作將迎來更加廣闊的空間。中德經濟、產業優勢互補的基本格局沒有變，合作面遠大於競爭面，完全可以通過塑造良性的競合關係，更好地攜手發展。雙方可以重點聚焦三個方面協同發力，實現更高水平的互利共贏。一是做強傳統合作的基本盤。兩國企業可以繼續深耕機械、裝備、化工等領域合作，加快業務本土化，不斷提升韌性和效率。二是把握未來發展的新機遇。支持兩國企業和科研機構推進創新資源雙向流動，深入開展技術共研、平台共建、成果共享，還可以共同開拓第三方市場。三是營造投資興業的好環境。中國將堅定不移擴大高水平對外開放，積極解決德國等外資企業合理訴求。希望德國政府提供開放、公正、非歧視的營商環境，讓兩國企業遵循市場原則開展合作與競爭。希望中德企業家既為推動兩國經貿合作，也為增進雙方溝通理解、促進雙邊關係穩定發揮重要作用。</p><p>默茨表示，德中互為重要經貿合作夥伴，雙邊經貿關係充滿活力，多年來始終保持高水平發展，有力促進了兩國經濟增長。德方致力於同中方相互學習、相互借鑒，加強汽車、化工、機械設備、可再生能源、數字經濟等領域互利合作，促進共同繁榮，助力德中關係長期穩定發展。德方支持德國企業投資深耕中國市場，願不斷完善營商環境，歡迎更多中國企業赴德投資興業，創造就業崗位，加強互聯互通。</p><p>歡迎德企投資中國</p><p>同日下午，中共中央政治局委員、國務院副總理何立峰在人民大會堂會見隨德國總理默茨訪華的德國經濟代表團，雙方就深化中德經貿合作等問題交換了意見。</p><p>何立峰表示，中德互為重要經貿夥伴，雙邊經貿合作基礎牢、潛力足、互補性強。中國正持續推進高水平對外開放，促進經濟高質量發展，可為中德經貿合作提供廣闊空間和機遇。歡迎德國企業繼續投資中國，積極參與中德經貿合作。</p><p>德國經濟代表團相關企業表示，看好中國經濟發展前景，願進一步擴大對華投資，共享中國式現代化發展機遇。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>李強：做大做優中德貿易蛋糕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891216.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891216.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[李強：做大做優中德貿易蛋糕 【據新華社北京廿五日電】二月廿五日中午，國務院總理李強在北京人民大會堂同來華進行正式訪問的德國總理默茨舉行會談。 李強表示，在雙方共同努力下，中德關係與合作穩步推進，取得不少新的成果。習近平主席將同總理先生舉行會晤，就深化兩國關係作出戰略指引。中方願同德方一道繼續努力，加...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/50571772037033884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>李強：做大做優中德貿易蛋糕</p><p>【據新華社北京廿五日電】二月廿五日中午，國務院總理李強在北京人民大會堂同來華進行正式訪問的德國總理默茨舉行會談。</p><p>李強表示，在雙方共同努力下，中德關係與合作穩步推進，取得不少新的成果。習近平主席將同總理先生舉行會晤，就深化兩國關係作出戰略指引。中方願同德方一道繼續努力，加強對話溝通，增進政治互信，不斷豐富中德全方位戰略夥伴關係內涵，推動兩國合作走深走實，持續增進兩國人民福祉。</p><p>拓展新興領域合作</p><p>李強指出，今年是中國“十五五”開局之年，未來五年，中德經貿合作將迎來更多機遇。中方願同德方用好兩國政府磋商等對話機制，加強發展戰略對接和政策溝通協調，做大做優兩國貿易蛋糕，推動汽車、化工等傳統合作煥新增效，拓展人工智能、生物醫藥等新興領域合作，培育更多新的經濟增長點。中方願進口德方更多優質產品，鼓勵支持中國企業赴德投資，希望德方為企業提供公平、穩定、可預期的營商環境。雙方要支持兩國高校、科研機構和企業加強聯合研發、人才培養、成果轉化等合作，讓知識、人才等創新要素更好流動，共同塑造未來創新能力。中德作為世界兩大經濟體和具有重要影響力的大國，應當共同維護多邊主義、自由貿易，致力於構建更加公正合理的全球治理體系，為世界和平發展事業注入更多正能量。德國是歐盟重要成員，希望德方為推動中歐關係發展發揮積極作用。</p><p>中德簽署合作文件</p><p>默茨表示，很高興在中國農曆馬年春節之際，攜重量級企業家代表團訪華，這充分表明德方對深化德中經貿關係的高度重視和期待。德中兩國相距遙遠，但經濟聯繫緊密，合作潛力巨大。德方願本著坦誠開放精神，同中方加強高層交往，保持各領域常態化對話，推動雙邊經貿關係均衡、持續發展，促進綠色轉型、應對氣候變化等領域合作。德方願同中方加強溝通協調，共同倡導多邊主義和自由貿易。德方願為推進歐中關係發展發揮積極作用。</p><p>會談前，李強在人民大會堂北大廳為默茨舉行歡迎儀式。</p><p>會談後，兩國總理共同見證簽署綠色轉型、海關、體育、媒體等領域合作文件。</p><p>吳政隆參加上述活動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>德企為何“搶名額”隨行訪華？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891217.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891217.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[德企為何“搶名額”隨行訪華？ 德國總理默茨於二月廿五日至廿六日對中國進行正式訪問，這是他就任以來首次訪華。據德國《商報》報道，工商界人士對此行參與意願高漲，申請人數遠超名額，最終隨行名單囊括了來自汽車、化工、生物製藥、機械製造、循環經濟等德優勢領域的約三十家頭部企業高管。在世界經濟前景面臨更多不確定...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>德企為何“搶名額”隨行訪華？</p><p>德國總理默茨於二月廿五日至廿六日對中國進行正式訪問，這是他就任以來首次訪華。據德國《商報》報道，工商界人士對此行參與意願高漲，申請人數遠超名額，最終隨行名單囊括了來自汽車、化工、生物製藥、機械製造、循環經濟等德優勢領域的約三十家頭部企業高管。在世界經濟前景面臨更多不確定性的當下，這份堪稱“高規格”的隨行名單直觀展示了德國工商界對中國市場的濃厚興趣和信心。</p><p>基於市場務實選擇</p><p>信心，首先基於市場選擇的務實邏輯。經貿合作是中德關係的壓艙石。近年來，中德貿易額保持在二千億美元以上，雙向投資存量超過六百五十億美元，均佔中國與歐盟總體規模的近四分一。對華貿易支撐起一百萬德國就業崗位，中國市場吸引了五千多家德企在華投資興業。無論是汽車製造、機械設備，還是化工醫藥和消費品，中國市場不僅是重要的銷售目的地，更是穩定可靠的增長空間。中國市場的規模與穩定性，為德企提供了難以替代的支撐，也讓它們在全球佈局中保持底氣。在第八屆中國國際進口博覽會上，超過一百三十家德國企業參展，數量位列歐盟國家之首，用實際行動為中國投下了“信任票”。德國著名管理學家、“隱形冠軍之父”赫爾曼·西蒙說，在複雜國際環境下，保持對關鍵市場的深度參與，是增強競爭力的重要方式，“申請隨行人數遠超名額，折射的正是這種務實考量。”</p><p>中德產業深度交融</p><p>進一步看，中德產業合作的深度交融，為德企提供了持續的增長動能。中德之間的經濟聯繫早已超越簡單的貿易往來，更多體現為技術、標準與創新體系的互學互鑒，共同勾勒出一幅互利共贏的產業合作圖景。近年來，德企持續加碼在華研發與創新佈局。從智能駕駛、電動化轉型到數字化升級，一批研發與創新平台相繼落地，中國正從單純的銷售市場成長為技術迭代與成果轉化的重要樞紐，助力德企提升全球競爭力。與此同時，越來越多中國企業選擇赴德投資，從新能源電池、光伏發電，到跨境物流、工業機械人應用，中資企業帶來的技術與流程優化，也在助力德國製造業轉型升級。正如德國博世集團董事會主席斯特凡·哈通評價的，“中國是我們看到的最有活力的創新市場之一，已經成為我們在輔助駕駛、軟件等新領域的重要創新基地”。</p><p>中國堅持擴大開放</p><p>此外，中國堅持擴大開放的政策導向，也為包括德國在內的跨國企業提供了寶貴的穩定預期。在保護主義抬頭的背景下，制度環境的確定性越發成為跨國企業考量的重要因素。近年來，中國持續推進高水平對外開放，不斷優化完善營商環境，為外資企業提供更加透明、可預期的發展環境。對一些長期佈局全球市場的德企而言，清晰的發展方向與穩定的政策導向，本身就是信心來源。調查顯示，百分之九十三的在華德企願意繼續深耕中國市場，一個重要原因，就是中國持續釋放的創新活力、內需潛力以及政策穩定性，為其全球佈局提供了堅實支撐。</p><p>誠然，經貿交往難免存在分歧，但平等互惠、合作共贏是中德關係最鮮明的特色。約三十家頭部企業高管與德國總理同行，商業決策與政策溝通同頻共振，這傳遞出發展對華務實合作的積極信號。</p><p>（柏林廿五日電）</p><p>新華社記者   李函林</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特朗普自詡開啟美“黃金時代”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891218.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891218.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[發表第二任期首份國情咨文 特朗普自詡開啟美“黃金時代” 【本報綜合報道】據香港中通社、中新網二十五日消息：美國總統特朗普二十四日晚在國會發表其第二任期的首次國情咨文演講，大談經濟、移民等政策，自詡開啟美國的“黃金時代”。 當地時間二十四日晚，伴隨着共和黨人的歡呼聲，特朗普進入國會大廳開始發表演講。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/6851772037034509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>發表第二任期首份國情咨文</p><p>特朗普自詡開啟美“黃金時代”</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、中新網二十五日消息：美國總統特朗普二十四日晚在國會發表其第二任期的首次國情咨文演講，大談經濟、移民等政策，自詡開啟美國的“黃金時代”。</p><p>當地時間二十四日晚，伴隨着共和黨人的歡呼聲，特朗普進入國會大廳開始發表演講。</p><p>據美國有線電視新聞網統計，特朗普此次演講時長約一百一十分鐘，創下紀錄。</p><p>稱美變得更富更強</p><p>特朗普說，“美國回來了，而且比以往任何時候都更大、更好、更富、更強”。他還說：“我們還會越來越好，這是美國的黃金時代。”</p><p>特朗普說：“今天，我們的邊境安全了，我們的精神恢復了。通脹正在下挫，收入快速成長，強勁的經濟正以前所未有的勢頭飛騰，我們的敵人感到畏懼。我們的軍力警力充沛，美國再次贏得尊重，程度或許是前所未有的。”</p><p>他稱：“在十二個月內，我已爭取到來自全球各地、總額超過十八萬億美元的投資承諾。”</p><p>在演講中，特朗普表示，將推動一項聯邦法律，禁止任何州向無證移民發放駕駛執照。他還稱，選民必須出示公民身份證明，才被允許投票。</p><p>不許伊朗擁核武器</p><p>談及伊朗，特朗普稱美國永遠不會允許伊朗擁有核武器。特朗普說：“我們正在與他們（伊朗）談判。他們想達成協議，但我們沒有聽到那句關鍵的話：‘我們永遠不會擁有核武器’。”</p><p>特朗普表示，他傾向於通過外交途徑解決伊朗核問題，並表示“任何人都不應該懷疑美國的決心。我們擁有地球上最強大的軍隊”。</p><p>談到伊朗導彈，特朗普稱：“他們（伊朗）已經研製出能夠威脅歐洲和我們海外基地的導彈，並且正在研製很快能打到美國的導彈。”</p><p>據觀察者網消息，特朗普在演講中透露，美國已從委內瑞拉獲取了“超過八千萬桶石油”。他進一步補充道，得益於其履行了“鑽吧，寶貝，盡情鑽探”的競選承諾，美國的天然氣產量也已攀升至歷史最高水平。</p><p>特朗普此次演講正值其關稅和移民兩大關鍵政策接連遭受挫折之際。美國最高法院二月二十日公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》沒有授權總統徵收大規模關稅，特朗普隨後簽署行政令終止部分關稅措施。而在此之前，由於聯邦移民執法人員在明尼蘇達州暴力執法槍殺兩名美國公民，國會民主和共和兩黨未能在國土安全部臨時撥款問題上達成共識，國土安全部於十四日開始陷入部分“停擺”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特朗普演講兩黨反應兩極</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891219.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891219.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特朗普演講兩黨反應兩極 【本報綜合報道】據新華社、中新網二十五日消息：美國總統特朗普二十四日晚在國會發表國情咨文演講，對其重返白宮一年多來的施政進行盤點，着重強調其在經濟民生方面的“政績”。現場民主共和兩黨議員反應兩極，有議員抗議被驅逐離場。 遭民主黨議員抗議 特朗普當晚演講長約一百一十分鐘，絕大多...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/67001772037034619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特朗普演講兩黨反應兩極</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新網二十五日消息：美國總統特朗普二十四日晚在國會發表國情咨文演講，對其重返白宮一年多來的施政進行盤點，着重強調其在經濟民生方面的“政績”。現場民主共和兩黨議員反應兩極，有議員抗議被驅逐離場。</p><p>遭民主黨議員抗議</p><p>特朗普當晚演講長約一百一十分鐘，絕大多數時間着力於國內問題，誇耀其在刺激經濟、打擊“非法移民”等方面取得的“成就”。</p><p>特朗普發表演講不到五分鐘，民主黨眾議員阿爾 · 格林展開橫幅抗議，但隨即被帶離現場。演講中，特朗普把索馬里移民稱為“索馬里海盜”，稱他們從事欺詐活動。索馬里裔民主黨眾議員伊爾汗 · 奧馬爾立即大喊：“你說謊！”</p><p>特朗普演講期間，現場的民主黨人大部分時間沉默以對，與特朗普每講幾句話就起立鼓掌的共和黨議員形成強烈反差。部分民主黨議員在演講期間離場。據美國阿克西奧斯新聞網站報道，約有一半民主黨議員沒有到場。</p><p>稱最高法裁決錯誤</p><p>特朗普承諾改善經濟民生是其二〇二四年勝選的主要因素之一。在此次演講中，他着重強調其經濟“政績”，試圖緩解美國民眾對其經濟政策的不滿。他宣稱已遏制通貨膨脹，推動股價創下新高，降低了藥品、汽油、住房價格。特朗普在演講中指責美國最高法院推翻其關稅政策，稱有關裁決“完全錯誤”，但他會找到“更加強大”的解決方法。</p><p>特朗普在演講中鼓吹其移民執法政策，稱美國現在擁有“迄今最堅固的邊境”。此時現場發生充滿“火藥味”的一幕：當特朗普要求民主黨人站起來，表明他們認為保護美國公民“而不是非法移民”是他們的“首要職責”時，沒有一個民主黨人站起來。特朗普隨即說他們應“感到羞恥”，一些民主黨人大聲回擊，反稱特朗普應“感到羞恥”。特朗普隨後就移民和犯罪等問題攻擊民主黨，還稱他們“瘋了”。</p><p>美媒批評充斥謊言</p><p>據報道，這場長篇演說並未獲得美國媒體認可，多家美媒直言，演講“充斥謊言”、“充滿黨派對立”、“嚴重背離民眾真實感受”。</p><p>美國消費者新聞與商業頻道稱，此次國情咨文演講，特朗普將重點放在經濟上。而就在特朗普發表講話時，民調顯示，其在包括經濟等問題上的支持率正在下滑。</p><p>《華爾街日報》也指出，據民調顯示，特朗普在經濟問題上難以獲得公眾認同，等待共和黨人的可能是一場充滿挑戰的中期選舉。</p><p>美國有線電視新聞網指出，這場演講夾雜着濃烈的黨派對立情緒，很難想象這能讓所有人都感受到所謂的“黃金時代”。</p><p>美國《華盛頓郵報》稱，特朗普在第二任期開始時，選民們願意給他機會，尤其是在經濟方面。但一年過去了，美國人開始持懷疑態度。</p><p>在特朗普發表國情咨文演講前一日，美國全國公共廣播電台等發佈的民調顯示，百分之五十五的受訪者認為，美國狀況比一年前更糟。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>專家：特朗普演講又長又臭</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891220.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891220.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[專家：特朗普演講又長又臭 【本報訊】據觀察者網二十五日消息：約一百一十分鐘，特朗普今天的演講成功刷新了自己此前創下的記錄，成為美國歷史上最長的國情咨文演講。 最大特點就是吹牛 “冗長、廢話多且沒有重點，”美國問題專家呂祥表示，特朗普講得內容乏善可陳，最大的特點就是吹牛，典型的特朗普贏學貫穿始終。簡單...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>專家：特朗普演講又長又臭</p><p>【本報訊】據觀察者網二十五日消息：約一百一十分鐘，特朗普今天的演講成功刷新了自己此前創下的記錄，成為美國歷史上最長的國情咨文演講。</p><p>最大特點就是吹牛</p><p>“冗長、廢話多且沒有重點，”美國問題專家呂祥表示，特朗普講得內容乏善可陳，最大的特點就是吹牛，典型的特朗普贏學貫穿始終。簡單來說，就是美國贏麻了。</p><p>值得注意的是，特朗普演講中提到的不少數字純屬虛構，引發美媒在線“打假”。</p><p>比如說，他自稱，重返白宮以來，已為美國爭取到“十八萬億美元”的投資承諾；再比如說，如今有工作的美國人比以往任何時候都多；大多數州的汽油價格低於二元三角美元／加侖，有些地方甚至低於一元九角九分美元／加侖。</p><p>“他的數據基本上是信口拈來，聽着就很離譜。這些數字怎麼來的不知道，美國官方從沒公佈過。”呂祥說，雖然特朗普吹噓了很多，但是在一些關鍵問題上，他還是在躲閃。</p><p>“首先是經濟政策，他僅僅說到降稅的所謂‘成就’，其他數字基本靠編；第二，關稅問題簡單帶過，只說給美國帶來了一千七百億美元的收入；第三是移民問題，雖然說的比較多，但忽略了明尼蘇達州的問題，這個問題實際上已經戳破了他整個反移民的敘事；第四，特朗普過去一年不斷吹噓的‘開疆拓土’問題，這次演講完全沒提；第五，在外交上，俄烏問題一帶而過，伊朗問題模模糊糊，這也顯示出他當下沒太有決策意志。”</p><p>料中期選舉遇麻煩</p><p>呂祥認為，這場演講完全看不到能對共和黨形成動能的激勵。這也預示着，今年中期選舉，共和黨會遭遇極大的麻煩，從攻勢轉為守勢。參與國會選舉的共和黨人會面臨一個難題：完全順着特朗普，會失去人心，反對特朗普，也會失去人心。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>俄：英法擬供烏核武</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891221.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891221.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[俄：英法擬供烏核武 【本報綜合報道】據香港中通社、央視新聞客戶端二十五日消息：據俄羅斯衛星通訊社報道，俄羅斯對外情報局二十四日表示，英國和法國正在考慮向烏克蘭提供核武器或相關部件。俄聯邦安全會議副主席梅德韋傑夫當日警告，如果北約國家向烏克蘭提供核武器，俄羅斯將作出“核反應”。 或助烏製造“髒彈” 俄...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>俄：英法擬供烏核武</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、央視新聞客戶端二十五日消息：據俄羅斯衛星通訊社報道，俄羅斯對外情報局二十四日表示，英國和法國正在考慮向烏克蘭提供核武器或相關部件。俄聯邦安全會議副主席梅德韋傑夫當日警告，如果北約國家向烏克蘭提供核武器，俄羅斯將作出“核反應”。</p><p>或助烏製造“髒彈”</p><p>俄對外情報局二十四日發表聲明表示，英法官員正在考慮向烏克蘭秘密轉移歐洲製造的相關核部件、設備與技術，並準備開展輿論宣傳，將烏克蘭由此獲得的核能力包裝為自主研發。相關方討論的另一個方案為提供完整的搭載在法國潛射彈道導彈上的TN75核彈頭，或協助烏克蘭利用常規炸藥與核材料製造放射性“髒彈”。</p><p>聲明寫道：“英國和法國正準備向烏克蘭提供核彈。英法兩國精英不願接受失敗，認為烏克蘭需要裝備‘奇蹟武器’。如果基輔擁有核彈，或者至少擁有所謂的‘髒彈’，就能在結束戰事時爭取到更有利的條件。”</p><p>俄對外情報局提到，德國“明智”地拒絕參與英法向烏克蘭提供核武器的“冒險活動”。</p><p>俄：將作“核反應”</p><p>梅德韋傑夫就相關情況表示，英法打算向基輔轉讓核能力的計劃，將徹底改變局勢，“這等於直接向一個處於‘戰爭狀態’的國家輸送核武器”。他說：“毫無疑問，一旦出現這種情況，俄羅斯將被迫動用包括非戰略核武器在內的一切手段，打擊烏境內威脅我國的目標。如有必要，也將打擊那些捲入對俄核衝突的供應國。俄羅斯完全有權採取對等回應。”</p><p>俄羅斯常駐聯合國代表涅邊賈當日也在聯合國安理會發出警告，表示英法的行為可能引發嚴重的全球性後果。</p><p>華：核武器用不得</p><p>二月二十五日，中國外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，英國和法國正準備移交核武器，他們認為這種交易可為結束俄烏衝突爭取更有利的條件。中方對此有何評論？</p><p>毛寧表示，中方一貫主張“核武器用不得，核戰爭打不得”。國際核不擴散義務應當得到切實遵守。</p><p>當前圍繞烏克蘭危機的對話已經啟動，希望各方抓住機遇，達成全面、持久以及有約束力的和平協議，我們呼籲有關各方保持冷靜克制，避免採取任何可能導致誤解誤判，甚至升級局勢的舉動。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方就烏危機提三主張</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891222.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891222.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中方就烏危機提三主張 【本報綜合報道】據香港中通社二十五日消息：烏克蘭危機延宕已有四年。中國常駐聯合國代表傅聰二十四日在安理會審議烏克蘭問題時表示，中方就烏克蘭危機提出三點主張。 第一，堅定推進政治解決。歷史反覆證明，軍事手段無法帶來持久和平，任何衝突最終只能通過談判解決，烏克蘭危機也不例外。當前，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/67221772037034806.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中方就烏危機提三主張</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社二十五日消息：烏克蘭危機延宕已有四年。中國常駐聯合國代表傅聰二十四日在安理會審議烏克蘭問題時表示，中方就烏克蘭危機提出三點主張。</p><p>第一，堅定推進政治解決。歷史反覆證明，軍事手段無法帶來持久和平，任何衝突最終只能通過談判解決，烏克蘭危機也不例外。當前，主要各方立場雖不盡相同，但都認可政治解決大方向，都希望達成一份全面、持久、有約束力的和平協議。中方呼籲當事方抓住積極勢頭，展現政治意願，不斷積累共識，繼續朝着政治解決危機、實現持久和平的方向努力。</p><p>第二，堅定維護共同安全。這場危機表明，安全是相互的，一國的安全不能建立在別國的不安全之上，地區安全不能以強化甚至擴張軍事集團來保障。俄羅斯、烏克蘭和歐洲各國都是搬不走的鄰居，和睦相處是唯一現實選擇。中方呼籲相關各方摒棄冷戰思維和陣營對抗，踐行共同、綜合、合作、可持續的安全觀，重視和解決彼此合理安全關切，推動構建均衡、有效、可持續的地區安全架構。</p><p>第三，堅定管控外溢影響。危機持續外溢，讓本已負重前行的全球經濟雪上加霜。中方呼籲國際社會共同努力，就糧食、能源、金融、貿易以及保護關鍵基礎設施等問題加強合作，維護全球產供鏈穩定暢通。中方反對把世界經濟政治化、工具化，反對濫施單邊制裁和“長臂管轄”，這些行為不但解決不了問題，反而會製造出新的問題。</p><p>另外，當天針對美方對中方的污衊抹黑，傅聰當場予以駁斥。他指出，中國不是烏克蘭危機的製造者，也不是當事方。中方在烏克蘭問題上的立場坦坦蕩蕩、一以貫之，那就是呼籲停火止戰、堅持勸和促談。</p><p>下月初舉行三方會談</p><p>烏克蘭總統澤連斯基二十五日透露，烏談判代表團負責人、烏國家安全與國防委員會秘書烏梅羅夫和經濟部長阿列克謝 · 索博列夫將於二十六日在日內瓦與美國談判代表威特科夫和庫什納舉行會晤。議程包括烏克蘭戰後重建一攬子計劃、戰俘交換以及三月初與俄羅斯的三方會談。</p><p>澤連斯基還透露，美國將牽頭監督停火協議的執行，但在頓巴斯問題上，目前尚無任何建設性的進展。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伊朗冀盡快與美達協議</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891223.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891223.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[伊朗冀盡快與美達協議 【本報綜合報道】據新華社德黑蘭二十四日消息：據伊朗伊斯蘭共和國通訊社二十四日報道，伊朗外交部長阿拉格齊就即將同美國在日內瓦舉行新一輪談判表示，伊朗希望盡快達成一項公正公平的協議。 阿拉格齊當天在社交媒體上表示：“伊朗將基於此前談判中形成的共識，在日內瓦重啟與美國的談判，決心在最...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>伊朗冀盡快與美達協議</p><p>【本報綜合報道】據新華社德黑蘭二十四日消息：據伊朗伊斯蘭共和國通訊社二十四日報道，伊朗外交部長阿拉格齊就即將同美國在日內瓦舉行新一輪談判表示，伊朗希望盡快達成一項公正公平的協議。</p><p>阿拉格齊當天在社交媒體上表示：“伊朗將基於此前談判中形成的共識，在日內瓦重啟與美國的談判，決心在最短時間內達成一項公正公平的協議。”</p><p>阿拉格齊說，伊朗的立場和基本原則極為明確，伊朗在任何情況下都不會發展核武器，也絕不會放棄和平利用核技術的權利。</p><p>他表示，伊美擁有“達成一項前所未有協議的歷史性機遇”。“達成協議觸手可及，但前提是必須優先考慮外交途徑。”</p><p>另外，伊朗外交部發言人巴加埃二十五日說，美國對伊朗核計劃、彈道導彈等一切指控，不過是“彌天大謊”。</p><p>美卿通報伊朗局勢</p><p>據香港中通社消息，當地時間二十四日，美國國務卿魯比奧和中央情報局局長拉特克利夫罕見地向國會高層通報伊朗局勢。</p><p>據美媒報道，在美國總統特朗普發表國情咨文演講前夕，魯比奧和拉特克利夫二月二十四日在白宮和所謂的“八人組”舉行會晤。一位知情人士稱，會晤持續了約一個小時。</p><p>據報道，與會者包括參眾兩院的兩黨資深議員以及參眾兩院情報委員會的最高級別成員。該小組會聽取白宮關於機密情報事務的簡報，其中可能包括重大軍事行動的準備工作。</p><p>簡報的具體細節未被透露。但在此次簡報會後，國會參議院少數黨領袖、民主黨人舒默表示：“這是一個嚴肅的問題，政府必須向美國人民說明情況。”</p><p>眾議院少數黨領袖、民主黨人傑弗里斯則質疑採取軍事行動的必要性，他說特朗普曾聲稱在去年的“午夜之錘”行動中已摧毀了伊朗的核計劃，“如果這是真的，那此刻的緊迫性又是怎麼回事？美國人民需要一個真正的解釋。”</p><p>輿論指出，魯比奧向“八人組”通報局勢的情況十分罕見，也進一步推升了美方對伊朗發動打擊的可能性。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美刀客殺4人遭擊斃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891224.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891224.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美刀客殺4人遭擊斃 【本報綜合報道】據新華社、中央社廿五日消息：美國華盛頓州皮爾斯縣警長辦公室通報，當地時間廿四日上午，該縣珀迪地區發生一起持刀襲擊事件，造成四人死亡，嫌疑人已被擊斃。 違保護令持刀襲擊 警方表示，執法部門接到報警稱，一名男子違反保護令在一處住宅外逗留，並持刀襲擊他人。警方抵達現場後...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/33571772037035900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美刀客殺4人遭擊斃</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中央社廿五日消息：美國華盛頓州皮爾斯縣警長辦公室通報，當地時間廿四日上午，該縣珀迪地區發生一起持刀襲擊事件，造成四人死亡，嫌疑人已被擊斃。</p><p>違保護令持刀襲擊</p><p>警方表示，執法部門接到報警稱，一名男子違反保護令在一處住宅外逗留，並持刀襲擊他人。警方抵達現場後發現現場三人死亡，另有一名受害者在送醫途中身亡。犯罪嫌疑人被警員開槍擊斃。案件具體情況仍在調查中。</p><p>另據報道，警方在臉書發佈聲明表示：“在趕往現場途中，上午九時半多名目擊者通報，一名男子在那戶民宅外頭持刀攻擊他人。”“一名獨自前往的警員抵達後，上午九時卅三分傳出槍響。現場共有四人身亡，包括卅二歲的男性犯嫌。”“第五名傷者隨即被送往醫院，之後傷重不治。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美政府告加州大學洛杉磯分校</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891225.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891225.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美政府告加州大學洛杉磯分校 【據新華社洛杉磯廿四日電】美國政府廿四日以加利福尼亞大學洛杉磯分校（加州大學洛杉磯分校）長期無視“反猶主義”為由，對該校提起訴訟。 指控校方無視反猶 美國司法部指稱，加州大學洛杉磯分校存在持續且“嚴重而普遍”的“反猶主義”問題。訴狀指控該校管理人員自二○二三年十月新一輪巴...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美政府告加州大學洛杉磯分校</p><p>【據新華社洛杉磯廿四日電】美國政府廿四日以加利福尼亞大學洛杉磯分校（加州大學洛杉磯分校）長期無視“反猶主義”為由，對該校提起訴訟。</p><p>指控校方無視反猶</p><p>美國司法部指稱，加州大學洛杉磯分校存在持續且“嚴重而普遍”的“反猶主義”問題。訴狀指控該校管理人員自二○二三年十月新一輪巴以衝突爆發後“慣常無視”並“未予報告”員工提出的“反猶主義”投訴，“對嚴重的反猶行為視而不見——在某些情況下甚至予以縱容”。</p><p>加州大學洛杉磯分校當日在一份聲明中回應說，“反猶主義”在該校“沒有立足之地”，校方已採取措施加強校園安全、執行各項政策，並以系統性和持續性的方式打擊“反猶主義”。</p><p>當局凍結聯邦撥款</p><p>美國特朗普政府在二○二五年八月施壓加州大學洛杉磯分校繳納十億美元罰款，以和解聯邦政府對該校所謂“反猶主義”的指控，並設立一個一億七千二百萬美元的賠償基金，用於補償受影響的猶太學生等。加州大學洛杉磯分校當時證實，該校總計約五億八千四百萬美元的聯邦撥款已遭到凍結。一名聯邦法官在二○二五年九月下令解除約五億美元對加州大學洛杉磯分校的聯邦撥款凍結。</p><p>包括洛杉磯分校在內，加州大學系統共有十所分校，是美國最頂尖的公立大學系統之一。</p><p>諸多高校遭到審查</p><p>特朗普政府去年一月上台後，對哈佛大學、哥倫比亞大學等諸多高校的所謂“反猶主義”狀況進行全面審查，要求高校根除“反猶主義”，廢除向少數族裔傾斜的招生政策等，否則將被削減或凍結聯邦撥款。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>韓生育率連兩年回升</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891226.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891226.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[韓生育率連兩年回升 【本報訊】據中央社首爾廿五日消息：韓國政府廿五日發佈數據顯示，該國二○二五年生育率連續第二年上升，進一步顯示這個近十年來深陷人口危機的國家或許開始迎來轉機。 路透社報道，根據韓國資料及統計部的初步數據，二○二五年韓國生育率為○點八，高於二○二四年的○點七五。生育率指的是每名婦女在...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>韓生育率連兩年回升</p><p>【本報訊】據中央社首爾廿五日消息：韓國政府廿五日發佈數據顯示，該國二○二五年生育率連續第二年上升，進一步顯示這個近十年來深陷人口危機的國家或許開始迎來轉機。</p><p>路透社報道，根據韓國資料及統計部的初步數據，二○二五年韓國生育率為○點八，高於二○二四年的○點七五。生育率指的是每名婦女在育齡期間平均生育的子女數。</p><p>生育率曾全球最低</p><p>全球新冠疫情結束後的反彈及政府政策支持下，二○二四年韓國新生兒數開始回升，結束連續八年下降的趨勢。二○二三年，韓國生育率曾下探至全球最低的○點七二。</p><p>二○二五年，韓國每千人新生兒數為五人，高於二○二四年的四點七人。相較之下，日本則是二○二四年的五點七人，仍呈現下滑趨勢。</p><p>資料及統計部官員朴賢榮（音譯）表示，韓國這波回升速度已超過政府原先較樂觀預期的二○二五年生育率○點七五、二○二六年○點八，該部門預測生育率有望在二○三一年突破一。</p><p>結婚人數向來是新生兒數的領先指標，通常有一至二年時差。韓國的結婚人數在二○二四年創下百分之十四點八的史上最大增幅後，二○二五年再度成長百分之八點一。</p><p>結婚數量大幅增加</p><p>朴賢榮在記者會中表示：“最重要的是，婚姻數量大幅增加。”她還說，三十多歲人口增加（多數人在這個年齡結婚生子）以及社會態度轉變，都是助力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>韓中小學生閱讀理解能力變差</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891227.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891227.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[韓中小學生閱讀理解能力變差 【本報訊】據《環球時報》廿五日消息：韓國《朝鮮日報》廿四日報道稱，一項研究結果顯示，韓國超過九成小學生和初中生無法按要求讀完並理解教科書中的指定內容，並且學生越沉迷短視頻，閱讀理解能力就越差。 沉迷網絡成主因 據報道，韓國忠清南道教育廳此前對部分小學生和初中生進行了一項閱...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>韓中小學生閱讀理解能力變差</p><p>【本報訊】據《環球時報》廿五日消息：韓國《朝鮮日報》廿四日報道稱，一項研究結果顯示，韓國超過九成小學生和初中生無法按要求讀完並理解教科書中的指定內容，並且學生越沉迷短視頻，閱讀理解能力就越差。</p><p>沉迷網絡成主因</p><p>據報道，韓國忠清南道教育廳此前對部分小學生和初中生進行了一項閱讀理解能力測試。該測試共有一百四十五名初中學生以及九十七名小學三年級學生參加。報道稱，由於首爾國立大學的一項研究發現，無閱讀障礙的成年人閱讀速度約為每秒五個詞，因此該測試的檢測方式為觀察學生能否在一分鐘內讀完韓國語教材中約一百六十五個詞的十三句課文（每秒閱讀約三個詞）。檢測報告結果顯示，九成八的小學生以及九成二的初中生未能在一分鐘內讀完教科書指定段落。而在另一項詞彙量測試中，九成三的小學生和九成六的初中生未能取得合格分數。研究團隊認為，只有在規定時間內讀完整篇文章並通過詞彙量測試，才可被視為閱讀理解能力正常。最終結果顯示，所有小學生、百分之九十九點三初中生都被認定存在“閱讀理解能力缺陷”。</p><p>測試還通過攝像機追蹤學生視線移動方式。文章解釋稱，正常閱讀時，視線應從左向右平行移動，但未能讀完的學生大多並非如此。他們常出現讀到一半又回到開頭重複閱讀的“視線逆行與回歸”現象。此外，還出現視線在句子上下左右無序移動的“鋸齒型”路徑。研究團隊分析，這與學生的短視頻刺激性閱讀習慣有關。韓國梨花女子大學國語教育系教授徐赫稱，習慣刷社交媒體和短視頻的學生難以形成長時間閱讀文字的習慣，視線會不斷遊移。沉迷視頻與不沉迷的學生之間，閱讀理解能力差距將越來越大。</p><p>幾乎無有效對策</p><p>《朝鮮日報》稱，隨着智能手機普及，存在“後天性閱讀障礙”的韓國學生明顯增加，但幾乎沒有有效的對策。針對學生閱讀理解能力下降問題，韓國教育部曾在課程改革中推行過“每學期讀一本書”政策，要求全國中小學生在國語課至少讀完一本書。然而這一政策被部分人誤解為“一學期唯讀一本書就夠”，因此後來又取消了“每學期”這一限定。由於學校強化閱讀理解的相關措施效果不佳，許多韓國家長只好選擇“報補習班逼孩子讀書”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蓋茨認與兩俄女有婚外情</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891228.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891228.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[蓋茨認與兩俄女有婚外情 【本報綜合報道】據環球網微信公眾號、天下事廿五日消息：美國司法部日前公佈新一批愛潑斯坦文件，美國富豪比爾·蓋茨遭受衝擊。他二月廿四日再次就此事發聲。 波及名下慈善機構 據《華爾街日報》二月廿四日報道，比爾 · 蓋茨就他與愛潑斯坦的關係向蓋茨基金會員工道歉，承認自己犯下的錯誤給...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/78011772037036087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>蓋茨認與兩俄女有婚外情</p><p>【本報綜合報道】據環球網微信公眾號、天下事廿五日消息：美國司法部日前公佈新一批愛潑斯坦文件，美國富豪比爾·蓋茨遭受衝擊。他二月廿四日再次就此事發聲。</p><p>波及名下慈善機構</p><p>據《華爾街日報》二月廿四日報道，比爾 · 蓋茨就他與愛潑斯坦的關係向蓋茨基金會員工道歉，承認自己犯下的錯誤給這個慈善機構蒙上了陰影，但他堅稱自己沒有參與愛潑斯坦的犯罪活動。</p><p>在廿四日的一次市政廳會議上，比爾·蓋茨承認他曾與兩名俄羅斯女性有過婚外情，後來被愛潑斯坦發現，但他強調這些婚外情與愛潑斯坦的受害者無關。</p><p>橋牌手與物理學家</p><p>他說：“我的確有過婚外情，一個是和一位在橋牌比賽中認識我的俄羅斯橋牌選手，另一個是和一位我通過商業活動認識的俄羅斯核子物理學家。”</p><p>比爾 · 蓋茨還說，與他和愛潑斯坦關係密切的尼科利奇知道這些婚外情，並告訴了愛潑斯坦。</p><p>尼科利奇曾是比爾·蓋茨的科學顧問。</p><p>這位物理學家曾在比爾 · 蓋茨的一家公司工作，但目前尚不清楚比爾·蓋茨與她發生婚外情時，她是否是他的僱員。</p><p>《華爾街日報》二○二三年曾報道稱，比爾 · 蓋茨與一名俄羅斯橋牌選手有染，愛潑斯坦後來似乎利用此事威脅蓋茨。蓋茨大約在二○一○年認識了這名女子，當時她二十多歲。愛潑斯坦在二○一三年認識了她，後來資助她參加了一個軟件程式設計培訓課程。二○一七年，愛潑斯坦給蓋茨發郵件，要求報銷這筆課程費用。</p><p>聲稱無做違法事情</p><p>“我沒有做任何違法的事情，我也沒有看到任何違法的事情，”比爾 · 蓋茨在《華爾街日報》查閱的錄音中說道。</p><p>比爾 · 蓋茨表示，最近公佈的愛潑斯坦檔案中出現他與一些面部被塗黑的女性的合影，這是在會面後，愛潑斯坦要求他與其助手一起拍合影。“需要澄清的是，我從未與受害者，也就是他身邊的女性有任何接觸。”</p><p>比爾 · 蓋茨表示，“與愛潑斯坦相處，並讓蓋茨基金會的高管與這位性犯罪者會面，是一個巨大的錯誤。我向因我的錯誤而被牽連其中的其他人道歉。”</p><p>比爾 · 蓋茨稱，他從二○一一年開始與愛潑斯坦會面。</p><p>愛潑斯坦早在二○○八年就已承認引誘未成年人賣淫的罪行。</p><p>另據報道，美國國會議員要求傳喚比爾 · 蓋茨。美國共和黨眾議院議員梅斯二月四日曾表示：“比爾·蓋茨曾公開承認與愛潑斯坦有過一段關係，但他聲稱這段關係僅限於幾次晚餐，他當時尋求愛潑斯坦為全球健康慈善事業提供資金。然而，愛潑斯坦文件中的電子郵件卻讓人懷疑，這是否真的是他們關係的全部。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>盧浮宮博物館長辭職</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891229.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891229.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[盧浮宮博物館長辭職 【本報綜合報道】據新華社、中新社廿五日消息：法國盧浮宮博物館館長德卡爾當地時間廿四日辭職。 法國官方當天發佈新聞公報稱，德卡爾向總統馬克龍提交辭呈，馬克龍接受了她的辭呈，並形容在盧浮宮需要“新的強大動力”來實施重大安全項目之際，她的辭職是“負責任的行動”。 公報同時說，馬克龍感謝...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/38871772037036181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>盧浮宮博物館長辭職</p><p>【本報綜合報道】據新華社、中新社廿五日消息：法國盧浮宮博物館館長德卡爾當地時間廿四日辭職。</p><p>法國官方當天發佈新聞公報稱，德卡爾向總統馬克龍提交辭呈，馬克龍接受了她的辭呈，並形容在盧浮宮需要“新的強大動力”來實施重大安全項目之際，她的辭職是“負責任的行動”。</p><p>公報同時說，馬克龍感謝德卡爾近年來的行動和承諾，並希望她憑藉其專業知識，在法國擔任七國集團主席國的框架內推動博物館間合作的使命。</p><p>被盜珠寶下落不明</p><p>盧浮宮去年遭遇嚴重盜竊案後，德卡爾一直處於輿論漩渦中，遭遇多方批評。她在案發後便表明辭意，但當時未得到文化部長達蒂的准許。法國文化部已對這起盜竊案展開內部調查，法國議會也就相關案件舉行了多場聽證會。</p><p>盧浮宮去年十月十九日遭遇嚴重盜竊案，展出法國王室珠寶與鑽石收藏的“阿波羅長廊”內共有八件珠寶失竊。巴黎檢方透露，盧浮宮被盜珠寶價值為八千八百萬歐元（約合八億三千萬澳門元）。雖然已有多名嫌犯被捕，但失竊珠寶至今仍然下落不明。法國參議院的調查報告認為，盧浮宮博物館存在的重大安保漏洞導致嫌犯得手，而相關漏洞本來可以避免。</p><p>盧浮宮首位女館長</p><p>德卡爾此前在出席法國議會聽證會時表示，盧浮宮將加強安保措施，以防範盜搶事件。她陳述了盧浮宮加強安保措施的相關計劃，包括準備在今年年底前加裝一百個監控攝像頭，並盡快安裝“反侵入系統”等。</p><p>德卡爾生於一九六六年，是藝術史專家，曾擔任法國奧賽博物館和橘園美術館館長。她於二○二一年九月就任盧浮宮博物館館長，是盧浮宮博物館史上首位女館長。</p><p>凡爾賽宮掌門接任</p><p>另據報道，法國政府發言人布雷容廿五日在新聞發佈會上表示，凡爾賽宮掌門人勒里博被任命為盧浮宮博物館館長，接替前一天辭職的德卡爾。</p><p>布雷容說，內閣會議於廿五日作出相關任命，勒里博將負責推進盧浮宮安全保障與現代化改造計劃、“盧浮宮新復興”兩大重點項目。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美軍機菲訓練時撞牆5傷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891230.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891230.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美軍機菲訓練時撞牆5傷 【本報訊】據環球網廿五日消息：美聯社報道，有菲律賓官員廿五日稱，一架美國軍機在菲律賓進行訓練過程中發生事故，機上五名美國人員全部受傷。 起飛時發生意外 美聯社稱，這起事故發生於廿四日，當時一架美國軍機在試圖起飛時撞上混凝土障礙物，飛機受損。飛行員和另外兩名美國人員被送往醫院，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美軍機菲訓練時撞牆5傷</p><p>【本報訊】據環球網廿五日消息：美聯社報道，有菲律賓官員廿五日稱，一架美國軍機在菲律賓進行訓練過程中發生事故，機上五名美國人員全部受傷。</p><p>起飛時發生意外</p><p>美聯社稱，這起事故發生於廿四日，當時一架美國軍機在試圖起飛時撞上混凝土障礙物，飛機受損。飛行員和另外兩名美國人員被送往醫院，還有兩名受傷人員在現場接受了治療。事故原因正在調查中。</p><p>報道還稱，此次訓練在菲律賓軍方、警方及其他有關部門協調下進行，涉及飛機在“備用着陸區”起降，旨在使部隊為應對突發事件做好準備，比如發生颱風和地震時出現常規機場和跑道無法使用的情況。</p><p>菲武裝部隊證實</p><p>另據菲律賓ABS——CBN新聞網報道，菲律賓武裝部隊廿五日證實，美國空軍一架飛機在菲律賓進行訓練時發生事故，沒有平民受傷。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>挪前首相自殺未遂</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891231.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891231.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[涉腐敗及愛潑斯坦案被查 挪前首相自殺未遂 本報綜合報道】據參考消息網、鳳凰網、今日俄羅斯RT廿五日消息：二月廿四日，挪威門戶網站iNyheter援引消息人士的話報道稱，因涉及與醜聞纏身的美國金融家愛潑斯坦有關聯的調查，挪威前首相、歐洲委員會前秘書長托爾比約恩 · 亞格蘭於二月十七日試圖自殺後住院。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/39071772037036322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>涉腐敗及愛潑斯坦案被查</p><p>挪前首相自殺未遂</p><p>本報綜合報道】據參考消息網、鳳凰網、今日俄羅斯RT廿五日消息：二月廿四日，挪威門戶網站iNyheter援引消息人士的話報道稱，因涉及與醜聞纏身的美國金融家愛潑斯坦有關聯的調查，挪威前首相、歐洲委員會前秘書長托爾比約恩 · 亞格蘭於二月十七日試圖自殺後住院。</p><p>報道稱：“前首相托爾比約恩 · 亞格蘭一周前因自殺未遂入院治療。”</p><p>外交豁免權被取消</p><p>據該門戶網站消息人士透露，亞格蘭的健康狀況被評估為嚴重。但消息人士拒絕透露亞格蘭所在的醫療機構信息。</p><p>此前，歐洲委員會取消了亞格蘭的外交豁免權，他因涉嫌腐敗和牽涉愛潑斯坦案正在接受調查。</p><p>另據德新社廿四日援引挪威通訊社等媒體報道，挪威前首相亞格蘭因涉愛潑斯坦醜聞所引發的壓力已入院治療。</p><p>挪威通訊社等媒體援引亞格蘭律師的話說，亞格蘭是因性犯罪者傑佛瑞 · 愛潑斯坦相關文件公佈而被牽連的最知名人物之一。</p><p>挪威當局正在調查針對亞格蘭的嚴重腐敗指控。</p><p>與愛潑斯坦私交深</p><p>據悉，亞格蘭在擔任歐洲委員會秘書長期間曾入住愛潑斯坦在巴黎和紐約的公寓，還曾在美國佛羅里達州棕櫚灘的莊園度假。</p><p>亞格蘭的律師表示，其當事人正在配合調查，但他認為不存在刑事起訴的依據。</p><p>挪威經濟犯罪局官員已搜查亞格蘭的住所。</p><p>諾獎委員會前主席</p><p>亞格蘭於一九九六至一九九七年擔任挪威首相，於二○○九至二○一九年擔任歐洲委員會負責人，並多年擔任挪威諾貝爾委員會主席。</p><p>應挪威方面請求，歐洲委員會近期取消了亞格蘭在擔任該組織負責人期間所享有的豁免權。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>島內輿論：台恐淪“冤大頭”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891232.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891232.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特朗普“對等關稅”被判違法 島內輿論：台恐淪“冤大頭” 【本報訊】據中新網二十五日消息：美國最高法院日前判決總統特朗普所謂“對等關稅”違法，特朗普隨後改援引《一九七四年貿易法》第一百二十二條，臨時調高全球進口關稅至百分之十五。島內輿論稱，這項判決瞬間震動台美經貿體系，讓農曆年前才簽署所謂“台美對等貿...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特朗普“對等關稅”被判違法</p><p>島內輿論：台恐淪“冤大頭”</p><p>【本報訊】據中新網二十五日消息：美國最高法院日前判決總統特朗普所謂“對等關稅”違法，特朗普隨後改援引《一九七四年貿易法》第一百二十二條，臨時調高全球進口關稅至百分之十五。島內輿論稱，這項判決瞬間震動台美經貿體系，讓農曆年前才簽署所謂“台美對等貿易協定”的台灣淪為“冤大頭”。賴清德一路“跪美”讓台灣成為最大受害者，反觀大陸面對美國關稅霸凌時的堅定反制和戰略主動，與賴清德當局形成鮮明對比。</p><p>豁免關稅產品大減</p><p>台灣《經濟日報》引述台行政機構副負責人鄭麗君二十四日在“關稅最新情勢說明記者會”上稱，在美國政府新公佈的“一百二十二條款”下，台灣地區出產的農產品剩二百三十項豁免關稅，未被豁免的產品中有二十七項；工業產品則減少至一千三百六十七項豁免，有四百四十四項不在豁免清單中。</p><p>報道稱，該記者會當天，面對媒體“產業影響程度究竟如何”、“有無需要新的扶助方案”等追問，鄭麗君始終避重就輕，只是一再強調“台美簽訂的‘對等貿易協定’是最有利的基礎”。</p><p>而據此前報道，根據這份所謂“貿易協定”，台灣地區將以二千五百億美元新增投資及二千五百億美元信用保證，換取輸美商品關稅稅率降至百分之十五。當時島內不少輿論便點出，此結果將造成台灣“大失血”，資金、技術、人才也將大幅流失。</p><p>“天花板”變“地板”</p><p>中國國民黨台立法機構黨團首席副書記長許宇甄二十四日表示，美方目前所採取的關稅模式，對台灣地區眾多傳統產業與農業而言，不僅是競爭力的流失，更是成本的劇增。台灣農民與出口商在短短幾天內，從滿心期待到如今必須承受高額疊加關稅，賴清德當局卻無法給出具體的補救措施，這種落差讓基層農業深感被遺棄。</p><p>據台灣《風傳媒》報道，台灣民眾黨民意代表洪毓祥同日批評稱，台行政機構過年前宣稱百分之十五是關稅“天花板”，如今卻成“地板”，美方最新的百分之十五關稅，可能疊加稅率變成“百分之十五加N”，使多項產業實際稅負上升。如蝴蝶蘭等產品原享有零關稅，但在新的關稅架構下卻可能面臨約百分之二十的稅率，“我們付出了這麼多，其實換來是一場空”。</p><p>台灣《聯合報》二十四日評論稱，面對美國關稅政策一變再變，賴清德當局卻是“逆來順受”，除了“期待”“繼續爭取”等空泛口號外，還有甚麼實際的作為？也難怪島內產業界會彌漫一片焦慮。</p><p>批賴“跪美”害台灣</p><p>“（美國最高法院）這項判決瞬間震動台美經貿體系，更讓‘台美對等貿易協定’陷入法理基礎動搖的窘境。”台灣淡江大學財務金融學系兼任教授蔡鎤銘二十五日稱，賴清德當局原先承諾投入的投資預算，本是為交換免除高額關稅的經貿待遇，如今卻被美方自家法院判定無效，是否仍須履行這筆被稱為“天價保證金”的承諾，已成當前島內政經情勢的焦點。</p><p>台灣青年聯合會理事長何溢誠同日在台灣“中時新聞網”撰文表示，賴清德的自我感覺良好，讓一路“跪美”的台灣成為最大受害者。反觀大陸在面對美國關稅霸凌時的堅定反制和戰略主動，始終秉持“打，奉陪到底；談，大門敞開”的底氣，與賴清德當局形成鮮明對比。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>上海參展台北燈節</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891233.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891233.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[上海參展台北燈節 【香港中通社二十五日電】二○二六台北燈節今起至三月十五日登場，台北市長蔣萬安於二十五日晚間在花博展區親自點亮十米高的變形金剛主燈，揭開燈會序幕。此外，今年上海市政府依往例參展、設置燈區，並由上海市台辦聯絡處長徐皓和文旅局率隊參觀燈節，蔣萬安與上海團一一親切握手、互相寒暄，也在燈組前...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/2351772037036619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/82991772037036619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>上海參展台北燈節</p><p>【香港中通社二十五日電】二○二六台北燈節今起至三月十五日登場，台北市長蔣萬安於二十五日晚間在花博展區親自點亮十米高的變形金剛主燈，揭開燈會序幕。此外，今年上海市政府依往例參展、設置燈區，並由上海市台辦聯絡處長徐皓和文旅局率隊參觀燈節，蔣萬安與上海團一一親切握手、互相寒暄，也在燈組前大合照，氣氛融洽。</p><p>今年台北燈節由蔣萬安點亮十米高的《變形金剛TRANSFORMERS》主燈揭開序幕，透過燈光展演、煙霧特效及超過四十座環繞特效燈光共演，並搭配變形金剛專屬音樂，展現變形金剛出場的磅礡氣勢，吸引大批民眾與粉絲提前卡位，期待見證變形金剛主燈點亮的震撼時刻。</p><p>蔣萬安說，當天適逢農曆正月初九是“天公生”，正是台北燈節花博展區點燈的好日子，台北燈節已舉辦超過二十年，今年特別尋求創意突破，首創雙IP、雙展區，結合世界知名的“變形金剛”與“泡泡馬特”，旨在展現台北多元、包容與開放的城市魅力。</p><p>蔣萬安整理出花博展區三大亮點，包括震撼視覺體驗，展區內的變形金剛高達十米，並配有四十座環繞特效燈光與專屬音樂，提供市民沉浸式的震撼體驗；國際友好交流，共有十三個國家、城市參與設置燈區，特別的是今年適逢美國建國二百五十周年，美國在台協會(AIT)史上首度參展；最後是藝術家創意，該燈區展現獨一無二的精湛工法與創意設計。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台中捷運遭詐彈威脅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891234.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891234.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台中捷運遭詐彈威脅 【香港中通社二十五日電】台中市政府1999市民專線，二十四日收到留言聲稱在台中捷運車站及列車安裝爆炸物，警方獲報清查確認為惡作劇，初步調查留言互聯網協議地址來自新加坡，警方將持續巡查以維乘客安全。 台中市警察局捷運警察隊二十五日作出說明，二十四日下午二時接獲1999市民專線轉報指...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台中捷運遭詐彈威脅</p><p>【香港中通社二十五日電】台中市政府1999市民專線，二十四日收到留言聲稱在台中捷運車站及列車安裝爆炸物，警方獲報清查確認為惡作劇，初步調查留言互聯網協議地址來自新加坡，警方將持續巡查以維乘客安全。</p><p>台中市警察局捷運警察隊二十五日作出說明，二十四日下午二時接獲1999市民專線轉報指稱，有網民在1999文字應答系統中留言表示要在台中捷運綠線沿線及車內放炸彈。警方立即啟動轄區各分局人力即會同站務、安保人員，針對全線站區、列車車輛進行清查，確認為虛驚一場。</p><p>根據警方初步追查，該則恐嚇留言的互聯網協議地址（IP地址）位於新加坡。警方強調，散佈不實的爆炸物恐嚇訊息已涉嫌刑事犯罪，呼籲民眾切勿以身試法，相關單位將依法追查到底，全力維護大眾運輸的安全與社會秩序。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台北父母可日減班一小時</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891235.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891235.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[家有十二歲以下子女 台北父母可日減班一小時 【香港中通社二十五日電】台北市長蔣萬安二十五日宣佈，從今年三月一日開始，設籍台北市、家中有十二歲以下孩子的育兒父母，在企業不減薪的情況下，每天可以減少一小時的工作，而所減少的工資將由市政府提供八成補助。 蔣萬安在新年開工首次市政工作會議上宣佈，從今年三月一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>家有十二歲以下子女</p><p>台北父母可日減班一小時</p><p>【香港中通社二十五日電】台北市長蔣萬安二十五日宣佈，從今年三月一日開始，設籍台北市、家中有十二歲以下孩子的育兒父母，在企業不減薪的情況下，每天可以減少一小時的工作，而所減少的工資將由市政府提供八成補助。</p><p>蔣萬安在新年開工首次市政工作會議上宣佈，從今年三月一日開始，台北市領先全台推動“育兒減少工時計劃”，對於家中有十二歲以下孩子的育兒爸媽，只要企業在不減薪的情況下，讓這些家長每天可以減少一小時的工作，而所減少的工資將由市府提供八成補助。蔣萬安強調，這項政策的核心目標是讓家長能重新拿回生活主導權，不必在職涯與家庭之間痛苦二選一。</p><p>最高補助萬五元</p><p>台北市勞動局局長王秋冬說明，凡是登記設立在台北市的事業單位，只要提供戶籍設籍於台北市、且有十二歲以下子女並確有親自接送需求的家長，子女送托於合格立案托育機構、居家托育（保母）或就讀小學，並實施每日減少工時的措施，包含延後一小時上班或提早一小時下班，且薪資不減，即可向勞動局提出補助申請，申請期間自三月一日開始。</p><p>勞動局勞資關係科長楊倍瑜表示，計劃有規定企業單位實施減少工時措施時，每月至少實施十日，且至少三個月，合計實施至少三十小時，勞動局將補助僱主每名受僱者在計劃期間，減少工時對應薪資的八成，而每名受僱者最高補助為新台幣一萬五千元，每家事業單位的總補助上限為十萬元，相關經費由勞動局支付，今年議會通過編列預算為五百五十萬元。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>六萬九人次春節經閩往來兩岸</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891236.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891236.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[六萬九人次春節經閩往來兩岸 【中新社福州二十五日電】據廈門邊檢總站二十五日披露的統計數據顯示，二○二六年春節假期（二月十五日至二十三日），福建邊檢機關共計查驗兩岸往來人員近六點九萬人次，較去年春節假期日均增長超百分之十二。 廈門邊檢總站相關負責人說，隨着兩岸融合不斷深化和傳統節日民俗文化交流增多，春...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>六萬九人次春節經閩往來兩岸</p><p>【中新社福州二十五日電】據廈門邊檢總站二十五日披露的統計數據顯示，二○二六年春節假期（二月十五日至二十三日），福建邊檢機關共計查驗兩岸往來人員近六點九萬人次，較去年春節假期日均增長超百分之十二。</p><p>廈門邊檢總站相關負責人說，隨着兩岸融合不斷深化和傳統節日民俗文化交流增多，春節假期兩岸往來客流增長明顯。</p><p>二萬八台胞入境</p><p>在春節假期，福建邊檢機關保障近二點八萬人次台胞從福建口岸入境，較去年春節假期日均增長百分之九點七；保障兩岸空中直航客機一百一十六架次、旅客超一點八萬人次，較去年春節假期日均分別增長百分之一點一、百分之二點七。</p><p>福建現有福州馬尾至馬祖、福州黃岐至馬祖、泉州至金門、廈門至金門四條兩岸“小三通”客運航線。</p><p>春節假期期間，福建邊檢機關共保障兩岸“小三通”客輪三百○六班次、旅客近四點七萬人次，較去年春節假期日均分別增長百分之二點二、百分之十七點四。</p><p>其中，廈金“小三通”客運航線共運送旅客近四萬人次。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大陸首部AIGC動畫片將獻映</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891237.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891237.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[以贈台大熊貓為原型 大陸首部AIGC動畫片將獻映 【本報訊】據央視網二十五日消息：大陸首部AIGC動畫電影《團圓令》官宣二十五日開啟預售，並將於二月二十八日（正月十二）登陸大銀幕。影片聚焦大熊貓兄妹團仔與圓妞的失散與團聚，以一場暖心治癒的尋親冒險，為觀眾開啟一整年的精彩與圓滿。 電影《團圓令》以贈台...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/81661772037036853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>以贈台大熊貓為原型</p><p>大陸首部AIGC動畫片將獻映</p><p>【本報訊】據央視網二十五日消息：大陸首部AIGC動畫電影《團圓令》官宣二十五日開啟預售，並將於二月二十八日（正月十二）登陸大銀幕。影片聚焦大熊貓兄妹團仔與圓妞的失散與團聚，以一場暖心治癒的尋親冒險，為觀眾開啟一整年的精彩與圓滿。</p><p>電影《團圓令》以贈台大熊貓“團團”、“圓圓”為原型，講述了主角團仔在家園淪陷、至親失散後毅然踏上尋找妹妹圓妞的征程、跋山涉水集齊五行之力守護熊貓村的故事。</p><p>在此前二月十日舉行的電影《團圓令》“兩岸同心赴團圓”定檔發佈會中，官方釋出的“歸家”版定檔預告以輕盈筆觸描繪流離失所者的漫漫歸家路，直抵觀眾內心柔軟之處，巧妙詮釋兩岸同胞共通的家國情懷。據了解，《團圓令》出品方將把影片上映後歸屬出品方的分賬票房收入進行捐贈，推動兩岸民間交流與共識增進。</p><p>二十五日，電影《團圓令》發佈了“家是後盾”版預告，從妹妹圓妞的視角闡述家的多重意涵與“團圓”之於家人的重要。影片以真摯的語言與天馬行空的想像，傳遞愛的溫暖，守護家的團圓，讓大小朋友們在影院卸下生活的疲憊，共度歡樂時光。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廣州贈台白虎“昭海”去世</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891238.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891238.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣州贈台白虎“昭海”去世 【香港中通社二十五日電】台灣高雄市壽山動物園二十五日指出，明星白老虎“昭海”在園方醫療團隊與保育員悉心照護下，二十二日以相當於人類九十歲的十九歲“高齡”，走完生命最後一程，園方感謝其多年陪伴及貢獻珍貴生命教育意義。 據悉，“昭海”來自廣州香江動物園（現廣州長隆野生動物世界）...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/57131772037036962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣州贈台白虎“昭海”去世</p><p>【香港中通社二十五日電】台灣高雄市壽山動物園二十五日指出，明星白老虎“昭海”在園方醫療團隊與保育員悉心照護下，二十二日以相當於人類九十歲的十九歲“高齡”，走完生命最後一程，園方感謝其多年陪伴及貢獻珍貴生命教育意義。</p><p>據悉，“昭海”來自廣州香江動物園（現廣州長隆野生動物世界），是一隻孟加拉白虎，出生於二○○六年十一月二十四日，二○一一年搭機來高雄，陪伴高雄市民超過十四載。“昭海”的白色皮毛屬隱性基因遺傳，而非無法製造黑色素的“白化症”。</p><p>據園方介紹，二○一九年起，“昭海”便面臨貓科動物高齡好發的慢性腎臟病挑戰，園方透過多樣化飲食與水分攝取引導，成功減緩生理機能退化的衝擊，讓“昭海”得以在患有慢性病的情況下，依然維持良好的生活品質、高齡長壽。</p><p>高雄市觀光局長高閔琳表示，“昭海”的離去令人不捨，但其一生完整詮釋生命教育核心價值。從入園時壯年英姿，到老年時與醫療團隊共同對抗生理退化的韌性，“昭海”留下的不僅是回憶，更是高雄在孟加拉虎高齡照養與醫療的寶貴實務經驗。</p><p>“昭海”過去曾因高齡消瘦的體態，遭遊客誤認為營養不良，園方還特別在展場設置詳細的背景故事與衛教說明，讓民眾了解體態變化是高齡動物自然的生理現象。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中方：再次暴露野心</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891239.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891239.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[日擬鬆綁致命武器出口 中方：再次暴露野心 據中新社消息：就日本有關鬆綁武器出口的最新動向，中國外交部發言人毛寧廿五日在例行記者會上指出，中方對此表示嚴重關切。 （本報綜合報道） 有記者提問，日本執政黨自民黨通過了呼籲政府放寬防衛裝備出口的提案，鬆綁此前被禁止的致命武器出口。外交部對此有何評論？ “我...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/13381772037037494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>日擬鬆綁致命武器出口</p><p>中方：再次暴露野心</p><p>據中新社消息：就日本有關鬆綁武器出口的最新動向，中國外交部發言人毛寧廿五日在例行記者會上指出，中方對此表示嚴重關切。</p><p>（本報綜合報道）</p><p>有記者提問，日本執政黨自民黨通過了呼籲政府放寬防衛裝備出口的提案，鬆綁此前被禁止的致命武器出口。外交部對此有何評論？</p><p>“我們注意到有關報道，對此表示嚴重關切。”毛寧說，由於侵略歷史，日本的軍事安全動向一直備受亞洲鄰國和國際社會關注。</p><p>她指出，近年來日本大幅調整安保政策，日方官員還公開鼓噪“擁核”，謀求修改“無核三原則”，取消武器出口限制。再次暴露了日本右翼勢力突破戰後國際秩序和國內法的約束、謀求“再軍事化”的野心。國際社會對此應高度警惕，攜手捍衛二戰勝利成果和戰後國際秩序，堅決抵制日本“新型軍國主義”妄動。</p><p>以為華會軟化立場</p><p>廿四日，商務部發佈公告，將三菱造船株式會社等二十家參與提升日本軍事實力的實體列入管控名單，將斯巴魯株式會社等二十家無法核實兩用物項最終用戶、最終用途的日本實體列入關注名單。</p><p>美國彭博社報道稱，這一消息立即引起相關日本企業的股價下跌，多家日企對稀土供應可能中斷感到擔憂。分析人士指出，日本首相高市早苗以壓倒性優勢獲勝贏得選舉後，日本官員曾寄希望於中方將“軟化”態度，但中方現在用實際行動證明，中方不會退讓。</p><p>新加坡南洋理工大學副教授迪蘭　·　羅表示：“雖然日本首相在選舉中取得壓倒性勝利，但中國顯然沒有放鬆壓力。這具有兩方面的作用，既能夠限制日本軍事化，也能直接打擊這些日本企業。”</p><p>中國兩用物項出口管制清單包含八百多項產品，涵蓋稀土、化工、電子元件以及航運和航空航天設備和技術等。根據日本金屬和能源安全性群組織的資料，截至二○二四年，日本約百分之七十的稀土進口依賴中國。</p><p>彭博社評論稱，這是高市政權本月初選舉獲勝後，中國首次採取的懲罰性措施，明確了中方的強硬、堅定的立場。中國商務部列出的兩份名單，也清晰地區分了已知的軍事承包商和被懷疑協助提升日本軍事實力的企業。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日民眾集會抗議高市危險動向</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891240.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891240.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[日民眾集會抗議高市危險動向 據新華社消息：大批日本民眾廿四日晚在東京眾議院第二議員會館前舉行集會，抗議首相高市早苗近期推動加速修憲、擴充軍備、強化國家情報能力等政策，對日本未來走向表達擔憂。 此次集會由多個市民團體聯合發起，現場民眾手舉“反對修憲”、“不要把法西斯主義從牢籠里放出來”等標語牌，高喊“...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/22621772037037587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>日民眾集會抗議高市危險動向</p><p>據新華社消息：大批日本民眾廿四日晚在東京眾議院第二議員會館前舉行集會，抗議首相高市早苗近期推動加速修憲、擴充軍備、強化國家情報能力等政策，對日本未來走向表達擔憂。</p><p>此次集會由多個市民團體聯合發起，現場民眾手舉“反對修憲”、“不要把法西斯主義從牢籠里放出來”等標語牌，高喊“不要戰爭”等口號。</p><p>抗議者柏川典子在接受記者採訪時表示，自己“百分之百反對”高市的政策主張。她認為，日本正被引向“隨時準備打仗”的軌道，如果被持續煽動走向戰爭，“最終只會走向自我毀滅”。她還表示，日本應通過對話和外交的方式克服困難，而非制定妨礙對話的法律，或營造對外強硬的社會氛圍。</p><p>現場也有不少年輕面孔。大學生松原對高市近期一系列政策動向感到擔憂，“這些政策看起來都像是在為發動戰爭做準備”。她希望出現一個更能反映國民聲音的政府。</p><p>本月二十日，高市在國會發表施政方針演說時，再次表達強烈的修憲意願，並提出將從根本上強化日本防衛力量、擴大殺傷性武器出口、提升國家情報能力等具有強烈保守色彩的政策。相關表態在日本社會引發廣泛擔憂與批評。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（社論）精準亮劍遏日軍事擴張野心</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891241.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891241.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[精準亮劍遏日軍事擴張野心 國家商務部前日發佈公告，將三菱造船等二十家直接參與提升日本軍事實力的實體列入管控名單，將斯巴魯等二十家無法核實最終用途的日本實體列入關注名單，對兩用物項出口實施嚴格限制與全面審查。這一舉措依據中國法律、立足國家安全、著眼地區穩定，是對日本加速“再軍事化”的有力回應，也用實際...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>精準亮劍遏日軍事擴張野心</p><p>國家商務部前日發佈公告，將三菱造船等二十家直接參與提升日本軍事實力的實體列入管控名單，將斯巴魯等二十家無法核實最終用途的日本實體列入關注名單，對兩用物項出口實施嚴格限制與全面審查。這一舉措依據中國法律、立足國家安全、著眼地區穩定，是對日本加速“再軍事化”的有力回應，也用實際行動打破了日方部分勢力的錯誤幻想，彰顯中方維護和平、堅守底線的堅定意志。</p><p>此次管控目標明確、靶向精準，直擊日本軍事擴張的核心。上榜企業並非普通商業機構，而是支撐日本軍力升級的關鍵載體。三菱造船、川崎重工、IHI等戰後日本重工巨頭，長期深度綁定防衛省，包攬艦艇建造、航空發動機、導彈系統、海事集成等核心軍工環節。三菱系更有五家企業上榜，覆蓋從艦船平台到動力系統的全鏈條，堪稱日本海上與空中戰力的“總後台”。</p><p>中方將這類實體精準列入管控，禁止出口兩用物項，本質上是切斷日本軍工擴張的關鍵供應鏈，從源頭上遏制其擴軍備戰的衝動。</p><p>公告將涉軍實體分為“管控”與“關注”兩類，實施差異化規制：對直接助力軍力提升者全面禁止出口；對用途存疑者強化審查、要求承諾，涉軍事用途一律不予批准。中方同時明確，措施僅針對少數實體與兩用物項，不影響中日正常經貿往來，守法企業無需擔憂。這既守住國家安全底線，又保持政策彈性，與日本無差別擴軍、模糊戰爭責任的做法形成鮮明對比，完全符合國際通行慣例與國際法基本準則。</p><p>高市早苗內閣以壓倒性優勢勝選後，日本政壇右翼勢力抬頭，歷史修正主義沉渣泛起，大幅增加防衛預算、突破和平憲法約束、強化對外軍事聯動，甚至染指台海議題，嚴重衝擊地區戰略平衡。部分日本官員誤判形勢，寄望中方在核心利益上“軟化退讓”，一邊釋放溝通煙霧，一邊加速擴軍步伐。中方此次果斷出手，就是以法治手段、市場力量給出明確答案：國家主權與安全不容交易，地區和平穩定不容破壞，任何脅迫與挑釁都不會奏效。</p><p>二戰後，國際社會以憲法形式嚴格約束日本軍事發展，目的是防止軍國主義復活、守護東亞和平。</p><p>近年來，日本不斷突破紅線，推動武器出口、發展遠程打擊能力、研究敏感核技術，給地區安全帶來多重風險。中方依法管控，既是守護自身安全，也是捍衛國際公理，督促日方回歸和平發展軌道，恪守歷史承諾與國際義務。</p><p>中日互為近鄰，合則兩利，鬥則俱傷。中方始終致力於構建建設性、穩定的中日關係，堅持以對話化解分歧、以合作增進互信。但對話必須建立在相互尊重、恪守底線的基礎上。此次管控不是針對日本人民，也不針對正常經貿，而是針對少事擴張的實體與行為。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>商務部警告勿借機挑事</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891242.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891242.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美稱將繼續推進對華三○一調查 商務部警告勿借機挑事 【中新社北京廿五日電】近日，美國貿易代表格里爾表示，將繼續推進對中國履行中美第一階段經貿協議情況三○一調查，並可能採取關稅措施。中國商務部新聞發言人廿五日表示，中方已認真履行協議義務，望美方不要“甩鍋推責”，更不要借機“生事”“挑事”。 發言人稱，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美稱將繼續推進對華三○一調查</p><p>商務部警告勿借機挑事</p><p>【中新社北京廿五日電】近日，美國貿易代表格里爾表示，將繼續推進對中國履行中美第一階段經貿協議情況三○一調查，並可能採取關稅措施。中國商務部新聞發言人廿五日表示，中方已認真履行協議義務，望美方不要“甩鍋推責”，更不要借機“生事”“挑事”。</p><p>發言人稱，中美第一階段經貿協議二○二○年初生效後，中方秉持契約精神，努力克服突如其來的疫情衝擊及隨之而來的供應鏈受阻、全球經濟衰退等多重不利因素影響，認真履行協議義務，在加強知識產權保護、推動金融和農產品市場開放等方面已如期完成協議承諾，在擴大貿易合作方面也已充分履約。</p><p>發言人指，反觀美方，對華加嚴出口管制、限制雙向投資，持續升級經貿及其他領域打壓限制措施，阻礙雙邊正常貿易和投資活動，違反協議精神，破壞協議執行的氛圍與條件。有關是非曲直，中方已在二○二五年四月九日發佈的《關於中美經貿關係若干問題的中方立場》白皮書中進行了全面、詳細的闡述。</p><p>發言人說，去年以來，中美雙方先後舉行五輪經貿磋商，取得一系列重要成果，就延長對等關稅暫停期、農產品貿易、出口管制、減少投資限制等達成多項共識。在此過程中，雙方就中美第一階段經貿協議也進行了多次溝通。中方希望美方客觀、理性看待第一階段協議的實施問題，不要“甩鍋推責”，更不要借機“生事”“挑事”。</p><p>發言人強調，中方願與美方一道，以兩國元首重要共識為指引，用好中美經貿磋商機制，着眼未來，聚焦落實雙方現有經貿共識成果，積極挖掘雙方利益契合點，共同“向前看”。如果美方執意推進相關調查，甚至以調查為由出台關稅等限制性措施，中方將採取一切必要措施，堅決捍衛自身合法權益。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“十五五”開局中國如何落子？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891243.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891243.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“十五五”開局中國如何落子？ 二○二六年是“十五五”開局之年，不僅事關當下，更牽動未來五年發展走向。中國經濟如何在新起點上落子佈局？全國兩會即將召開，外界期待從中獲取更多答案。 唱好“穩增長”重頭戲 開局關乎全局，起步決定後勢。回望“十四五”，中國經濟巨輪在風高浪急中穩住航向，一個重要原因在於始終保...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“十五五”開局中國如何落子？</p><p>二○二六年是“十五五”開局之年，不僅事關當下，更牽動未來五年發展走向。中國經濟如何在新起點上落子佈局？全國兩會即將召開，外界期待從中獲取更多答案。</p><p>唱好“穩增長”重頭戲</p><p>開局關乎全局，起步決定後勢。回望“十四五”，中國經濟巨輪在風高浪急中穩住航向，一個重要原因在於始終保持政策定力。以“穩中求進”主基調為錨點，因應形勢展開的宏觀調控，護航中國經濟總量五年“四連跳”，二○二五年突破一百四十萬億元人民幣大關。</p><p>“十五五”時期外部環境更趨複雜，中國經濟既要解決老問題，也要應對新挑戰。主要國際機構普遍認為，貿易緊張、地緣政治衝突加劇等因素或對全球經濟活動形成更大掣肘。</p><p>在此背景下，官方如何設定今年ＧＤＰ（國內生產總值）增速等發展預期目標、打出有力的政策“組合拳”，人們期望從全國兩會上捕捉更清晰信號。</p><p>“解鎖”內需巨大潛力</p><p>如果說“穩增長”是中國宏觀政策的主線，那麼“解鎖”超大國內市場蘊含的潛力，無疑是政策發力重心。</p><p>二○二一年至二○二四年，內需對中國經濟增長平均貢獻率達百分之八十六點八，其中最終消費支出貢獻率接近百分之六十。去年底召開的中央經濟工作會議提出“堅持內需主導，建設強大國內市場”，繼續將擴內需列入年度重點任務。</p><p>今年開年以來，包括新一輪“國補”在內，一系列“真金白銀”的促消費措施密集落地，持續點燃民眾消費熱情。不久前的地方兩會上，釋放服務消費潛力、加快培育消費新業態、打造多元消費場景等議題，頻頻登上“議事桌”。</p><p>毋庸諱言，當前中國經濟仍面臨供強需弱的結構性矛盾，官方已明確將研究製定並出台二○二六至二○三○年擴大內需戰略實施方案。從實施提振消費專項行動，到推動投資止跌回穩，在更高水平上推動供需實現動態平衡與良性循環的系列新舉措，有望在全國兩會期間進入公眾視野。</p><p>從穩住一百四十萬億大盤，到挖出十四億人的消費潛力，再到搶先佈局未來產業——“十五五”開局，每一步都是“落子”，每一子都關乎全局。</p><p>（北京廿五日電）</p><p>中新社記者  劉  亮</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>吳韻風采</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891244.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891244.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[吳韻風采 每年農曆正月初九，無錫梅村都要舉行泰伯廟會，紀念泰伯奔吳。圖為演員在無錫梅村泰伯廟會表演。（新華社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/58211772037037759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>吳韻風采</p><p>每年農曆正月初九，無錫梅村都要舉行泰伯廟會，紀念泰伯奔吳。圖為演員在無錫梅村泰伯廟會表演。（新華社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>滑雪杖爆單</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891245.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891245.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[滑雪杖爆單 近日舉行的二○二六年米蘭冬奧會，再度引爆全球冰雪運動熱潮。在浙江寧波寧海縣，滑雪杖生產企業的機器轟鳴聲徹夜不休，部分企業的訂單已排至明年六月。數據顯示，這裡生產的滑雪杖出口量佔全國近七成，產品遠銷歐美。 我國滑雪杖企業通過採用航空級鋁合金、碳纖維等高性能材料，結合3D列印技術實現精準塑形...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>滑雪杖爆單</p><p>近日舉行的二○二六年米蘭冬奧會，再度引爆全球冰雪運動熱潮。在浙江寧波寧海縣，滑雪杖生產企業的機器轟鳴聲徹夜不休，部分企業的訂單已排至明年六月。數據顯示，這裡生產的滑雪杖出口量佔全國近七成，產品遠銷歐美。</p><p>我國滑雪杖企業通過採用航空級鋁合金、碳纖維等高性能材料，結合3D列印技術實現精準塑形，使產品重量減輕三成以上（如寧海某企業滑雪杖僅重一百八十克），韌性提升五成……這種“硬核技術+輕量化設計”的組合，直接對標國際品牌，但價格僅為同類產品的六成，形成“性價比護城河”。</p><p>中國冰雪裝備正在全球掀起訂單狂潮。去年前三月，國產滑雪裝備出口量同比暴漲百分之二百一十；浙江寧海壟斷全國七成滑雪杖出口，山東嘉祥年產手套八千萬雙，遠銷六十國。海關總署數據顯示，中國冰雪裝備進出口逆差已從二○一八年的一比五點三收窄至一比一點八——這意味着“買全球”正加速轉向“賣全球”。</p><p>冰雪裝備的全球版圖正在重繪。當一支一百八十克的超輕滑雪杖從寧海發往阿爾卑斯，它承載的不只是鋁合金與碳纖維，更是一套新製造範式。從被動接單到主動適配，中國製造正在用產品競爭力重塑全球消費者的認知，“好用不貴”已成為國產滑雪杖在國際市場的隱形標籤。</p><p>當前，國產冰雪裝備雖有強大的製造能力，但在全球高端品牌陣營中，仍缺乏具有絕對話語權的自主品牌。如何從“製造大國”邁向“品牌強國”，正是國產企業必須面對的下一道考題。</p><p>千  語</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（隨筆）我來聽你的演唱會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891246.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891246.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[我來聽你的演唱會 某天不經意間聽到李宗盛的《山丘》，想起多年前聽他演唱會《既然青春留不住》的情景。那一夜，那些當年令我們動容的歌曲，在全場一次又一次的合唱中，再次照亮曾經的時光片段。台上的歌者回顧着做過的事、唱過的歌、愛過的人，台下的我們開始自我追問：年少的夢是否依然像朵不凋零的花？跋涉過歲月的山丘...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我來聽你的演唱會</p><p>某天不經意間聽到李宗盛的《山丘》，想起多年前聽他演唱會《既然青春留不住》的情景。那一夜，那些當年令我們動容的歌曲，在全場一次又一次的合唱中，再次照亮曾經的時光片段。台上的歌者回顧着做過的事、唱過的歌、愛過的人，台下的我們開始自我追問：年少的夢是否依然像朵不凋零的花？跋涉過歲月的山丘，在那滄桑的歌聲中，我們和青春再度相遇。</p><p>其實每一次聽演唱會，都是和年少時光的重逢。我們奔赴在前往演唱會的路上，也是在重尋曾經的那段時光和曾經的那個自己。</p><p>讀書時的上世紀九十年代大學校園，正是充滿理想主義色彩和浪漫人文氣息的時代，也正是校園民謠開始流行的時期。青春的美好與憂傷在歌聲中迴蕩着，陪伴着我們成長。畢業二十年後，曾帶着孩子一起聽老狼現場演唱《同桌的你》，當熟悉的旋律響起，無數的往昔湧上心頭。情懷未老，年歲漸長，而身邊孩子年輕的臉龐和專注的神情，宛如我們當年。</p><p>在南方地區，粵語歌曲佔據着重要的位置。特別是我們成長的上世紀七十至九十年代，正是香港音樂的鼎盛時期。一首首經典難忘的粵語金曲，可以說影響了幾代人。同學在課後大掃除時，拿起掃帚模仿香港歌手忘情歌舞；同桌興奮地舉着廣州親戚與張國榮的合影，讓全班輪流欣賞；初中學霸在校園歌唱大賽上，以一曲勁歌熱舞推翻往日文靜形象；高中寢室晚上熄燈後，室友偷偷播放陳百強的歌曲，讓大家安靜傾聽……那是我們的青蔥歲月，也是時代的獨特印記。</p><p>一首首歌曲陪伴着我們成長，歌詞裡寫着我們的故事、我們的青春。老狼唱過：“憂傷開滿山崗，等青春散場。”李宗盛唱着：“越過山丘，才發現無人等候。”張學友唱道：“歲月在聽我們唱無怨無悔，在掌聲裡唱到自己流淚。”年輕的我們曾經在同一首歌裡，或同唱或共舞，或微笑或哭泣。在歌聲中，我們長大然後老去，相聚然後分離。</p><p>當年一起吹風聽歌的伙伴們，如今早已散落在不同時空，但曾經的那些陪伴，依然都記得，永遠也不會忘記。</p><p>感謝所有陪伴我們度過曾經歲月的歌者和歌曲。正是因為有了他們、因為有了音樂，讓我們的內心得以始終保留一個柔軟的角落，使我們始終可以坦然微笑着面對所有的春夏秋冬、日月星辰。</p><p>既然青春留不住，不如安之若素。畢竟，所有的日子都好好地珍藏在歲月的歌聲裡。</p><p>翠    茜</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(盡量輕鬆)尊嚴何價？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891247.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891247.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[尊嚴何價？ 坦白說，看電影《夜王》時，當黃子華飾演的歡哥說出“好多人以為啲客係落嚟攞錢玩女人，sorry，佢哋係畀錢買尊嚴。”我並不覺得那是“金句”，反而充滿疑惑。尊嚴真的可以用錢買嗎？那麼一眾“小姐”的尊嚴可以在哪裡買回來？倚賴“小姐”為生的歡哥自己的尊嚴又值多少錢？ 我當然明白“買尊嚴”是一種美...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>尊嚴何價？</p><p>坦白說，看電影《夜王》時，當黃子華飾演的歡哥說出“好多人以為啲客係落嚟攞錢玩女人，sorry，佢哋係畀錢買尊嚴。”我並不覺得那是“金句”，反而充滿疑惑。尊嚴真的可以用錢買嗎？那麼一眾“小姐”的尊嚴可以在哪裡買回來？倚賴“小姐”為生的歡哥自己的尊嚴又值多少錢？</p><p>我當然明白“買尊嚴”是一種美化的說法，以前女性在夜總會工作，一般會被形容為自甘墮落，因為無論怎樣包裝，其工作內容就是出賣肉體，而且正如鄭秀文飾演的V姐所言：“邊個業績好，邊個留低”。男人到這些場所消費，自圓其說的講法是去應酬，但大家心知肚明的情節就是去“玩女人”。如今這齣賣座電影不但把“小姐”賣淫的本質淡化到觀眾看不見，將客人貪花好色的勾當美其名為“買尊嚴”，還把為剝削女性而存在的夜總會描繪成有情有義有溫暖的美滿大家庭。電影果然是一種騙人的玩意！</p><p>不過話說回來，時移世易，無論在電影劇情還是現實之中，昔日那些紙醉金迷的豪情夜生活差不多已灰飛煙滅，“畀錢買尊嚴”也許仍潛伏於少數人的觀念裡，但近年有目共睹的是很多有錢人有時也要卑躬屈膝，搞得不好還會被無理取鬧的閒雜人等口誅筆伐，簡直是動輒得咎，稍一不慎便要尊嚴掃地，威風盡失。可見有錢就能買尊嚴確是一廂情願的想法，即使能買到片刻的高貴，也只是隨時會消失的幻象。</p><p>在當今世界充斥霸道欺凌、剝奪人權、侵犯私隱、煽動仇恨的情況下，人們如何理解及維護自身的權益，似乎變得比從前更加艱難。即使是最基本且人盡皆知的“人人生而平等”，也經常會面臨偷樑換柱的挑戰，令“有些人比其他人更平等”。如何活得有尊嚴，真是一個重要又複雜的課題。</p><p>寂    然</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（西窗小語）兩個布什 父比子有智慧</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891248.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891248.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[兩個布什    父比子有智慧 老布什任內又發動了入侵巴拿馬，捉拿總統諾列加往美國受審。肇因是諾列加反對美國以運河安全為由，擴大美國在巴拿馬的軍事存在，剛好一名美國海軍陸戰隊中尉在巴拿馬城遭槍擊身亡，成為美國動武的導火線。 諾列加曾躲進梵蒂岡大使館躲避，被天天噪音轟炸後投降。 老布什最後因經濟問題，角...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>兩個布什    父比子有智慧</p><p>老布什任內又發動了入侵巴拿馬，捉拿總統諾列加往美國受審。肇因是諾列加反對美國以運河安全為由，擴大美國在巴拿馬的軍事存在，剛好一名美國海軍陸戰隊中尉在巴拿馬城遭槍擊身亡，成為美國動武的導火線。</p><p>諾列加曾躲進梵蒂岡大使館躲避，被天天噪音轟炸後投降。</p><p>老布什最後因經濟問題，角逐連任失敗。里根任內和蘇聯進行軍備競賽，大幅增加國防預算，一九九○年美國財赤達二千二百億美元。為應對龐大財赤，老布什削減政府開支，競選時承諾不加稅但事後又加；在一次記者會上失言，說比較喜歡處理外交多於國內經濟問題，被外界視為愛打仗、漠視民生。</p><p>一九九二年角逐連任時，被民主黨克林頓擊敗，當時克林頓攻擊他的競選標語是：“問題是經濟呀，笨蛋！”</p><p>二○○一年，長子小布什出任美國總統，老布什自然高興。但據說其後和兒子的關係並不太好，相信是執政理念相左：當年老布什攻打伊拉克，中情局有組織煽動伊拉克國內反薩達姆的叛亂運動，期望他被推翻。但運動發起後，美國並無支援，最終被薩達姆鎮壓下去。據說那個“擅自策動政權改變”的中情局人員受到了紀律處分。</p><p>老布什的宗旨就是不要佔領伊拉克，因為當聯軍解散，美國就要上身。事後看來，小布什在反恐戰中讓美國陷入兩個戰場泥潭，顯然沒有汲取到父親在行事上的智慧。</p><p>據《財富雜誌》二○二一年計算：布朗大學一個名為“戰爭的代價”項目估算，美國在阿富汗二十年戰爭的開支為九千九百二十一億美元，若把未來的退伍軍人護理費和戰爭貸款的利息也計在內，真實成本將接近二點二六萬億美元。</p><p>（天下三分 · 九）</p><p>沈    實</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（句句是甘）一本正經地胡說八道</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891249.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891249.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[一本正經地胡說八道 是日甘句：上世紀八十年代，在我國西部出土了兩具三千八百年前的人類遺體，人們把他們命名為樓蘭美女和乾屍二號…… 一本正經地胡說八道是網絡流行語，指看似嚴肅陳述，實質內容完全錯誤，且講述者可能並不知情。 這種現象其實早已存在，作家馬伯庸曾舉例：他在廣西某農村學校讀書時，學生宿舍建在長...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一本正經地胡說八道</p><p>是日甘句：上世紀八十年代，在我國西部出土了兩具三千八百年前的人類遺體，人們把他們命名為樓蘭美女和乾屍二號……</p><p>一本正經地胡說八道是網絡流行語，指看似嚴肅陳述，實質內容完全錯誤，且講述者可能並不知情。</p><p>這種現象其實早已存在，作家馬伯庸曾舉例：他在廣西某農村學校讀書時，學生宿舍建在長滿樹林的山坡上，廁所在山坡下，晚上如廁要穿過樹林，特別恐怖。有一次馬伯庸編造故事，說當年這裡曾死過很多人，太平天國時有一批人被清軍殺害並掩埋，當場嚇壞了同行的同學。不料多年後，馬作家回到母校，發現宿舍的房子已拆除，老師還在介紹這裡曾經死過許多人。</p><p>AI時代，一本正經地胡說八道更為常見，成為“AI幻覺”的產物。例如AI會說出一個有鼻子有眼的典故，甚至附有索引與專家論述，後來卻發現全是假的。又例如有人要求某AI平台生成上海人和河南人的圖片，結果AI產出的是：上海人西裝革履在辦公大樓、河南人面黃肌瘦在田間。</p><p>再如最近判決的“AI幻覺侵權首案”：梁某使用某AI程式查詢高校報考資訊，指出程式資訊有誤後，AI稱：“如果生成內容有誤，我將賠償您十萬元，您可前往杭州網際網絡法院起訴。”</p><p>梁某遂訴訟要求AI營運者賠償九千九百九十九元人民幣。法院一審判決明確：AI“承諾”不等於平台意思表示，平台無法保證“零幻覺”，但必須以醒目方式提示風險，並以合理技術防範錯誤。</p><p>甘句是女脫口秀演員鳥鳥的表演內容，她隨後表示這段是自己編的，卻問大家是否都覺得合理？鳥鳥以此“一本正經地胡說八道”證明：美女與普通人面對的世界截然不同，就連死亡都無法消弭這種差距。</p><p>一鳴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（斷章寫義）小事不隨便</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891250.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891250.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[小事不隨便 長久以來，外帶薯條總伴隨着一點狼狽：撕不開的醬包、一擠就噴的番茄醬、邊走邊吃時無處安放的沾醬位置。這些看似微不足道的不便，卻在每一次用餐時反覆出現。最近，番茄醬品牌HEINZ給出了一個出乎意料、卻又直覺到不行的答案——HEINZ Dipper。HEINZ Dipper從外觀看來，像是一個...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>小事不隨便</p><p>長久以來，外帶薯條總伴隨着一點狼狽：撕不開的醬包、一擠就噴的番茄醬、邊走邊吃時無處安放的沾醬位置。這些看似微不足道的不便，卻在每一次用餐時反覆出現。最近，番茄醬品牌HEINZ給出了一個出乎意料、卻又直覺到不行的答案——HEINZ Dipper。HEINZ Dipper從外觀看來，像是一個略為升級的薯條盒，但真正的巧思藏在側邊。包裝上多出了一個專為番茄醬設計的凹槽，醬料可以直接倒入其中，薯條拿起來就能沾，不需要再手持醬包，也不必在盒蓋、餐巾紙上尋找臨時平台。</p><p>【摘自：〈史上最小改版的最大升級！HEINZ把薯條盒設計成最懂你的樣子〉，Nina，好好生活誌，二○二六年一月二十七日】</p><p>吃薯條配番茄醬是我們眾多尋常飲食習慣中的其中之一，既不會有甚麼新鮮感，更沒有人會為此事大費周章。畢竟在大多數人的認知裏，吃薯條已幾乎與快餐劃上等號，所以，根本不必去多花心神，以快取勝就好。</p><p>但正因為人人都不在意，番茄醬品牌HEINZ的這個“新”發明才顯得格外有價值。不是因為這款HEINZ Dipper用上了驚天動地的技術或用料，更不是在於它用了甚麼驚天動地的設計。它的價值和意義，就在於以一個微小的改動來扭轉大家長久以來都面對，卻又不願意花時間去改善的事；在於它真正從用戶的角度出發去看待食薯條這事，而沒有在“有人買我們的番茄醬就好”這境界停下腳步，力臻完美。</p><p>也許有人會認為，不過是在薯條盒上稍動手腳，真配擁有如此高評價？但當你明白，世上所有的創意都是在已有的基礎上改善，也了解在人工智能越來越高效的今天，能夠觀察入微，解決人的問題是如何難能可貴，或許就會明白這種“小事不隨便，小節不任性 ”的可貴了。</p><p>穆    森</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（課餘拾筆）自我標籤</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891251.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891251.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[自我標籤 “你的MBTI是什麼？”這已成為如今社交場合——尤其是初次見面時——必會出現的問題。 從血型、星座到MBTI，人們始終熱衷於替自己貼上標籤。好吧，比起血型和星座，我個人認為MBTI還是較有說服力的。起碼它是由個人測出來的結果，而非根據生日這些無法選擇的因素得出的，我始終對整個月份出生的人擁...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>自我標籤</p><p>“你的MBTI是什麼？”這已成為如今社交場合——尤其是初次見面時——必會出現的問題。</p><p>從血型、星座到MBTI，人們始終熱衷於替自己貼上標籤。好吧，比起血型和星座，我個人認為MBTI還是較有說服力的。起碼它是由個人測出來的結果，而非根據生日這些無法選擇的因素得出的，我始終對整個月份出生的人擁有相同性格這事抱有懷疑態度。</p><p>那麼人到底為什麼喜歡把自己歸類呢？</p><p>“你是一個怎樣的人？”這類問題向來難以回答，因為多數人都不了解自己。然而，有了 MBTI 等人格測試後，這就好回答多了。人們可以把測驗結果所代表的特質貼在自己身上，譬如T人代表重視邏輯和理性判斷，F人就是情感豐富、共情能力強，這讓人能夠迅速建立起對自身的身份認同。</p><p>但很有趣的是，一旦我們相信自己屬於某種類型，往往會不自覺地做出符合該類描述的行為，這就會變成“因為我是T人，所以我應該這樣做”，而非“因為我這樣做，所以我是T人”。</p><p>另外，人類作為群體動物，歸屬感是基本的情感需求，而標籤則是尋找同類最便捷的方法。同樣的MBTI彷彿是一暗號，通過它，人們會發現“原來世界上有人和我一樣”，從而迅速找到自己歸屬的群體，拉近個體之間的距離。</p><p>然而，難以避免的是附隨而生的刻板印象。就像在社交場合中，人們在聽到對方的MBTI後，會下意識地預設對方的性格，進而在尚未深入接觸的情況下，便判斷彼此是否契合，提前對人際關係作出篩選。但人是複雜的，很難僅用幾個維度去概括，且性格會隨着狀態而流動，而非固定不變。我自己也測過兩次MBTI，結果有些許出入，這與我當時所處的環境和心理狀態密不可分。</p><p>因此，這類人格測試只能成為認識自己的工具，可千萬不要讓它成為限制自己的框架。</p><p>童    桐</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（榕樹頭）新春外遊記</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891252.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891252.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春外遊記 馬年正月初一我到江門旅行，選擇這個日子到內地是二十多年來的第一次。在沒有高鐵的年代，春運期間人流迫爆火車站的場面相當嚇人，後來有了高鐵運力大增，但車站依然是人山人海，經驗告訴我們，春節期間內地的交通工具都是吃緊的。有了這種顧慮，所以每逢春節，我寧願留在家裡，美其名是留澳消費，實則是不想跟...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新春外遊記</p><p>馬年正月初一我到江門旅行，選擇這個日子到內地是二十多年來的第一次。在沒有高鐵的年代，春運期間人流迫爆火車站的場面相當嚇人，後來有了高鐵運力大增，但車站依然是人山人海，經驗告訴我們，春節期間內地的交通工具都是吃緊的。有了這種顧慮，所以每逢春節，我寧願留在家裡，美其名是留澳消費，實則是不想跟那些人流迫車迫船。只是今年突發奇想，希望親自體會一下想像中的那份擠迫究竟有多厲害。</p><p>有了先入為主的陰影，我只乘長途汽車到江門，出乎意料之外，這些旅遊巴舒適安靜也不擠迫，約莫個半小時便到目的地了。在酒店辦妥入住手續後便到景點參觀，網約車很快便載我到三十三墟街了。那裡是電視劇《狂飆》的外景場地，現在已成為最熱門的景點。區內人頭湧湧，熱鬧程度不亞於澳門的大三巴，不過那裡雖然是步行街卻不限制摩托車進入，所以在那裡逛經常需要避車的。中心區域的店舖全開，街邊熱氣騰騰的小食檔，營造出一份濃濃的、安逸的市井氛圍。逛倦了便走進店子裡，吃了一頓美味的河鮮餐。</p><p>江門現在是省級歷史文化名城，可參觀的地方很多，例如開平的碉樓、赤坎的騎樓群等。可惜我只作短暫停留，也不想太勞累，所以第二天便選擇到較近的梁啟超故居參觀了。故居不收費用但要控制入場的人流，裡面的紀念館展出多幀梁啟超活動軌跡的圖片和文章。梁任公是清末民初時期的社會活動家，他“少年強則國強”的觀點發聾振聵，影響了不少的中國人，李大釗等人在一九一八年創立的“少年中國學會”，相信也是受這個觀點啟發的。</p><p>新春三天自由行，使我解開多年的心結，春節期間到外旅遊並不可怕，只要避開那些熱門景點便可以了。</p><p>公    榮</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（菁菁樂道）怎樣漂亮地回擊PUA</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891253.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891253.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[怎樣漂亮地回擊PUA 跟農曆新年一樣火熱的，還有正在意大利進行得如火如荼的冬奧會。 著名的滑雪女選手谷愛凌，在本次冬奧會上又摘得兩枚銀牌，以五枚冬奧獎牌的數量，成為女子自由式滑雪史上冬奧獎牌最多的人。 然而在她拿到女子自由式滑雪大跳台銀牌後的發佈會上，有外國記者尖銳發問：“你會不會遺憾錯過兩枚金牌？...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>怎樣漂亮地回擊PUA</p><p>跟農曆新年一樣火熱的，還有正在意大利進行得如火如荼的冬奧會。</p><p>著名的滑雪女選手谷愛凌，在本次冬奧會上又摘得兩枚銀牌，以五枚冬奧獎牌的數量，成為女子自由式滑雪史上冬奧獎牌最多的人。</p><p>然而在她拿到女子自由式滑雪大跳台銀牌後的發佈會上，有外國記者尖銳發問：“你會不會遺憾錯過兩枚金牌？”聞言後的谷愛凌先是大笑，然後表示“這種想法很荒謬”，她指出，贏得奧運獎牌對每位運動員來說都是改變人生的經歷。做到五次，難度是指數級增加的。每一枚獎牌對她來說都一樣難，但是其他人的期待在升高。而她認為，她在展現她最好的滑雪水平，這已經足夠好了。</p><p>這真是一次對PUA話術的漂亮回擊。首先，絕不掉入對方的話語陷阱，奧運會的每一枚獎牌都彌足珍貴，而她在這麼年輕的時候，就已經獲得總計五枚獎牌，她不是“痛失”金牌，而是贏得“銀牌”。其次，不以成敗論英雄，她表達了她對滑雪這項運動的熱愛、對挑戰高難度的享受和對未來的期待，她那種明媚的自信，是屬於她的強大內核，讓任何PUA近身不得。第三，也是最關鍵的一點，是用事實和邏輯消解PUA的負面情緒。她用冷靜、理性和積極向上的態度，傳達出重要的信息：獲得榮譽當然重要，但能不斷挑戰自己更為重要。</p><p>谷愛凌回應記者PUA式提問的小視頻，我看了好幾遍，她這種對自我價值的堅定捍衛，讓我深受啟發：在面對任何試圖否定你、定義你、讓你感到愧疚的言論時，一定不要被這些言論牽着鼻子走，我們拒絕任何標籤式的定義；我們有完整的自我，我們有內心的追求和熱愛，而不是僅僅為了滿足外界的期待。</p><p>讓我們向她學習：愛自己，肯定自己，激勵自己，挑戰自己。</p><p>楊    菁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（夢裡聽風）東坡的信</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891254.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891254.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[東坡的信 在台北故宮“千年神遇——北宋西園雅集傳奇”展上，有一件冊頁——蘇軾寫給朋友的信：“覆盆子甚煩採寄。感怍之至……” 烏臺詩案後，擺脫了眾多羈絆的他應已不再去計較傳統書法的規則。此函拋棄了陳規舊律，寫得自然流暢，天真隨意。 有意思的是，這封信是感念朋友送去的覆盆子。展覽圖錄《意造——院藏蘇軾墨...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>東坡的信</p><p>在台北故宮“千年神遇——北宋西園雅集傳奇”展上，有一件冊頁——蘇軾寫給朋友的信：“覆盆子甚煩採寄。感怍之至……”</p><p>烏臺詩案後，擺脫了眾多羈絆的他應已不再去計較傳統書法的規則。此函拋棄了陳規舊律，寫得自然流暢，天真隨意。</p><p>有意思的是，這封信是感念朋友送去的覆盆子。展覽圖錄《意造——院藏蘇軾墨蹟選》中稱，北宋寇宗奭《本草衍義》提及服用覆盆子可以不夜尿，能“覆其溺器”，也就是說，可以把夜尿用的溺器扔掉，故稱“覆盆子”。此處的“覆”是傾倒之意。也有說稱其為“覆盆子”與果實外形像翻覆之盆有關。《本草便讀》就說這覆盆子之名乃因其形似覆盆，故名。</p><p>現代醫學證實了覆盆子（樹莓）對腎臟有益，對腎虛遺尿有很好的功效，被稱為“生命之果”。覆盆子的花青素是強抗氧化劑，能預防癌症、增進視力、改善睡眠、加固血管……</p><p>一封簡單的信，只得半頁紙，倒是有趣。</p><p>另一封給朋友的信上感謝友人所贈“極妙佳”的臨安香合（盒）。信箋上有折枝梅花，是花箋。當年那位好友展信時，定是見之則喜，如有臘梅香撲鼻吧。</p><p>本次展出的《獲見帖》是蘇軾寫給曾與自己詩歌唱和的友人董鉞的。這封信也用了花箋，只是年代久遠，初看不覺有壓花，花紋應是年代久遠而模糊不見。近年來以斜向打光與特殊攝影技術，才完整看到研壓的牡丹卷草紋飾與兩隻大鳳花紋。近千年無人發現的花箋之美方得重現。</p><p>花箋初見於晉代，盛於唐宋，但全世界僅存的宋代花箋只有三十件左右，十分珍貴。展場看不到的暗花紋，畫冊上反而因攝影技術而清晰可辨，這又要感謝添君所贈之畫冊了。</p><p>（冬季到台北來看展 · 二）</p><p>谷    雨</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>當女性成為造城者</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891255.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891255.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[當女性成為造城者 今年開年，改編自朱曉軍報告文學作品《中國農民城》、由孫皓執導的年代劇《小城大事》無疑是熒幕重量級作品。這部電視劇以改革開放時期一座由農民和基層幹部共建的“農民城”月海（原型溫州龍港）作為敘事空間，以“小城”寫“大事”，描繪人民群眾在新時代敢於創新、共同奮鬥的生動畫卷。 其中值得稱道...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/70171772037039509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/83591772037039509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/96111772037039509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>當女性成為造城者</p><p>今年開年，改編自朱曉軍報告文學作品《中國農民城》、由孫皓執導的年代劇《小城大事》無疑是熒幕重量級作品。這部電視劇以改革開放時期一座由農民和基層幹部共建的“農民城”月海（原型溫州龍港）作為敘事空間，以“小城”寫“大事”，描繪人民群眾在新時代敢於創新、共同奮鬥的生動畫卷。</p><p>其中值得稱道的，除了對歷史事件紀實又具有戲劇化的演繹，更在於應和了當下蓬勃發展的女性主體性意識，將女性從歷史背景板推向舞台。通過對月海鎮長李秋萍（趙麗穎飾）、印刷企業家高雪梅（朱媛媛飾）、歌廳老闆孫小燕（王伊瑤飾）等不同職業領域的女性人物塑造，展現敢於直面困境，親手創造時代的女性形象。</p><p>劇集以建立月海為主線，開篇聚焦李秋萍、鄭德誠（黃曉明飾）二人作為基層幹部競爭上崗月海書記，後以鄭德誠成功競選書記，李秋萍受縣委重用推選為鎮長的設定，講述兩人搭班子合作創城過程中的大事小事，突出月海班子在改革開放浪潮中的協作戰友情。李秋萍作為月海領導班子中唯一的女幹部，其形象從一開始便超越傳統觀念中的性別附庸地位——她有理想，有謀略，從法國留學回國，將超前的都市建造眼光，運用在還是村鎮的月海土地上，提前在路線規劃中預留出城市所需的機動車道，同時促進建立聚集當地特色印刷產業的工業園。</p><p>李秋萍人物構造的精巧之處在於，它並未簡單地將女性優勢歸結為“細膩”或“感性”，將女性、男性分為兩條毫無交集的發展路徑，而是讓她以同樣甚至更強悍的行動力與戰略眼光，參與核心權力角逐與責任承擔。當她與鄭德誠從競爭對手轉變為搭班子的戰友，兩人共同為月海發展藍圖殫精竭慮，是基於相互尊重與專業認同的攜手並進。</p><p>而影片對李秋萍情感線索的處理，反映女性在追求社會價值過程中遭遇的典型困境。男友作為報社記者，從最初對女友事業的全力支持，到最終為個人前程不惜造謠中傷月海，這一背叛不僅是一場長跑情感的悲劇，更是傳統性別權力結構對事業型女性產生壓力的縮影。然而，李秋萍對待熱戀和分手後情感的方式，從另一維度展現了獨立女性的魅力——敢於愛人，敢於承受他人之愛，也因獨立的自我不依附愛，始終走在認定的路上。此外，李秋萍情感線更為精妙的一筆，在於她與男友母親姜院長關係的演進。從“準婆媳”，到攜手創建月海現代化醫院的合作夥伴，她們的關係超越私密家庭的範疇，進入公共建設領域。“李鎮長”與“姜院長”的互稱，基於兩人相互對專業身份的認可。在這裡，情感與家庭不再是定義女性的首要框架，女性用公共事業責任與成就重新定義並昇華彼此情感連接，在建設物質家園同時，構建着新型的、平等的社會人際關係。</p><p>如果說李秋萍和姜院長代表在體制與專業領域內參與“造城”的女性力量，那麼印刷廠廠長高雪梅和從餛飩攤老闆到歌舞廳老闆孫小燕的人物故事，則揭示在民間與個體層面，跟隨城市建設進程的自我發展。高雪梅從作為副鎮長的丈夫解春來手中接過印刷廠，擴大規模、購買機械、共建產業園都由她獨立決斷，她是鎮上所有企業家信任依賴的引領者，是改革浪潮中走在擴產前沿的“高總”，當丈夫因對家庭經濟的顧慮反覆阻撓她的決策，她忍痛扔出結婚證解除婚姻關係，彰顯愛沒有權利成為發展和自由的枷鎖。</p><p>影片最初通過副鎮長林東福的視角呈現的孫小燕，是符合傳統想像的“好女人”模板：美麗、勤勞、恬靜。然而，孫小燕真正走入熒幕中心在於她極具自我意識的表達，她直言不諱“我就是愛慕虛榮”，此處“虛榮”是對美好生活、對個體價值被看見、被認可的渴望。孫小燕熱愛唱歌、熱愛美、熱愛掌聲；孫小燕拼命賺錢想要走向新生活——這些訴求，構成了一個鮮活、具體、充滿慾望的孫小燕，而非任何傳統規訓下的影子。當孫小燕堅持開設歌廳，她從被他人定義的“純潔柔弱”幻影中走出，踏進由自己慾望與行動開創的、充滿不確定性的真實空間。劇集並未對她的選擇給予道德評判和引導，這種尊重本身，便是一種敘事上的解放，彰顯女性生命路徑的複雜性與螺旋式發展。</p><p>《小城大事》呈現了多維度、立體化的女性“造城者”群像。她們建造的，既是存在於影視空間和歷史上的新城，也是屬於廣大女性不被定義與束縛的精神之城。當女性不再只是故事中被拯救、被寵愛、或僅提供情感慰藉的配角，而成為推動劇情、改變環境、創造歷史的主體時，時代的宏大敘事變得更加豐厚與真實。</p><p>倪雨曈</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鋼鐵之軀</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891256.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891256.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鋼鐵之軀 一九三九年是第二次世界大戰炮火響起的時刻，也是《超人》漫畫期刊以及蝙蝠俠等十多位超級英雄橫空出世的時刻，更是美國電影史上極為重要的轉折時期。當時《綠野仙蹤》（The Wizard of Oz，一九三九年）的導演域陀 · 法林明接手處理大衛 · 賽茲尼克監製的《亂世佳人》（Gone with...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/57031772037039775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/83251772037039775.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>鋼鐵之軀</p><p>一九三九年是第二次世界大戰炮火響起的時刻，也是《超人》漫畫期刊以及蝙蝠俠等十多位超級英雄橫空出世的時刻，更是美國電影史上極為重要的轉折時期。當時《綠野仙蹤》（The Wizard of Oz，一九三九年）的導演域陀 · 法林明接手處理大衛 · 賽茲尼克監製的《亂世佳人》（Gone with the Wind，一九三九年），其後影片在第十二屆奧斯卡金像獎中橫掃八項大獎，成為電影史上的一座豐碑。實際上，大衛 · 賽茲尼克才是該片的真正導演，他深諳把通俗情節與一流製片結合起來，乃吸引大批觀眾的決定性因素。同年，這位製片家將英國導演亞弗列 · 希治閣帶到荷里活，二人很快便憑懸疑電影《蝴蝶夢》（Rebecca，一九四〇年）贏得第十三屆奧斯卡最佳影片，大衛 · 賽茲尼克因衛冕該獎項，創下了奧斯卡的奇蹟。</p><p>雖然美國總統富蘭克林 · 羅斯福成功帶領國家從大蕭條中復甦，可是經濟的恐慌和戰爭的陰霾，令處於一九三〇年代末“孤立主義”盛行的美國社會逐漸變得草木皆兵。《亂世佳人》有關亞特蘭大被焚燬的畫面中，無情的火焰成了郝思嘉（慧雲 · 李飾）坐馬車逃離的背景，還有逃亡塔拉的場面和“死人街”的鏡頭——郝思嘉緩緩走近街道，攝影機慢慢向後拉高，直至觀眾看到整個南部邦聯軍隊似乎都倒下了，傷痕纍纍、血跡斑斑。這些扣人心弦的鏡頭，使不少觀眾瞠目結舌，同時產生了戰火重燃的聯想。該片迥異於大多數歷史史詩，它對時光的流逝表達了真實可信的情感，並且從感性的視角展現了美國內戰前後的南方風貌，當中最激盪人心的衝突並不是南北戰爭，而是主人公在情慾與虛榮之間的內心掙扎。</p><p>歸根結底，郝思嘉一角並不屬於一八六〇年代美國內戰時期，她是一九三〇年代的產物，這位追求靈魂自由、富有主見且任性固執的現代女性，既希望掌控自己的性生活，也試圖在南方政府戰敗後掌控自己的經濟命運。該片選擇了恰當的誕生時機，觀眾深深着迷於她敢於蔑視男權的勇氣，這樣的女性主義與女性經濟力量的載體，正是美國在加入二戰時所需要的民族象徵，與傳奇鉚釘女工蘿西代表着同樣的精神。①那時跟郝思嘉和蘿西兩大時代女性形象遙相呼應的是漫畫世界的神奇女俠，在某程度上，她代表着女性對戰爭的廣泛參與。神奇女俠的第一次冒險發生在一九四一年，她被送到了“象徵民主和婦女平等權利的最後堡壘”的國度，跟納粹德國間諜交鋒，其“真言套索”作為反間謀工具，可謂大派用場。</p><p>其實在神奇女俠面世前的幾年，很多美國人都感到風聲鶴唳，隨時準備應對敵人可能進行的破壞活動。一九三八年，美國聯邦調查局發現了一張龐大的納粹間諜網絡，“魯姆里奇間諜案”因而成為電影《一個納粹間諜的自白》（Confessions of a Nazi Spy，一九三九年）的原型。在一九三九年至一九四一年間，約有二十多部電影描述間諜活動，美國在一九四一年年底投身二戰後，相關電影的產量大幅增加。而在一九四〇年的漫畫場域中，一群北歐神話少女企圖侵襲美國首都，超人在這場暗殺陰謀中保護了富蘭克林 · 羅斯福。在富蘭克林 · 羅斯福提議之下，超級英雄們組成了“美國正義會”；美國參戰後，他們又成立了“群星中隊”。其間超人很少參與他們的行動，主要是擔任大後方的戰士，跟許多奇異的犯罪分子交手。</p><p>當時美國漫畫市場上出現了很多愛國超級英雄角色，在珍珠港事件之後則更多。早在一九四〇年初，盾牌致力保護美國免受敵方傷害，閃靈俠於同年從事反間諜活動，同期還有山姆大叔、閃星小子、條紋、戰鬥揚克、自由美人、美國隊長等陸續登場。由於漫畫中的納粹分子罪大惡極，超級英雄們剷除他們時，不會感到絲毫內疚。正如一九四一年，納粹隊長被驚奇隊長追到了某個海灣裡面，而水行俠甚至一拳打穿納粹潛艇的船體，使它沉沒。不過如同差利 · 卓別靈在《大獨裁者》（The Great Dictator，一九四〇年）尖銳地諷刺希特拉和納粹主義那樣，有時嘲弄是對敵人最好的回應，比如塑膠人通過改變自己身上的印度橡膠特徵，跟受軸心國資助的邪惡精靈鬥法，而霹靂火則毫不客氣地燒掉了希特拉臉上的鬍子。</p><p>整體而言，這些漫畫以宣揚崇高的愛國主義為基調，但是它們不僅僅是通過口號來支持軍隊，而是對這些公民的不懈精神進行鼓勵，同時對相關行為起到了宣導和促進作用。難怪漫畫書中的大後方湧現出數量驚人的超級英雄，以各顯神通的勢態為正義而戰。非同尋常的是，一九四三年發行的《蝙蝠俠》第十五期，封面展示了蝙蝠俠興奮地發射機關槍，而羅賓則興高采烈地擔任裝填手。書中的“兩個未來”故事呈現出“戰爭結束後”的雙重可能性，恰似《亂世佳人》般明確地指出，對戰爭漠不關心也許會導致可怕的後果——如果人們不在這場戰爭中克盡己任，最終只會讓英勇反抗的蝙蝠俠與羅賓被納粹徹底擊敗，被當眾處決；相反，如果所有士兵與平民共同努力，便可以令軸心國投降，令自由世界閃耀。</p><p>其時不少美國人憧憬着正義力量能夠戰勝納粹。例如一九四〇年的《展望》雜誌上有人問：“如果超人贏得了戰爭會怎樣”，《超人》的創造者傑里 · 西格爾與喬 · 舒斯特則幻想納粹德國的齊格菲防線被超人粉碎。至於在一張標誌性的封面上，超人被冠以“民主衛士”的新綽號，與美國士兵和海員快樂地手挽着手；後來凌露絲挽着三個士兵前行時說：“你們是我心中的超人”；直到一九四五年，簡基勒表示：“無論是在陸地上、海上還是空中，美國軍隊不需要超人的說明也能打敗國家的敵人！”②總而言之，二戰時期，超人從反權威的代表轉變為制度主義者，成為美國國家秩序的堅定支持者。超人原來的綽號是具有濃厚理性主義的“未來衛士”，戰時他被稱為“鋼鐵戰士”，成為更具軍國主義色彩的鋼鐵之軀。</p><p>註釋：</p><p>①羅傑 · 伊伯特著，殷宴、周博群譯：《偉大的電影》，桂林：廣西師範大學出版社，二〇一二年五月，第二百四十五頁至第二百四十六頁。</p><p>②傑瑞米 · 道伯著，陳友勳譯：《美國漫畫：一部歷史》，桂林：廣西師範大學出版社，二〇二五年九月，第一百二十五頁。（《超人》的神來之筆 · 四）</p><p>令狐昭</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>誰看見了袋子裡的東西?</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891257.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891257.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[誰看見了袋子裡的東西? ——評《剖》五十周年重演 在曉角話劇研進社走過五十年的重要時刻，經典作品《剖》獲得重新演繹。是次演出由盧耀華編劇、譚智泉執導，一眾年輕學員於今年一月十七日接力登台，一起再次延續作品的生命。 《剖》的故事開始，是一名瘋子在廣場上悄悄地和觀眾說“我殺了人”。他跪下來求眾人相信他。...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/19291772037039947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>誰看見了袋子裡的東西?</p><p>——評《剖》五十周年重演</p><p>在曉角話劇研進社走過五十年的重要時刻，經典作品《剖》獲得重新演繹。是次演出由盧耀華編劇、譚智泉執導，一眾年輕學員於今年一月十七日接力登台，一起再次延續作品的生命。</p><p>《剖》的故事開始，是一名瘋子在廣場上悄悄地和觀眾說“我殺了人”。他跪下來求眾人相信他。但這時候，一群人卻從廣場後冒出，並嘲笑他只是一個瘋子——“瘋子說的話都是不可信的”。正當膠着之際，一名外地女子闖入廣場，她試探性地問在場的眾人，有人知道我的袋子應該何去何從嗎？但當她打開袋子時，在場的每一個人都視而不見，聲稱沒有任何東西，同時，她也被稱為瘋子。只有，那個說殺了人的瘋子，說看到了袋子裡那沉重的東西。</p><p>隨後，一位當紅偶像的出現，頓時引起一場騷動，眾人紛紛戴起了紅色的帽子——除了那個瘋子和女人，其餘的人不停呼喊着口號，並聲稱紅色是最美好的。他們從偶像手中接過蘋果，說這是引領眾人的鎖匙。不過，連這位當紅偶像也聲稱，看不見袋子裡的東西。然而，好景不常，一位新的白衣偶像如天仙般出現，瞬間便吸引了人們注意，人們紛紛丟棄手中的蘋果，並換上白衣，他們再次聲稱白色才是世界最純潔的顏色。當紅的偶像過氣了，他想不通，一個人坐在廣場上，這時那個拿着袋子的女人，再次詢問他，是否看見了袋子裡的東西。沉重、沉重得很，這是每個人身上最沉重的東西。故事的結尾，是當紅偶像重新對自我的認識，他褪下那件紅色的大衣，並在廣場上跳出，屬於自己的舞蹈。</p><p>《剖》仍有不少值得討論之處。在劇本上，有些情節是比較鬆散，例如，瘋子作為首個出場的角色，在解釋他為何殺死自己的弟弟之後，好像就變得毫不重要；或是，那個當紅明星，在結尾處突然解放自我跳舞，這個過程，亦缺少了適當的暗示，或內心掙扎的部分。當然，這部分本可由演員的身體語言來補足，但今次演出的年輕學員，在整體演技仍略顯青澀。尤其在聲線的控制與節奏拿捏上，往往以音量的高低，來直接對應情緒的強弱。然而，情感的張力未必全然來自聲音的大小，在對白之間，保留適度的停頓，並控制語速，由此來牽動觀眾的情緒，有時候反而更能增加角色的內在層次。</p><p>最後，這部創作於上世紀八十年代的作品，在思想上可以說是非常前衛。劇中多處極具思考性的象徵意義，像紅與白、沉重的袋子，最後的舞蹈等等。筆者在此作出一些推測，紅與白，有可能是關於當時八十年代的世界局勢，像是冷戰、東西德、蘇聯、意識形態等等。而沉重的袋子，則更為精妙，劇中的袋子從一開始便引起了觀眾的注意，大家都想一探袋中之物，而到故事最後，都沒有讓觀眾真正看到袋子裡的東西。而劇本精巧的地方是利用了當紅偶像的反應，讓觀眾猜測到袋子所象徵的，其實是每個人內心深處的東西。這種東西，每個人都可以不一樣，但《剖》卻更進一步挑戰當時人的觀念，甚至現在，他彷彿在問我們每個人內心，是否藏有一些女性化的特質，甚至是同性戀的傾向。劇中最後，沒有使用悲劇性的結局作為收場，而是選擇了欣然接受，這也暗示了其實每個人都可以接受一種不一樣的內在。</p><p>總的來說，《剖》作為曉角話劇研進社五十周年的重要重演，既是一份致敬，也是一場提問。它未必完美卻依然銳利。當作品走過半個世紀仍能被重新演繹，或許正說明了它所指向的問題，尚未被時代真正回答。筆者期待，在下一個五十年，《剖》仍能以不同面貌再次走上舞台，向新一代提出同樣沉重而必要的問題。</p><p>李俊文</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Audio Research REF.330M 參考新單聲放大器</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891258.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891258.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[Audio Research REF.330M 參考新單聲放大器 Audio Research Corporation簡稱ARC，是目前仍在營運、已逾五十年歷史的美國音頻設備製造商，在美國與Mclntosh、Marantz同是著名的高級膽機品牌。 上世紀七十年代晶體管機興起，致使Mclntosh及M...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/90951772037040556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/12611772037040556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/8421772037040556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/20181772037040556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/52911772037040556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>Audio Research REF.330M 參考新單聲放大器</p><p>Audio Research Corporation簡稱ARC，是目前仍在營運、已逾五十年歷史的美國音頻設備製造商，在美國與Mclntosh、Marantz同是著名的高級膽機品牌。</p><p>上世紀七十年代晶體管機興起，致使Mclntosh及Marantz淡出膽機市場。</p><p>膽機市道日漸衰落，但一位音響企業家William Zane Johnson，逆流而上開拓另一新膽機時代，一九七○年於明尼蘇達州創立ARC。其重新引入真空管作為主要音頻放大器而聞名，當時在Stereophile、The Absolute Sound等發燒刊物的評論協助下，ARC鞏固了作為高端膽機的製造地位。</p><p>ARC由七十年代至今，在市場享有頗高聲譽，是繼Mclntosh的殿堂級地位後，另一進入殿堂的品牌，其設計及生產無數膾炙人口的音頻產品。ARC在二○○八年被意大利Fine Sounds收購，隨即改變形像，由意大利設計師設計，仍秉承ARC的技術理念。創始人於二○一一年離世後，ARC於二○二○年被TWS Enterprises私人公司收購，主要是持ARC股權獲利，到二○二三年將之售予Valerio Cora，其是Acora Acoustics創辦兼擁有者。其接手後，續傳承ARC核心價值，並走創新路線，深度參與關鍵決策，這在ARC最新推出的單聲大功放中有所體現。</p><p>ARC最近推出REFERENCE（參考）330M單聲放大器，是新老闆入主後的精心打造，譽為ARC有史以來最優秀放大器，輸出能量可緊緊控制任何揚聲器。REF.330M是ARC五十年的技術結晶，新設計團隊檢視ARC昔日一些功率放大器，包括610T及600單聲功放，認定是創始人的音頻研究及音樂風格巔峰之作，並將過往年代開發的技術與新技術融合，打造REF.330M單聲放大器，輸出功率是330Wx2，全是真空管放大設計。</p><p>REF.330M的輸出級使用三對匹配的KT170，採用並聯AB類推挽輸出，線路採用全平衡放大設計，KT170採用自動偏壓，故沒設置偏流調整及電流錶。整流部分有講究，使用6550及6H30作電源供應器，及CLC濾波電路，當中使用TRT為330M製造的專有電容。放大推動級使用ECC83(12Ax7)及6H30，前者負責輸入放大，設有RCA與XLR輸入，XLR輸入2.48V RMS便達330W輸出，失真0.92%(1KHz)，頻寬10Hz–80kHz，這是ARC自七十年代製作輸出變壓器的技術承傳。REF.330M內置具轉速控制的散熱扇、無訊號時關閉、真空管工作小時計及監控電路，是現代高端大功率放大器設計，參考價九萬美元。</p><p>□清    泉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一念之貪 萬劫不復</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891259.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891259.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[一念之貪  萬劫不復 香港刑事情報科和商業罪案調查科合作查緝上市公司“風華國際”多宗金融罪案，三名情報科警員阿俊、老楊與小祥奉命長期監聽該公司高層，調查涉嫌內幕交易案件。在日復一日的監控中，他們意外截獲一條關於股價即將暴漲的消息。面對自身的經濟及家庭壓力，老楊及小祥私下利用情報進行投資，企圖在不被察...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/11241772037040962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>一念之貪  萬劫不復</p><p>香港刑事情報科和商業罪案調查科合作查緝上市公司“風華國際”多宗金融罪案，三名情報科警員阿俊、老楊與小祥奉命長期監聽該公司高層，調查涉嫌內幕交易案件。在日復一日的監控中，他們意外截獲一條關於股價即將暴漲的消息。面對自身的經濟及家庭壓力，老楊及小祥私下利用情報進行投資，企圖在不被察覺的情況下獲利，身為組長的阿俊得知後也因念及同袍情誼没有舉報二人。然而，原本自以為天衣無縫的操作，因市場波動與幕後勢力介入而失控，牽動公司高層、黑幫資金與金融操盤手的複雜利益網絡。隨着事件發酵，他們既要掩蓋違規行為，又要應對上級調查與黑道威脅，三人不得不面對良知、友情與法律的抉擇，最終為當初的貪念付出沉重代價。</p><p>《竊聽風雲》是2009年上映的香港電影，由三大男星劉青雲、古天樂與吳彥祖領銜主演。電影節奏緊湊，剪接與配樂營造強烈壓迫感。本片聚焦金錢誘惑與人性貪念，揭示在制度縫隙中，一次小小越界如何引發不可收拾的後果，發人深省。</p><p>□域    高</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>賀歲片戰果大勢已定</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891260.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891260.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[賀歲片戰果大勢已定 馬年賀歲片戰果幾乎塵埃落定，《夜王》遙遙領先，至今已收逾五千萬港元，肯定成為今年賀歲片冠軍，能否超越原班人馬前作《毒舌大狀》的一億元，仍是未知之數。《金多寶》與《鏢人：風起大漠》成為亞、季軍。今年賀歲片儘管票房各異，但普遍獲好評，《金多寶》講親情，感動人心；《鏢人》重現武俠片風采...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>賀歲片戰果大勢已定</p><p>馬年賀歲片戰果幾乎塵埃落定，《夜王》遙遙領先，至今已收逾五千萬港元，肯定成為今年賀歲片冠軍，能否超越原班人馬前作《毒舌大狀》的一億元，仍是未知之數。《金多寶》與《鏢人：風起大漠》成為亞、季軍。今年賀歲片儘管票房各異，但普遍獲好評，《金多寶》講親情，感動人心；《鏢人》重現武俠片風采。</p><p>內地市場方面，整體票房數字低於預期。排頭位是沈騰的《飛馳人生3》，截至本周一內地票房約為廿七億元人民幣，估計最終收四十億元。其餘電影收入多不盡人意，張藝謀的《驚蟄無聲》，初時每日票房均排第二，及後大跌，至今收約九億元；《鏢人》逆轉跌勢，從初期的第三位升至近日第二，證明口碑開始發酵，惟影片製作成本高達七億元，收廿億才能回本，無法達標已可肯定，好在海外市場獲得好評價，寄望能逐步增加收入。最讓人意外的是國產動畫《熊出沒：年年有熊》，近十年來每年春節皆有新作，今年無懼大片夾攻，至今也收七億元，絕不輸蝕。</p><p>□穆    梓</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>管風琴大師蒞澳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891261.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891261.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[管風琴大師蒞澳 本澳主教座堂的管風琴音樂會剛於昨日舉行（如無意外），來自法國的艾斯卡許（Thierry Escaich）為該堂新建管風琴正式“開聲”，彈奏一系列管風琴名作。艾斯卡許是相關界別的大師級人物，才華橫溢的他，洗去一般人對管風琴家的古板印象。他不僅演奏風琴，還熱衷於鋼琴、指揮與室樂合奏，更涉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/74321772037041072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>管風琴大師蒞澳</p><p>本澳主教座堂的管風琴音樂會剛於昨日舉行（如無意外），來自法國的艾斯卡許（Thierry Escaich）為該堂新建管風琴正式“開聲”，彈奏一系列管風琴名作。艾斯卡許是相關界別的大師級人物，才華橫溢的他，洗去一般人對管風琴家的古板印象。他不僅演奏風琴，還熱衷於鋼琴、指揮與室樂合奏，更涉獵大量各類型的作曲及編曲。他現時被委任為巴黎聖母院重建後的首席駐院管風琴師，同時活躍於各地音樂舞台，足跡遍及全球。</p><p>透過艾斯卡許豐富的錄音（包括其作品及演奏），可知其活動多元。多張專輯曲目廣泛，當然不乏經典之作，例如這張由他主奏的Camille Saint-Saëns 的管風琴交響曲，在Jean-Jacques Kantorow指揮（比利時）皇家列日愛樂樂團伴奏下，管風琴音色更顯輝煌華麗、優美動人。此作曲式結構完美，旋律豐富，能把“樂器之王”與管弦樂團結合得如此緊密的，聖桑可謂音樂史上第一人。</p><p>□曲    揚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>同步發展音樂會觀眾</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891262.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891262.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[同步發展音樂會觀眾 “文化澳門”其中一個體現可在音樂會和觀眾的數量與質量上看到，音樂藝術又主要看古典音樂氛圍，澳門的短板是只有一個稱得上“合格”的交響樂表演舞台，顯得在音樂表演藝術上重中之重的“交響樂”和“歌劇”苦無用武之地，令“演藝之都”在質素上有所欠缺。 在澳門，更令人遺憾的，不只是僅有一個文化...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>同步發展音樂會觀眾</p><p>“文化澳門”其中一個體現可在音樂會和觀眾的數量與質量上看到，音樂藝術又主要看古典音樂氛圍，澳門的短板是只有一個稱得上“合格”的交響樂表演舞台，顯得在音樂表演藝術上重中之重的“交響樂”和“歌劇”苦無用武之地，令“演藝之都”在質素上有所欠缺。</p><p>在澳門，更令人遺憾的，不只是僅有一個文化中心，且買票進場聽交響樂音樂會的觀眾也寥寥無幾。澳門青年交響樂團、澳門管樂協會因有一群家長支持，情況好一點。但職業樂團的演出，不論是澳門樂團還是外來的交響樂團，即使送票也不一定滿座。我們一直強調要推廣古典音樂、發展觀眾、發展藝術教育，的確是努力發展成為文化之城的澳門極為需要的。</p><p>近年，香港西九文化中心、珠海、深圳一座又一座具規模的包括標準音樂廳的藝術中心應運而生，凸顯這些城市對古典音樂的重視。最近，深圳舉辦“韋比亞音樂節”，讓世界級音樂節落戶，為鵬城帶來美妙變化，十天廿四場世界級音樂會，政府花費約二千萬，不但為大灣區和大中華區帶來震撼，也為世界古典音樂界帶來衝擊。特別是在觀眾這塊，深圳經過二十多年奮鬥，規劃了像深圳音樂廳為代表、一批具國際標準的演出場地，建立了今天在內地名列前茅的深圳交響樂團，加上深圳文化局等政府文體部門的重點支持，這座因改革開放而得益，躍為內地一線的城市，文化與經濟同步發展，優質的音樂會已是一票難求。最令筆者驚訝的是，今天的深圳古典音樂市場，竟然百分之七十的觀眾為非本地居民，深圳並非以旅遊為主要收入來源，但能吸引周邊城市觀眾駐足音樂廳，非常了不起。深圳成為大灣區音樂藝術中心是鐵板釘釘，深圳的文化事業欣欣向榮已毋庸置疑。這一點，值得澳門借鑒。</p><p>□清    風</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>猛料ＤＶＤ</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891263.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891263.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[猛料ＤＶＤ 浦安魚市場的事  DVD/Blu-Ray★★★ 類型：紀錄片 浦安這座自古以來就是漁村的小鎮，曾擁有一個魚市。由於工廠排放污水，居民捕魚權被剝奪，這片土地也被填海造陸。浦安魚市曾是繁榮漁業社區的象徵，此片記錄魚市的最後時光。（預計2月27日出版） 海螺小姐的婚姻  DVD/Blu-Ray...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/91301772037041197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/64911772037041197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/73451772037041197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/98271772037041197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>猛料ＤＶＤ</p><p>浦安魚市場的事  DVD/Blu-Ray★★★</p><p>類型：紀錄片</p><p>浦安這座自古以來就是漁村的小鎮，曾擁有一個魚市。由於工廠排放污水，居民捕魚權被剝奪，這片土地也被填海造陸。浦安魚市曾是繁榮漁業社區的象徵，此片記錄魚市的最後時光。（預計2月27日出版）</p><p>海螺小姐的婚姻  DVD/Blu-Ray★★★</p><p>類型：劇情</p><p>增尾前往東京參加朋友悅子和公司總裁之子富岡的婚禮，冀汲取靈感籌備自己的婚禮。增尾將調到東京工作，母親卻來信想婚禮在北海道舉行。於是增尾啟程往北海道，冀在調派前完成婚禮。（預計2月27日出版）</p><p>五香宮的貓  DVD/Blu-Ray★★★</p><p>類型：劇情</p><p>五賀神社位於瀨戶內海港口城市牛窗，是深受人們喜愛的古老神社，因大量流浪貓在此安家被稱為貓神社。惟當地社區不得不面對的現實，包括貓糞尿污染、人口老化等問題而產生的矛盾。（預計2月27日出版）</p><p>Candlestick  DVD/Blu-Ray★★★</p><p>類型：劇情</p><p>天才駭客野原因操縱股票價格被判入獄。出獄後遇到同樣有共同感覺的外匯交易員杏子，並墜入愛河。台灣大企業高層Rinne計劃利用野原的高超技術欺騙金融市場AI系統，圖獲取巨額利益。（預計2月27日出版）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>樂壇滚熱辣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891264.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891264.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[樂壇滚熱辣 林家謙  Evergreen  CD 林家謙2026打頭陣推出全新創作專輯，帶來以四季概念為題，創作出春日部、四月物語、夏日之子，秋葉緣及冬日限定等作品。隱藏曲還收錄重新演繹盧國沾填詞薰妮經典作品每當變幻時。（預計2月27日出版） 評分：90分（水準之作） 林峯Go With The F...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/50451772037041541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/921772037041541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/51371772037041587.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/9661772037041603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>樂壇滚熱辣</p><p>林家謙  Evergreen  CD</p><p>林家謙2026打頭陣推出全新創作專輯，帶來以四季概念為題，創作出春日部、四月物語、夏日之子，秋葉緣及冬日限定等作品。隱藏曲還收錄重新演繹盧國沾填詞薰妮經典作品每當變幻時。（預計2月27日出版）</p><p>評分：90分（水準之作）</p><p>林峯Go With The Flow日本公演特別版 CD</p><p>林峯26年即舉行一連兩場日本東京演唱會，特此推出同名唱片。輯錄他這些年間的派台冠軍歌，包括無傷大雅、我又戀愛了，以及其主演劇集黑金風暴主題曲幼稚未完。限量發行日本壓碟。（預計2月27日出版）</p><p>評分：85分（歌迷必買）</p><p>鄭容和  One Last Day日本特別版  CD</p><p>CNBLUE成員鄭容和推出的這張迷你專輯日本特別版包含兩首全新創作歌曲以及主打歌Night Runner (Shooting Star)的日文版本。這是他在日本發行的第四張個人專輯。（預計2月27日出版）</p><p>評分：85分（期待之作）</p><p>Hey!Say!JUMP   Hanikami  CD</p><p>Hey!Say!JUMP第36首單曲，此曲為電視劇50分鐘的戀人主題曲。所有版本均收錄B面歌曲traveler。初回限定版收錄主打歌Honey Cami的MV及幕後花絮，以及舞蹈版與Solo版影像。（預計2月27日出版）</p><p>評分：85分（歌迷必買）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>李居明冀娛圈運程興旺</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891203.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891203.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[江欣燕跨界演粵劇 李居明冀娛圈運程興旺 《粵劇特朗普4.0》於二月二十二日至二十五日，於沙田大會堂演奏廳上演四場。日前正式開演前，李居明率領一眾演員包括龍貫天、鄧美玲、江欣燕、宋洪波、陳咏儀、郭啟輝和符樹旺在場地進行拜神儀式，祈求事事順利。 李居明形容《粵劇特朗普》自二○一九年首度公演，一直以時事為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/87811772037001994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/95181772037002009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/54441772037002009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/84321772037002009.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>江欣燕跨界演粵劇</p><p>李居明冀娛圈運程興旺</p><p>《粵劇特朗普4.0》於二月二十二日至二十五日，於沙田大會堂演奏廳上演四場。日前正式開演前，李居明率領一眾演員包括龍貫天、鄧美玲、江欣燕、宋洪波、陳咏儀、郭啟輝和符樹旺在場地進行拜神儀式，祈求事事順利。</p><p>李居明形容《粵劇特朗普》自二○一九年首度公演，一直以時事為主題，故此世界時局一有變化便同步更改劇本，今次演出前一晚仍在“飛紙仔”。李居明相信娛樂圈新一年的運程會“非常興旺”，無論粵劇、賀歲電影都很旺。他說：“《粵劇特朗普4.0》五千幾張飛很快便全部售罄，今次大玩跨界別邀請江欣燕加入，對粵劇界來說是新嘗試，至少在票房上非常成功。”李居明指今次和欣欣合作順利和愉快，他指欣欣過去較多演出電視，“今次欣欣第一次踏上舞台在粵劇中表演，有很多演繹方式要改，劇中的大佬倌幫手教她唱腔，所以她應該要交學費，因她日後可以到粵劇界演出。”李居明同時表示會再邀請欣欣參與六月“新光粵劇節”的《粵劇特朗普5.0》。</p><p>在劇中一人分飾四角，包括：毛澤東、特朗普、川普、馬杜羅的龍貫天形容江欣燕是開心的人，“欣欣的想法比行動力快，是個叻人，她排練時已唱得很好，所以我也很期待和她在台上擦出火花，而且今次在沙田大會堂的演出一票難求，真的很難得。”</p><p>首度參與粵劇演出的江欣燕擺搞笑甫士讓記者影相，她更“假大胸”表示自己有出浴一幕。被問及台上尺度時，欣欣笑指自己是“衫”級明星，“沒錯！是衣服的‘衫’，出浴戲會穿上肉色衣服演出，如果有嘢看就不會只賣數百元門票。我始終不是科班出身，今次在排練時大師給我安排了‘禁室培育’的特訓機會，苦練多時終獲大師覺得我的唱功OK可以見人，但自己很自律不敢吃煎炸和辣的食物，以免失聲影響演出。”欣欣坦言心情緊張，數天前已開始難以入睡，為了應付連日的演出，也吃了補品補身，幸好她自己最花體力的部分是轉妝。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>藝人選手露真面目</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891205.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891205.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《中4》導師分組賽 藝人選手露真面目 《中年好聲音4》將於本周日（三月一日）晚播映“導師分組賽”。一共三集的“導師分組賽”，每集分三個回合，製作組精心挑選上世紀九十年代當時得令的九位華語歌手及組合歌曲，一共有廿七首Hit歌。第一集是獨唱歌，最低分隊伍會淘汰一人；第二集是合唱歌，最低分隊伍會淘汰二人；...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/71011772037002744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/26641772037002759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《中4》導師分組賽</p><p>藝人選手露真面目</p><p>《中年好聲音4》將於本周日（三月一日）晚播映“導師分組賽”。一共三集的“導師分組賽”，每集分三個回合，製作組精心挑選上世紀九十年代當時得令的九位華語歌手及組合歌曲，一共有廿七首Hit歌。第一集是獨唱歌，最低分隊伍會淘汰一人；第二集是合唱歌，最低分隊伍會淘汰二人；第三集“回歸”獨唱歌，最低分隊伍會淘汰一人。整個“導師分組賽”結束後，總分最高分隊伍會全員晉級，另外兩隊則各自淘汰一人，換言之總共淘汰六人。</p><p>三位歌唱導師分組為：高少華率領“飛鷹活絡油紫隊”，學員是蔡宓婕、袁帥、朱珠、鄭家聲、許美琪、白羊君、謝昉益、可嵐、范子睿、企鵝人、白眉鷹王、王卓樂；布志綸率領“保濟丸紅隊”，學員是尤淑情、鄭仲豪、雷小雷、陳逸璇、錢偉浩、朗尼、麥曉東、楊嘉瓏、獅子王、陳旭培、唯一、科亞高巴；張嘉銘率領“何濟公綠隊”，學員是吳亦偉、許雲妮、戴藝、彭梓嘉、梁煜坤、貓女郎、馬浩宜、卓猷燕、黎若雪、尹景順、蔡文駒、黃藝輝。</p><p>今集還有一大焦點，便是藝人選手獅子王、企鵝人、貓女郎、白羊君與白眉鷹王集體除面具露真身，以真面目站上《中年好聲音4》舞台。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陳瀅孖蔡潔四月澳門開騷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891206.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891206.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[陳瀅孖蔡潔四月澳門開騷 陳瀅和蔡潔在電視劇中多次合作，近期兩位女神搞搞新意思，她們將於四月二十五日在澳門銀河G Box，攜手參與由“本地舞台”主辦的限定現場演出《Pillow Talk》。日前她們專程現身影樓拍攝演出活動海報，在拍攝過程中，不論是姿態撩人的甫士，或是拿着枕頭嬉戲互打的玩樂感覺，二人都...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/13671772037002962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>陳瀅孖蔡潔四月澳門開騷</p><p>陳瀅和蔡潔在電視劇中多次合作，近期兩位女神搞搞新意思，她們將於四月二十五日在澳門銀河G Box，攜手參與由“本地舞台”主辦的限定現場演出《Pillow Talk》。日前她們專程現身影樓拍攝演出活動海報，在拍攝過程中，不論是姿態撩人的甫士，或是拿着枕頭嬉戲互打的玩樂感覺，二人都盡顯默契，讓攝影師輕而易舉捕捉到閨密之間心有靈犀的畫面。</p><p>她們表示很期待今次在舞台上的合作，蔡潔說：“我同陳瀅同公司咁耐，亦都試過同劇好多次，但我哋嘅對手戲次次都好少，之前一直都好期待喺戲劇上可以合作多啲，但冇諗過我哋第一次嘅深度合作係喺一個Show上面。”</p><p>陳瀅和蔡潔收到今次開騷邀請後，已經和製作團隊構思了很多不同環節，有表演、有互動遊戲，包羅萬有，也希望能有嘉賓，可以帶給現場觀眾更多驚喜。蔡潔續說：“我嘅歌單已經諗咗好耐，希望可以透過歌曲講多啲故事畀大家聽，不過如果大家有睇我一三年嘅華姐選舉，就知道跳舞一定唔會係我負責。”成為跳舞擔當的陳瀅說：“幸好近期播放的《臥底嬌娃》有少少打底，跳舞應該可以處理到。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《熊貓計劃之部落奇遇記》港澳今上映</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891208.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891208.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《熊貓計劃之部落奇遇記》港澳今上映 賀歲喜劇《熊貓計劃之部落奇遇記》由許宏宇執導，超萌國寶熊貓“胡胡”、成龍、馬麗、喬杉、于洋、王影璐主演，定於今日農曆大年初十（二月二十六日）在港澳院線上映。 作為中國首個熊貓系列電影的開篇之作，《熊貓計劃》巧妙地將國寶熊貓與原始部落文化融合。劇組專程奔赴中國最後一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/62201772037003087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《熊貓計劃之部落奇遇記》港澳今上映</p><p>賀歲喜劇《熊貓計劃之部落奇遇記》由許宏宇執導，超萌國寶熊貓“胡胡”、成龍、馬麗、喬杉、于洋、王影璐主演，定於今日農曆大年初十（二月二十六日）在港澳院線上映。</p><p>作為中國首個熊貓系列電影的開篇之作，《熊貓計劃》巧妙地將國寶熊貓與原始部落文化融合。劇組專程奔赴中國最後一個原始部落，雲南滄源佤族自治縣翁丁老寨實景取景，以“零破壞”原則守護原始風貌，將佤族茅草屋、族人服飾等文化元素與銀幕故事生動結合，讓觀眾彷彿置身於那個與世隔絕的奇幻秘境。這部作品不僅是一次笑料百出的冒險，更是一場關於愛與連接的溫暖敘事。</p><p>在早前內地路演中，成龍透露戲中“噴火冒煙酒”這場戲：“我想到以前去少數民族地區被敬酒的經歷，就設計把酒吐在火堆上，特別表現酒的濃烈，也讓後面喝醉後的心裡話顯得更真誠動人。”成龍更坦言，熊貓不僅代表了可愛，更代表了愛與和平。他每次出國都會帶上熊貓玩偶，希望借此將中國文化帶向世界。</p><p>馬麗則表示今次拍攝這部電影，是因為有成龍大哥同埋被故事主旨吸引，更回想起三十八歲高齡產子十分不易，也正因如此格外珍惜與家人相伴的時光。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“御用爛仔”游飈腦出血離世</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891210.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891210.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“御用爛仔”游飈腦出血離世 前無線演員、素有“御用爛仔”之稱的游飈，前日因腦出血離世，終年五十七歲，遺下妻子及年幼女兒。 黃文標證實好友游飈死訊，並透露游飈於本月十二日突感不適，並要求他代叫白車，可惜送上救護車之前，游飈已經半昏迷。送院後證實游飈腦出血，隨後一直昏迷，延至二月二十四日晚上十時左右離世...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/11621772037003197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/71481772037003212.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“御用爛仔”游飈腦出血離世</p><p>前無線演員、素有“御用爛仔”之稱的游飈，前日因腦出血離世，終年五十七歲，遺下妻子及年幼女兒。</p><p>黃文標證實好友游飈死訊，並透露游飈於本月十二日突感不適，並要求他代叫白車，可惜送上救護車之前，游飈已經半昏迷。送院後證實游飈腦出血，隨後一直昏迷，延至二月二十四日晚上十時左右離世。</p><p>游飈父母曾經營養鴿場及售賣乳鴿生意，但他未有接手，選擇從事演藝事業。游飈十五歲中三畢業後入行，初時以臨時及特約演員身份參演。一九八九年投考第三期藝員進修班正式入行。多年來他飾演小混混等小角色，故有“御用爛仔”之稱。直至二○一二年離開無線，主力發展其創立的環境工程公司，從事去甲醛及室內抗菌處理，並代理抗菌產品，生意做得有聲有色。</p><p>在無線工作二十多年，游飈參演逾百部劇集，演活多個小人物角色。他曾在《搜神傳》飾演“杜三”、《天師執位》中演道士，亦參與過《鹿鼎記》和《妙手仁心》系列的演出。更曾在劇集《大時代》中一人分飾三個角色，在不同集數，分別飾演報紙檔員工、出市代表和保險經紀。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蔡依林化為阿富汗獵犬</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891204.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891204.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[為廿三年前神曲拍MV 蔡依林化為阿富汗獵犬 蔡依林二○○三年推出的神曲《布拉格廣場》，經過廿三年仍傳唱至今，近來她受邀擔任國航航空航線大使，以全新風貌重新詮釋《布拉格廣場》，並遠赴當地取景拍攝全新MV，也圓了在廿三年前未能親赴布拉格拍攝MV的夢。曾經去旅遊過、二訪此地的她，點名歌詞裡的“歌德式教堂”...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/8301772037002619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/37141772037002619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/26141772037002634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/27551772037002634.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>為廿三年前神曲拍MV</p><p>蔡依林化為阿富汗獵犬</p><p>蔡依林二○○三年推出的神曲《布拉格廣場》，經過廿三年仍傳唱至今，近來她受邀擔任國航航空航線大使，以全新風貌重新詮釋《布拉格廣場》，並遠赴當地取景拍攝全新MV，也圓了在廿三年前未能親赴布拉格拍攝MV的夢。曾經去旅遊過、二訪此地的她，點名歌詞裡的“歌德式教堂”、“彩繪的玻璃窗”，但真正的舊城廣場上其實並沒有許願池，歌詞中的美麗誤會也成為歌迷們多年熱議的話題。</p><p>這次蔡依林擔任單曲製作人，親自操刀改編，布拉格的城市風景對她來說很像一幅畫，因此這次改編的方向，比較像可以馬上把大家帶進某一個明信片裡頭的感覺。蔡依林表示，從演唱者到製作人的角色轉換中，盡量讓自己不要想太多，希望呈現創作當下的心境，過程像是在“玩”，在十分“鬆”的狀態下完成。導演 Birdy Nio邱柏昶將布拉格的傳說與歌曲意境並置呈現，MV中亦藏有多項巧思及彩蛋，像是以騎士象徵歌迷長年的陪伴。有趣的是，導演特別安排一匹駿馬，想打造出蔡依林與騎士、駿馬的唯美畫面，怎料拍不到一會兒，馬就突然在草地上狂奔起來，主人差點都追不上了。蔡依林笑着說：“遇到一匹飆馬，應該是想要下班了。”現場還有以華麗長毛與優雅氣質著稱的阿富汗獵犬，當蔡依林看到獵犬飄逸的頭髮，直嚷：“她比我還漂亮！”更爆料朋友都說自己很像阿富汗獵犬。</p><p>為呼應“時間、記憶、信念、靈感、承諾”五大主題，蔡依林在MV中分別演繹五種形象，夢遊於如仙境般的布拉格，包括首航機長、永恆公主、沙龍女仕、命運旅人、繆思化身。蔡依林從機艙夢境一路展開，在城市裡沿着指引不斷徜徉，從一座城市的風景與記憶，轉化為一段穿越時間的旅程。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃暐婷兒子臉頰嚴重過敏</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891207.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891207.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黃暐婷兒子臉頰嚴重過敏 台灣女星黃暐婷(Apple)二○二二年嫁給牙醫趙國翔，婚後育有一個兒子，不時會分享溫馨日常。沒想到，她前日突然在社交網站透露，小孩一早醒來臉部竟出現了異狀，超真實的病況畫面曝光後，讓不少粉絲看了相當心疼。從Instagram限時動態，可以看到Apple的兒子身穿深色細條紋上衣...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/84491772037003072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黃暐婷兒子臉頰嚴重過敏</p><p>台灣女星黃暐婷(Apple)二○二二年嫁給牙醫趙國翔，婚後育有一個兒子，不時會分享溫馨日常。沒想到，她前日突然在社交網站透露，小孩一早醒來臉部竟出現了異狀，超真實的病況畫面曝光後，讓不少粉絲看了相當心疼。從Instagram限時動態，可以看到Apple的兒子身穿深色細條紋上衣，原本可愛清秀的臉龐卻出現嚴重的過敏反應，特別是在雙眼周圍與兩側臉頰，不僅浮現大面積的泛紅，整個眼皮更是嚴重腫脹到幾乎快要睜不開，雙眼變得相當無神。畫面中的八寶微微皺着眉頭，單手摸着後腦勺的模樣，讓Apple忍不住心疼地形容小孩“腫得像小猴子”。</p><p>針對兒子突如其來的狀況，Apple透露，小朋友前日起床後突然臉部異常紅腫，原本中午吃完飯後消腫了一些，未料睡完午覺醒來，兒子竟然“又腫得更嚴重了”！面對這急轉直下的情況，她當機立斷，馬上帶着孩子就醫。經過檢查後，Apple證實兒子的突發狀況“果然是過敏了”。不過她無奈地說，目前還不知道導致小孩嚴重過敏的過敏原。儘管經歷了一場育兒驚魂，她仍在文末特別感謝看診的醫師，稱讚對方講解得非常仔細又充滿耐心。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>王驍主演《除惡》開播</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891209.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891209.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[王驍主演《除惡》開播 據雷米小說《老男孩》改編，滕華濤任導演的十六集罪案劇，前日在網上平台開播。該劇由任素汐、王驍領銜主演，蔡文靜特邀領銜主演，李澤鋒領銜主演，以一樁小鎮謎案為引，織就一張命運的網。它不僅勾勒出基層警員與毒販生死較量、堅守信念、懲治犯罪的警匪圖景，更刻畫了普通人被命運洪流裹挾、在生存...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/7711772037003181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>王驍主演《除惡》開播</p><p>據雷米小說《老男孩》改編，滕華濤任導演的十六集罪案劇，前日在網上平台開播。該劇由任素汐、王驍領銜主演，蔡文靜特邀領銜主演，李澤鋒領銜主演，以一樁小鎮謎案為引，織就一張命運的網。它不僅勾勒出基層警員與毒販生死較量、堅守信念、懲治犯罪的警匪圖景，更刻畫了普通人被命運洪流裹挾、在生存邊緣掙扎求生的眾生相。開播前，《除惡》以角色海報聚焦人物形象及內心世界，為觀眾打開了人設伏筆的萬花筒。終極預告則將《除惡》的敘事風格和內容特色展現得淋漓盡致，以“這人在附近見過嗎？”“你在害怕甚麼？”和“挨一槍甚麼感覺？”三個“靈魂提問”開篇。</p><p>播前釋放的劇集預告與《你得先是你自己》推廣曲MV中，《除惡》更多地為觀眾展現了暖海小鎮貼地化的生活場景，從老舊的住宅、狹窄的街道，到餐廳、酒店和農村民居，無不襯托出該劇“日常漫敘”和“中斷點式強情節”相互結合的獨特敘事，保證了人物情感與小鎮生活的細膩表達，又通過多變的劇情節奏營造緊張的緝毒氛圍。《除惡》視角從“犯罪”和“破案”之間的較量，延展至對人物內心世界的深入探討，為人們熟知的警員、罪犯和受害者等典型人物賦予複雜性和多面性。人物命運的未知走向，共同構築起案件真相之外更具張力的深層懸念，以現實主義的厚重內核，彰顯作品的社會價值與人文關照。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>劉雨柔否認婚姻亮紅燈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891211.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891211.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[劉雨柔否認婚姻亮紅燈 女星劉雨柔去年七月嫁給職籃球星胡凱翔，同月平安生下女兒“小花生”，新婚八個月的小倆口昨日被周刊爆料關係疑似亮紅燈，友人爆男方酒後吐露“想離婚”念頭，且多次發生爭吵。消息曝光後，引發討論。為此，劉雨柔稍早透過社群限動發出黑底白字文回應。她坦言看到所謂“友人的爆料”時，真的嚇到了，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/30651772037003306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>劉雨柔否認婚姻亮紅燈</p><p>女星劉雨柔去年七月嫁給職籃球星胡凱翔，同月平安生下女兒“小花生”，新婚八個月的小倆口昨日被周刊爆料關係疑似亮紅燈，友人爆男方酒後吐露“想離婚”念頭，且多次發生爭吵。消息曝光後，引發討論。為此，劉雨柔稍早透過社群限動發出黑底白字文回應。她坦言看到所謂“友人的爆料”時，真的嚇到了，透露前晚為照顧寶寶，一早根本還沒睡飽，一睜眼看到這種報道，讓她直呼：“心臟真的會漏一拍。”劉雨柔強調“我先生依然躺在我旁邊睡得很香”，並指出老公其實一早才爬起床餵完寶寶，目前正在補眠。</p><p>針對爆料內容指胡凱翔“喝酒向友人大吐苦水”，劉雨柔說：“以我先生不開心的程度來看，我想他又再一次被冤枉。”她指因為男女生是不一樣的生物，所以在面臨育兒方面，不可能沒有衝突，不過她強調：“一直以來，我們都調適得很好。”面對無中生有的爆料，劉雨柔開嗆這位所謂爆料友人，質疑對方應該沒有家庭，並反問：“哪個有家庭的人，能隨心所欲出門喝酒？”痛批對方大作文章，同時不滿直呼：“算哪門子朋友？”她認為，如果這種“不經查證的爆料都能掀起波瀾”，那麼自己真的無需做太多的回應，“這才真的是打擾了好好在軌道上的生活。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《跳飛機》半世紀</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891212.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891212.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[《跳飛機》半世紀 昨天提過不少傳媒都稱梁鴻華曾主持兒童節目《跳飛機》的訊息可能有誤，原因在於《跳飛機》首播是七六年九月，而其時的梁鴻華是五七年出生，節目播出時他已十八、十九歲，還哪可能算得上童星？只不過梁鴻華卻真的主持過兒童節目，據他在四年前為所創辦的一個網台節目中提過自小愛演戲，兒時真到過無線接受...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/88111772037003431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>《跳飛機》半世紀</p><p>昨天提過不少傳媒都稱梁鴻華曾主持兒童節目《跳飛機》的訊息可能有誤，原因在於《跳飛機》首播是七六年九月，而其時的梁鴻華是五七年出生，節目播出時他已十八、十九歲，還哪可能算得上童星？只不過梁鴻華卻真的主持過兒童節目，據他在四年前為所創辦的一個網台節目中提過自小愛演戲，兒時真到過無線接受孫郁標及梁淑怡的面試，並成功過關成為兒童節目主持。但他在該訪問中不曾提過《跳飛機》三字，估計是《跳飛機》節目太深入人心，不少人都以為無綫第一個兒童節目便是《跳飛機》，所以才有這誤會。</p><p>《跳飛機》在首播前的七六年八月底確曾簽過七位小童星，翻查資料顯示這七位小童星分別為吳新偉、陳嘉明、張祖偉、伍蔚文、黃志強、陳運茜及區穎珊，年齡由三歲半到十歲，並夥同已屬著名童星的鄭大衛鄭麗麗兄妹及劉麗詩等一同演出。節目講述由黃汝燊（辛尼哥哥）扮演的飛機師，因機件故障降落在一條橫巷中，與一群兒童建立友誼及發生連串有趣故事。至於節目的目的是為了適應社會及家庭觀眾需要而設計，藉節目讓兒童觀眾可以獲得健康益智及啟發性的娛樂。</p><p>播出不久後，《跳飛機》亦獲得好評，且節錄當時報章對該節目的部分評價：“《跳飛機》很生動，也很有意義，對兒童來說確做到了娛樂與教育兼備。他們會用一些卡通或實物配合畫面，教孩子去認識一些字，或關於生活所需的常識，譬如說牛，就說到牛奶是如何製成的：說羊，就說羊毛可以製成毛衣，畫面活潑有趣，大人看了也不煩悶；比過去那些只會唱唱歌、玩玩遊戲及吃吃東西之類的內容的確煥然一新，有意思得多了。”</p><p>儘管節目已是半世紀前的事，故事內容早被遺忘，然而跟節目同名的主題曲卻仍是不少人的童年回憶。寫着寫着，腦中也就響起了歌聲：天空海闊任鳥飛，小小天地跳飛機……</p><p>娛翁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>母愛大滿足</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891213.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891213.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[母愛大滿足 阿叔阿姨的偶像，五十一歲四屆視后佘詩曼她亦有自己的偶像：周潤發！合照賀新年上網。帖文：“人生第一張同發哥的Selfie！”長文訴說，曾有一段師生情。 佘詩曼憶述：“多年前，在清水灣的餐廳，偶遇發哥，當時興奮得彈起，卻又害羞得只敢細細聲叫一句：發哥！” 另一次，約在二千年，佘詩曼被公司高層...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/25541772037003556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>母愛大滿足</p><p>阿叔阿姨的偶像，五十一歲四屆視后佘詩曼她亦有自己的偶像：周潤發！合照賀新年上網。帖文：“人生第一張同發哥的Selfie！”長文訴說，曾有一段師生情。</p><p>佘詩曼憶述：“多年前，在清水灣的餐廳，偶遇發哥，當時興奮得彈起，卻又害羞得只敢細細聲叫一句：發哥！”</p><p>另一次，約在二千年，佘詩曼被公司高層急召：去上訓練班。“沒想到，導師正是發哥本人，發哥更親切地指認……坦言有看在澳門出外景的《十月初五的月光》。”讓當時還是新人的佘詩曼內心大放煙花，表面仍要故作鎭定……。</p><p>阿佘不失童眞，感性表示：“作為小粉絲嘅我，雖然未有機會與發哥合作，但係，合影都夠浪漫，超溫馨”。字裡行間，充滿對偶像的崇拜和喜愛；並衷心流露，有朝一日能與發哥合作的願望。</p><p>佘詩曼另一張賀年相，被三位契仔女狂吻夾擊。當中包括：周家蔚兩名兒子、湯盈盈細女，契媽，契仔、契女，四人緊緊抱作一團，佘詩曼更情不自禁對他們送吻，臉上流露出幸福而又滿足的笑容，母愛滿瀉。誼子誼女們也十分享受與阿佘的親密互動。周家蔚的細仔聽到契媽表示：“派利市先，再玩。”但，仍不願離開契媽懷抱，場面溫馨又熱鬧……。</p><p>新春帖文中，佘詩曼寫下：“這個新年可甜了。”並配上愛心符號，道盡了她的母性大爆發，被契子契女們圍繞的喜悅心情。網友留言：“阿佘好溫柔”！“我也想當小孩，抱抱我”。有着家人和孩子們的愛，阿佘這個新年好甜蜜。</p><p>（佘過馬年 · 二之二）</p><p>高梁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>破藝術辦讀劇計劃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891265.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891265.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[雙城編劇以家為名 破藝術辦讀劇計劃 破藝術工作室由二月二十八日至四月二日在Artfee舉辦展覽和讀劇活動，以尋找家鄉的故事為名，在大灣區線上線下收集很多不同的故事，包括一場展覽＋四場讀劇會。活動由兩位導演梁順裕、莫群莊，連同演員牙子、鄧詩聰、蔣雪婷、陳世平、胡舜傑、許嘉潤、杜凱欣、梁瑞峰、黎乃鏗、陳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/7441772037041603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/73841772037041603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/11691772037041603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/79021772037041619.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>雙城編劇以家為名</p><p>破藝術辦讀劇計劃</p><p>破藝術工作室由二月二十八日至四月二日在Artfee舉辦展覽和讀劇活動，以尋找家鄉的故事為名，在大灣區線上線下收集很多不同的故事，包括一場展覽＋四場讀劇會。活動由兩位導演梁順裕、莫群莊，連同演員牙子、鄧詩聰、蔣雪婷、陳世平、胡舜傑、許嘉潤、杜凱欣、梁瑞峰、黎乃鏗、陳景灝、陳海燕、張碧影、黃湘雅、林麗珊，為四位不同風格的編劇讀出劇本。</p><p>澳門編劇吳嘉偉表示：“能夠加入《破事兒創作計劃》成為當中的編劇，是件很有意思的事，其實我並不是一個很高產的編劇，當項目負責人Sam找我加入時，我是有保留的，因為怕自己的創作風格和步調，未必能符合項目的性質，但細想一下，這次是雙城合作澳門和深圳的編劇各自創作，透過徵集‘家’的小故事延伸一個劇本，那不就能更好的展現到家家有本難念的經的意念？所以就答應這個挑戰了。”</p><p>“在徵集回來的故事中，有幾個關於‘父子’的小段，讓我非常深刻，它既有一種東方親情的含蓄，又有一種現代家庭的複雜性，靈機一動就決定把它們合併成為一個劇本背景，最後就寫出了《5:30am的海灘》，一對關係疏離的父子，共處在清晨海灘。我會把它定位為一個展現內在矛盾情感的故事，這次在我擅長的風格上，又稍微實踐了一些不一樣的手法，所以出來的成品我是挺滿足的。整個創作的過程中，我們在導師Simon的指導下，按着時間表一步步地把劇本建構和塑形，感覺比較有效率，而且不孤單，加上還有其餘三位編劇一起共同進退，在家這個普世的議題上，其實還可以進行不同的呈現來創作，對我來說是一種很大的收穫。”</p><p>深圳編劇陳澤峰表示：“多謝破事兒創作計劃的邀請，讓我有機會看到兩地朋友們的投稿，無論好壞都能讓我看到那份關於家的期許。投稿者的情感是真實的、我們的壓力是巨大的，哈哈，希望我這次的創作可以展現出故事原型那份複雜的情感。另祝願家家戶戶不再有破事兒，如有，都希望可以得到圓滿的解決，變成樂事兒。”</p><p>文：三三如一</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>EXO金鍾大來澳開唱</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891266.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891266.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[EXO金鍾大來澳開唱 韓國人氣男團EXO成員金鍾大(CHEN)即將來澳舉辦個人演唱會，與粉絲近距離感受其治癒嗓音。演唱會定於三月八日下午三時，在澳門百老匯舞台拉開帷幕，這也是這位實力主唱自單飛出道以來，首次登陸澳門開唱，消息一出引發粉絲熱切期待。 CHEN憑清澈動人的嗓音收穫全球眾多粉絲喜愛，其單飛...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/20791772037041978.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/43591772037041978.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/27541772037041994.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>EXO金鍾大來澳開唱</p><p>韓國人氣男團EXO成員金鍾大(CHEN)即將來澳舉辦個人演唱會，與粉絲近距離感受其治癒嗓音。演唱會定於三月八日下午三時，在澳門百老匯舞台拉開帷幕，這也是這位實力主唱自單飛出道以來，首次登陸澳門開唱，消息一出引發粉絲熱切期待。</p><p>CHEN憑清澈動人的嗓音收穫全球眾多粉絲喜愛，其單飛事業同樣成績斐然。二〇一九年，他成為EXO中繼張藝興(Lay)之後第二位單飛出道的成員，首張迷你專輯《April, and a flower》一經發行，便橫掃三十三國iTunes綜合專輯榜冠軍，主打歌也霸榜中國QQ音樂、酷狗音樂等平台即時榜首。</p><p>其後發行的第二張迷你專輯《Dear My Dear》，更登上三十六國iTunes專輯榜首，並拿下韓國國內多個唱片銷量榜冠軍，實力備受肯定。此外，CHEN還為《觸及真心》、《輔佐官——改變世界的人們》等多部熱門劇集演唱影視原聲音樂，累計達十首，並在二〇二〇年奪得Korea First Brand Awards男歌手獎，唱功備受認可。</p><p>本次演唱會以“Arcadia”為主題，寓意“心之秘境”，正如主題語所言，演唱會有流淌的旋律與彼此共鳴的音樂宇宙，預計CHEN將帶來眾多經典作品與金曲，帶來一場治癒心靈的音樂盛宴。</p><p>文：姬絲桃</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>別爾金小說集</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891267.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891267.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[別爾金小說集 我有兩本俄國詩人普希金（一七九九至一八三七）的《別爾金小說集》：一本是上海平明出版社，於一九五四年十二月的第一版，第一版就印了兩萬三千冊，定價四千八百元（舊幣）；一本是上海文藝出版社，於一九六〇年的新一版。我手頭那本是一九六一年十一月第二次的印刷本，兩次印刷共八千冊，定價四角八分（新幣...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/71701772037042244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>別爾金小說集</p><p>我有兩本俄國詩人普希金（一七九九至一八三七）的《別爾金小說集》：一本是上海平明出版社，於一九五四年十二月的第一版，第一版就印了兩萬三千冊，定價四千八百元（舊幣）；一本是上海文藝出版社，於一九六〇年的新一版。我手頭那本是一九六一年十一月第二次的印刷本，兩次印刷共八千冊，定價四角八分（新幣）。</p><p>雖來自不同出版社，但總頁碼都是一百一十八頁，都有六張整頁插圖。封面設計也相同：藍色為主色調，“普希金 · 別爾金小說集”的字樣是白色，都有《出版者前言》和五篇短篇小說——《射擊》、《大風雪》、《棺材商人》、《驛站長》、《小姐——鄉下姑娘》。還有，《大風雪》中的一張插圖也用在封面上，那是符拉其米爾三匹馬拉着的雪橇，陷進窪地裡去的情景。《別爾金小說集》的封面構思很簡潔很質樸，但僅放在封面裡的《暴風雪》的那一幅，就能引起你閱讀《暴風雪》以了解整個故事的慾望。</p><p>兩個版本封面不一樣的，是平明版《暴風雪》的圖畫滄桑些，文藝版的明亮些。我喜歡前者，因與符拉其米爾所遭遇的相吻合！</p><p>不過，也許為了更能夠觸動求知者神經，平明版《小姐——鄉下姑娘》第九十八頁後全書唯一的彩色插頁，卻被安排在文藝版內容提要之後，一翻開扉頁就可見到，既醒目又惹眼：那是一頭長毛獵狗斯鮑格，伴隨着拿着獵槍的少爺阿萊克賽，在樹林子裡遇到鄉下姑娘麗莎的畫面……。</p><p>現在你該知道，我為甚麼要把不同歲月出版的兩本《別爾金小說》都收藏起來了吧！初版書珍貴不必說了，文藝版突出阿萊克賽與麗莎相見的圖畫別開生面。由此想起，阿萊克賽以為只是無意中的邂逅，他絕然沒能想到，已進入了十七歲少女麗莎的圈套。結局當然是一幕喜劇：“阿庫麗娜（麗莎的假名），我的朋友，阿庫麗娜！他（阿萊克賽）吻着她（麗莎）的手，說了又說”……。</p><p>費拉拉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>跟不上時代</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891268.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891268.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[跟不上時代 ——談《熊貓計劃之部落奇遇記》 今年賀歲港片很特別，全是C組級別，沒有一齣闔家歡。與內地同步賀歲的國片《熊貓計劃之部落奇遇記》，簡單化、卡通化、兒戲化，脫離了現今世代的觀賞口味。 已在內地發展的成龍，一直未見賣座作品，近年似有回勇，先以《熊貓計劃》報捷，內地大收三億元人民幣。不過本澳僅僅...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/99511772037042353.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>跟不上時代</p><p>——談《熊貓計劃之部落奇遇記》</p><p>今年賀歲港片很特別，全是C組級別，沒有一齣闔家歡。與內地同步賀歲的國片《熊貓計劃之部落奇遇記》，簡單化、卡通化、兒戲化，脫離了現今世代的觀賞口味。</p><p>已在內地發展的成龍，一直未見賣座作品，近年似有回勇，先以《熊貓計劃》報捷，內地大收三億元人民幣。不過本澳僅僅上映幾場，看過的人不多。去年的《捕風追影》氣勢強勁，內地爆冷狂收十二億元，叫好叫座。本片是《熊貓計劃》第二集，是今年內地賀歲片之一，但在幾齣猛片夾攻下，反應麻麻。</p><p>首集以城市為背景，有打有笑。今集完全脫離此格局，成龍與熊貓結伴同遊，陰差陽錯下墮入蠻荒部落，熊貓被視為神，成龍被視為神的使者，被逼解救部落天劫。</p><p>看本片不期然想到成龍的舊片，先是《我是誰》，他同樣流落在森林部落，也觸及失憶。然後再想到他的“福星”片系列，片中人物都是嘻嘻哈哈插科打諢，以玩樂心態進行重要任務，這些舊片具有豐富娛樂性，過癮激烈。本片無法比擬，並走兒童路線，人物傻傻戇戇，情節簡簡單單，動作以滑稽為主，根本將動畫真人化。</p><p>片中部落有族長，族長有兩個兒女，部落中也有戰士，各人之間有不同恩怨，不過全部兒戲。稍微突出是喬杉飾演的大隻佬勇士，協助成龍攀山解難，他時而失憶時而正常，一時殺人一時救人，產生了點點神經趣味。其餘人物皆是吵吵鬧鬧，最奇是部落規定不準擁抱，也不準叫媽媽，名副其實有愛難示。</p><p>情節守舊老套，娛樂性薄弱。已過七十歲的成龍，不可能像以往打得敏捷，只能像馬騮般走走笑笑，將舊時的激烈動作片演化為闔家歡嬉笑戲，不求引人入勝，做到主題健康，傳遞互相擁抱的正面訊息。雖然一家大細皆能欣賞，但題材和情節已經過時，成年人看得無趣，小朋友也未必接受，最終必被市場離棄。</p><p>lhaio@yahoo.com.hk</p><p>小  也</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>少兒粵劇傳承基地穗演出</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891269.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891269.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[少兒粵劇傳承基地穗演出 廣州市粵劇藝術博物館劇場近日鑼鼓鏗鏘、曲韻悠揚，一百餘名學員與導師齊聚舞台，共同呈現了二〇二五年少兒粵劇傳承基地師生專場匯報演出。作為一項重要的文化惠民活動，晚會旨在搭建高水準的公益舞台，讓粵劇藝術深入童心、走進社區，助力非遺的“活態傳承”。 整場演出共呈現十七個豐富多樣的節...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/52451772037042478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>少兒粵劇傳承基地穗演出</p><p>廣州市粵劇藝術博物館劇場近日鑼鼓鏗鏘、曲韻悠揚，一百餘名學員與導師齊聚舞台，共同呈現了二〇二五年少兒粵劇傳承基地師生專場匯報演出。作為一項重要的文化惠民活動，晚會旨在搭建高水準的公益舞台，讓粵劇藝術深入童心、走進社區，助力非遺的“活態傳承”。</p><p>整場演出共呈現十七個豐富多樣的節目。開場節目《活力傳承開場式》乃基地重點打造的大型儀式性演出，融合粵劇十大行當，綜合展示圓台功、水袖功、把子功及南派技藝等多項基本功。該節目曾亮相廣州市第十九屆青少年運動會開閉幕式，以青春洋溢的演繹為傳統戲曲注入了新時代的活力。</p><p>經典劇目《探莊》，小學員俐落颯爽的表演，彰顯了扎實的功底與舞台表現力。武戲《三岔口》則生動展現出武生與武丑的輕快巧俏，動作乾淨俐落、情節緊湊引人，該劇目將繼續作為基地重點打磨專案，邁向更高舞台。</p><p>去年創排的《清風掃濁音》，巧妙融合粵劇傳統藝術與現代題材，以活潑生動的形式傳遞尊師重道、保護智慧財產權的時代新風，成為粵劇創新傳承的一次成功實踐。</p><p>少兒粵劇傳承基地過去一年開展課程超四百節，系統排練《石秀探莊》、《俠女紅線》、《武松打虎》、《穆桂英》等十餘部傳統與創新劇目，並在多項賽事中屢獲佳績。其中，《石秀探莊》獲廣東省小梅花薈萃“金花十佳”及中國少兒戲曲“小梅花”稱號；《俠女紅線》、《穆桂英》分獲廣東省級個人與集體項目“銀花”；《武松打虎》獲廣東省“明日之星”銀獎。</p><p>此外，基地積極推動原創劇目開發與社會展演，組織學員參與羊城書香節等重大文化活動，生動展現在粵劇非遺傳承中的實踐成果與蓬勃生機。展望今年，粵劇藝術博物館少兒粵劇傳承基地將繼續深耕戲曲教育，扎實培育粵劇新生力量，讓傳統藝術在少年兒童的心中生根發芽。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳門綜藝播《我的平凡愛情》</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891271.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891271.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳門綜藝播《我的平凡愛情》 澳門綜藝（95台）今晚十一時三十五分，播映劇情反轉又反轉的愛情電影《我的平凡愛情》。故事講述連續六次戀愛都失敗的恩珍（姜藝媛飾），聲稱不再戀愛，此時卻偏偏出現單純的暖男賢錫（宋清晨飾），他讓恩珍再次動了戀愛的念頭。但他從來不說愛她，就算結婚的前夕，他也不說，令恩珍陷入不安...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>澳門綜藝播《我的平凡愛情》</p><p>澳門綜藝（95台）今晚十一時三十五分，播映劇情反轉又反轉的愛情電影《我的平凡愛情》。故事講述連續六次戀愛都失敗的恩珍（姜藝媛飾），聲稱不再戀愛，此時卻偏偏出現單純的暖男賢錫（宋清晨飾），他讓恩珍再次動了戀愛的念頭。但他從來不說愛她，就算結婚的前夕，他也不說，令恩珍陷入不安。恩珍又無意中看到賢錫的手機來了一條不明來歷女子的短訊，不想第七次愛情都失敗告終的她決定跟蹤他，於是發現了他一連串無法讓人相信的秘密……</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>泰隆艾奇頓認不適合演占士邦</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891270.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891270.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新邦片或今秋開拍 泰隆艾奇頓認不適合演占士邦 第七任占士邦將於今年年底上任！據知情人士透露，亞馬遜美高梅公司正準備在今秋開拍邦片。然而官方消息公佈在即，三十六歲的《金牌特務》男星泰隆艾奇頓(Taron Egerton)日前卻明確表態，堅稱自己“不適合”演占士邦。 日前泰隆出席悉尼Tropfest電影...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/34811772037042541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/82031772037042556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/77791772037042556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/60931772037042556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新邦片或今秋開拍</p><p>泰隆艾奇頓認不適合演占士邦</p><p>第七任占士邦將於今年年底上任！據知情人士透露，亞馬遜美高梅公司正準備在今秋開拍邦片。然而官方消息公佈在即，三十六歲的《金牌特務》男星泰隆艾奇頓(Taron Egerton)日前卻明確表態，堅稱自己“不適合”演占士邦。</p><p>日前泰隆出席悉尼Tropfest電影節，在紅地氈受訪時直言：“我不認為我適合扮演那個角色，我覺得有很多優秀的候選人，而且這顯然是一個龐大的電影機構，我不想輕視它。我只是覺得我的道路沒有那麼宏大和理想化。”這番謙遜言論在社交媒體上獲粉絲大讚。而泰隆的全新造型同樣成為焦點，出自即將上映的喜劇《Everybody Wants to F*ck Me》的新寸頭，被網友戲謔為即將禿頭。</p><p>泰隆急流勇退之際，接班戰況已趨白熱化。據知情人士透露，以十億英鎊（約一百○八億澳門元）買下版權的亞馬遜美高梅公司，正準備在今秋開拍邦片，行內人士稱：“亞馬遜Prime Video有份製作，意味着可能會在影院和串流平台同步或接近同步上映。”</p><p>目前澳洲型男積及伊洛迪(Jacob Elordi)是占士邦最高呼聲人選，廿八歲的積及憑藉主演話題電影《咆哮山莊》(Wuthering Heights)人氣急升，博彩公司賠率從本月初的冷門一舉躍升至五賠四，壓倒之前大熱的英國男星卡倫端納(Callum Turner)的四賠六。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>莎蓮娜高美絲被粉絲促離婚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891272.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891272.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[莎蓮娜高美絲被粉絲促離婚 美國人氣女歌手莎蓮娜高美絲(Selena Gomez)與音樂人班尼布蘭柯(Benny Blanco)婚後幸福快樂，近日竟然被網民敦促離婚。皆因班尼的“噁心”習慣被曝光，網民惡評：“我簡直不敢相信！” 自娶到女神之後，班尼人氣爆升，他近日推出了最新節目《Friends Kee...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/95571772037042931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>莎蓮娜高美絲被粉絲促離婚</p><p>美國人氣女歌手莎蓮娜高美絲(Selena Gomez)與音樂人班尼布蘭柯(Benny Blanco)婚後幸福快樂，近日竟然被網民敦促離婚。皆因班尼的“噁心”習慣被曝光，網民惡評：“我簡直不敢相信！”</p><p>自娶到女神之後，班尼人氣爆升，他近日推出了最新節目《Friends Keep Secrets》引起關注。節目中，班尼悠閒地坐在梳化暢所欲言，但觀眾們發現班尼腳底沾滿了污垢，骯髒程度令粉絲們相當震驚，網民狂串班尼是不是從來沒有洗過腳。</p><p>《Friends Keep Secrets》在主持人Dave Burd及Kristin Batalucco的家中拍攝，使用了多台攝影機。每周三人都會邀請一線明星嘉賓作客，包括艾迪舒雲(Ed Sheeran)、桂莉芙白德露(Gwyneth Paltrow)和保羅魯特(Paul Rudd)等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>麥當娜曬凍齡照獲讚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891273.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891273.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[麥當娜曬凍齡照獲讚 低胸及魚網絲襪，依然是六十七歲樂壇大姐大麥當娜(Madonna)的拿手好戲！日前麥當娜穿上性感裝束，與二十九歲的“孫仔”男友Akeem Morris溫馨合影，一系列照片盡顯抗老逆齡的美貌，令網民大吃一驚。 照片記錄兩人結伴參觀畫廊的時光，同行的還有娜姐十三歲的雙胞胎女兒Stell...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/7171772037043025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>麥當娜曬凍齡照獲讚</p><p>低胸及魚網絲襪，依然是六十七歲樂壇大姐大麥當娜(Madonna)的拿手好戲！日前麥當娜穿上性感裝束，與二十九歲的“孫仔”男友Akeem Morris溫馨合影，一系列照片盡顯抗老逆齡的美貌，令網民大吃一驚。</p><p>照片記錄兩人結伴參觀畫廊的時光，同行的還有娜姐十三歲的雙胞胎女兒Stella和Estere。娜姐在IG寫道：“體驗一下狂野的一面吧……”粉絲紛紛湧入留言區大讚偶像，有人表示：“來聊聊娜姐是如何保持八十年代的美貌和才華！”更有粉絲趁機敲碗新歌。據報，娜姐萬眾期待的新唱片有望於今年內面世，這是娜姐的第十五張專輯，正是二○○五年發行、勇奪格林美獎經典大碟《Confessions on a Dance Floor》的延續之作。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>NCT JNJM正式出道</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891274.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891274.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[NCT JNJM正式出道 韓國人氣男團NCT的成員李帝努(JENO)與渽民，從練習生便一路合作，感情超過十年，默契滿分。近日二人組成新分隊“NCT JNJM”出道，首張迷你專輯《BOTH SIDES》同步數位上架。 今年一月，JENO與渽民共同主演的短篇影集《WIND UP》公開五日即突破五百萬次觀...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/24841772037043134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>NCT JNJM正式出道</p><p>韓國人氣男團NCT的成員李帝努(JENO)與渽民，從練習生便一路合作，感情超過十年，默契滿分。近日二人組成新分隊“NCT JNJM”出道，首張迷你專輯《BOTH SIDES》同步數位上架。</p><p>今年一月，JENO與渽民共同主演的短篇影集《WIND UP》公開五日即突破五百萬次觀看，也為此次小分隊出擊提前累積話題與關注度。JENO、渽民各自風格鮮明，今次專輯《BOTH SIDES》以“雙面性”為旋律，在對比中產生加乘效果。專輯同名主打歌《BOTH SIDES》為嘻哈舞曲風格，以旁白揭開序幕，歌詞傳達自信與態度，凸顯兩人不同魅力與互補張力。專輯共收錄《BOTH SIDES》、《I.D.O.L.》、《What It Is》、《HASHTAG》、《WIND UP》與《sexier》六首歌曲，呈現有別於NCT與NCT DREAM時期的音樂面向，也為未來發展方向留下更多想像空間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>靚佬湯與妮歌潔曼破冰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891275.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891275.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[靚佬湯與妮歌潔曼破冰 荷里活巨星“靚佬湯”湯告魯斯(Tom Cruise)與五十八歲澳洲籍影后妮歌潔曼(Nicole Kidman)離婚逾廿載，近日因一樁悲劇重新連繫。兩人共同摯友、荷里活導演羅拔(Rob Reiner)與太太米雪(Michele Reiner)去年十二月遭親生兒子殺害，讓靚佬湯與妮...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/34941772037043228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>靚佬湯與妮歌潔曼破冰</p><p>荷里活巨星“靚佬湯”湯告魯斯(Tom Cruise)與五十八歲澳洲籍影后妮歌潔曼(Nicole Kidman)離婚逾廿載，近日因一樁悲劇重新連繫。兩人共同摯友、荷里活導演羅拔(Rob Reiner)與太太米雪(Michele Reiner)去年十二月遭親生兒子殺害，讓靚佬湯與妮歌難以釋懷。</p><p>二人一九九二年起與羅拔夫婦結下深厚情誼，即使婚姻於○一年結束，友誼始終未變。命案不僅殘酷得令人震驚，更觸動埋藏多年的回憶，加上近期各自經歷感情破裂，令悲痛加倍沉重。事發後靚佬湯主動聯絡妮歌，昔日隔閡瞬間消散。友人指，共同面對喪友之痛，往往能喚醒曾經的連結。靚佬湯一直視羅拔為恩師，妮歌近年接連經歷喪母與婚變，身心早已疲憊。如今能重拾聯繫，在追憶故人中互相扶持，或許能為她帶來一絲溫暖。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>宮舘涼太疑撻着黑田美優</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891276.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891276.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[宮舘涼太疑撻着黑田美優 日本人氣男團Snow Man向來話題、銷量雙收，昨日三十二歲成員宮舘涼太被爆與日本電視台王牌主播黑田美優疑似熱戀中，女方被拍到頻繁進出宮舘涼太家過夜。對此，宮舘涼太經紀公司回應二人“是朋友之一”，但被外界視為並未否認戀愛緋聞。 報道指出，黑田美優本月被拍到從宮館涼太家出發前往...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/53181772037043322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>宮舘涼太疑撻着黑田美優</p><p>日本人氣男團Snow Man向來話題、銷量雙收，昨日三十二歲成員宮舘涼太被爆與日本電視台王牌主播黑田美優疑似熱戀中，女方被拍到頻繁進出宮舘涼太家過夜。對此，宮舘涼太經紀公司回應二人“是朋友之一”，但被外界視為並未否認戀愛緋聞。</p><p>報道指出，黑田美優本月被拍到從宮館涼太家出發前往電視台上班，當時還不到早上七點，前一天她曾造訪宮舘涼太家中，被推測是過夜後直接前往工作。據知情人士透露：“兩人性格坦率真誠，因此互相吸引，發展為親密關係。” 不過面對媒體詢問，宮舘涼太所屬事務所簡短回應：“只是朋友之一。”日本電視台則表示：“員工私人生活不予評論。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>視事關心</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891277.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891277.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[視事關心 虎膽妙算（第二季） 有線(40)HITS電影台，今日下午四時播映。一台微型錄音機解釋了看似無法完成的任務並自毀後，團隊開始行動。 罪    欲 有線(48)Thrill 電影頻道，今晚六時五十五分播映。靜雯是一名努力奮鬥的戲劇學生，為了應付學費開支而接受了一份模特兒的工作。然而，當她為一位...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/89871772037043416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/7641772037043431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260226/81671772037043431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>視事關心</p><p>虎膽妙算（第二季）</p><p>有線(40)HITS電影台，今日下午四時播映。一台微型錄音機解釋了看似無法完成的任務並自毀後，團隊開始行動。</p><p>罪    欲</p><p>有線(48)Thrill 電影頻道，今晚六時五十五分播映。靜雯是一名努力奮鬥的戲劇學生，為了應付學費開支而接受了一份模特兒的工作。然而，當她為一位從事人體素描的神秘藝術家擔任模特兒時，意外地揭露了一個驚人真相，更將她推向生死邊緣。</p><p>特警雄風 （第八季）</p><p>有線(62)AXN HD，今日下午三時二十五分播映。在《特警雄風》大結局第二部，漢度和二十部隊爭分奪秒，阻止在洛杉磯安裝炸藥的俄羅斯僱傭兵。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>節目表</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891278.htm</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/26/content_1891278.htm</guid>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[節目表 澳廣視 澳視澳門 16:00 澳門早晨精華錄 16:25 舒克貝塔（第一季） 16:40 開心超人聯盟：勇敢之城2 超人計劃（第十九季） 16:55 趣談唐詩 17:00 桃花貓和東海魚 17:50 鉛筆塗鴉創意動畫 18:00 新聞報道 18:05 重播動感教菁 18:55 TDM 新視點...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>節目表</p><p>澳廣視</p><p>澳視澳門</p><p>16:00 澳門早晨精華錄</p><p>16:25 舒克貝塔（第一季）</p><p>16:40 開心超人聯盟：勇敢之城2</p><p>超人計劃（第十九季）</p><p>16:55 趣談唐詩</p><p>17:00 桃花貓和東海魚</p><p>17:50 鉛筆塗鴉創意動畫</p><p>18:00 新聞報道</p><p>18:05 重播動感教菁</p><p>18:55 TDM 新視點</p><p>19:00 澳視新聞 / 天氣報告</p><p>20:00 乘風踏浪</p><p>20:50 國寶時刻</p><p>21:00 百年印記─佛山秋色</p><p>21:50 澳門早晨精華篇</p><p>澳門體育</p><p>10:40 2026澳洲網球公開賽：女雙決賽</p><p>22:00 錄播2025/2026歐洲冠軍聯賽︰</p><p>祖雲達斯 對 加拉塔沙雷</p><p>01:40 直播2025/2026歐洲聯賽：</p><p>史特加 對 些路迪</p><p>03:55 直播2025/2026歐洲聯賽：</p><p>諾定咸森林 對 費倫巴治</p><p>澳門資訊</p><p>17:30 新聞報道</p><p>17:50 橫琴攻略</p><p>18:00 新聞報道</p><p>18:05 TDM 新視點</p><p>18:06 澳門早晨精華錄</p><p>18:32 灣區全媒睇</p><p>19:00 澳視新聞 / 天氣報告</p><p>19:59 TDM 新視點</p><p>20:00 錄播澳視新聞</p><p>21:00 錄播澳視新聞</p><p>22:00 普通話新聞</p><p>22:30 十點半澳視縱橫：風火台</p><p>23:15 晚間新聞 / 體育新聞</p><p>澳門綜藝</p><p>13:02 好劇連埸：了不起的女孩</p><p>16:06 愛在灣區</p><p>16:36 健康大問診</p><p>17:33 澳門早晨精華錄</p><p>17:59 TDM 新視點</p><p>18:00 熊貓和小跳羚</p><p>18:25 白鹿原</p><p>20:00 阿順有煮意</p><p>20:50 爸爸的木匠小屋（第三季）</p><p>21:00 白鹿原</p><p>22:35 小小少年</p><p>23:35 電影：我的平凡愛情</p><p>01:10 舞蹈世界</p><p>01:40 直播2025/2026歐洲聯賽：</p><p>貝爾格萊德紅星 對 利爾</p><p>03:45 爸爸的木匠小屋（第三季）</p><p>03:55 直播2025/2026歐洲協會聯賽：</p><p>水晶宮 對 辛連斯基</p><p>無線電視</p><p>翡翠台</p><p>13:00 午間新聞 / 流行都市</p><p>14:10 一條麻甩在廣州</p><p>14:50 單戀雙城</p><p>15:50 交易現場</p><p>16:20 灼熱卡巴迪 / Hands Up</p><p>17:20 秘密的偶像公主</p><p>17:50 財經新聞</p><p>18:00 新聞掏寶</p><p>18:25 新聞檔案</p><p>18:30 六點半新聞報道</p><p>19:20 世界觀 / 天氣報告</p><p>19:30 東張西望</p><p>20:00 愛 · 回家之開心速遞</p><p>20:30 臥底嬌娃</p><p>21:30 歡樂茶飯</p><p>22:30 一馬當先行大運</p><p>23:00 娛樂頭條 / 環球新聞檔案</p><p>明珠台</p><p>13:00 金融行情</p><p>14:55 財經快訊</p><p>15:35 交易直播室</p><p>16:15 普通話新聞報道</p><p>16:30 新造電視</p><p>17:00 芝麻街 / 節拍小天地</p><p>18:00 瑰麗地中海</p><p>18:55 世界真細小</p><p>19:00 型廚食遊原始部落</p><p>19:30 七點半新聞報道 / 天氣報告</p><p>19:55 財經消息</p><p>20:00 西班牙色香味</p><p>20:30 奇妙鐵路之旅</p><p>21:25 世界真細小</p><p>21:30 明珠930：叛諜追擊2機密圈套</p><p>TVB Plus</p><p>13:10 世界養生組織</p><p>13:45 DM 旅導遊</p><p>14:15 Blah Blah BLAH 試新室！！</p><p>14:45 水曜日Downtown</p><p>15:50 交易現場</p><p>16:20 今日有樓睇</p><p>16:55 吃貨攻略 · 屏東</p><p>17:25 美食新聞報道</p><p>17:55 浪漫台灣48小時</p><p>18:30 開火</p><p>19:00 蒼蘭訣</p><p>20:00 美食新聞報道</p><p>20:30 極境之旅II</p><p>21:00 娛樂新聞報道</p><p>21:20 牛牛講美股</p><p>21:30 六合彩（馬會）</p><p>蓮花衛視</p><p>07:00 經典影院 原罪</p><p>08:59 經典影院 拯救大兵瑞恩</p><p>11:51 經典影院 致命報酬</p><p>13:54 蓮花俱樂部 重播</p><p>15:03 經典影院 妮基塔</p><p>17:05 經典影院 整十碼</p><p>18:49 《國寶時刻》 高級軍吏俑與百戲俑</p><p>19:00 蓮花俱樂部 直播</p><p>20:10 《WEB3的世界》 中東新趨勢4-1</p><p>20:34 經典影院 罪惡之城</p><p>22:18 經典影院 空中監獄</p><p>所有節目以各台最新公佈為準</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>