<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>澳門日報 - 2026-02/23</title>
    <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/node_1.htm</link>
    <description>澳門日報當日新聞自動抓取訂閱源</description>
    <language>zh-hk</language>
    <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Feb 2026 11:24:09 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://raw.githubusercontent.com/loukafai/AutoMacauNewsToRss/refs/heads/main/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <atom:link href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" rel="hub" />
    <item>
      <title>橋岸春假車流“破三高”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890917.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890917.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[首七天過境港澳單牌車逾十一萬輛次 橋岸春假車流“破三高” 【本報消息】馬年新春，車水馬龍！港珠澳大橋珠海口岸雙向車流量，自春節大年初三以來接連三次刷新歷史新高，至大年初五達二點九五萬車次的歷史高峰，同日出入境港澳單牌車數量首次超過單日兩萬輛次，刷新“澳車北上”、“港車北上”政策實施以來的歷史新高；港...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/74201771782103931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/59811771782103931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/56811771782103931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/95241771782103931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/22451771782103947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>首七天過境港澳單牌車逾十一萬輛次</p><p>橋岸春假車流“破三高”</p><p>【本報消息】馬年新春，車水馬龍！港珠澳大橋珠海口岸雙向車流量，自春節大年初三以來接連三次刷新歷史新高，至大年初五達二點九五萬車次的歷史高峰，同日出入境港澳單牌車數量首次超過單日兩萬輛次，刷新“澳車北上”、“港車北上”政策實施以來的歷史新高；港車已超越澳車成為通關主力，大年初五出入境的“港車北上”達一點五四萬輛次，同是新紀錄。</p><p>港澳車北上致猛增</p><p>珠海邊檢總站港珠澳大橋邊檢站資料顯示，大年初五港珠澳大橋雙向車流量達二點九五萬車次，繼大年初三突破二點七萬車次、大年初四約二點七一萬車次後，連續三天創歷史新高。</p><p>“澳車北上”、“港車北上”是拉動港珠澳大橋通行量猛增的主要因素，自本月十五日（年廿八）以來，截至大年初五，經港珠澳大橋珠海口岸出入境的港澳單牌車數量超過十萬輛次，達到十一點四萬輛次，其中大年初五當天，經邊檢部門查驗出入境港澳單牌車數量首次超過單日兩萬輛次，刷新“澳車北上”、“港車北上”政策實施以來的歷史新高。</p><p>一車一戶組團出行</p><p>港珠澳大橋便捷的通行環境，疊加春節期間高速公路免收七座及以下小型客車通行費政策影響，大量港澳居民選擇以自駕組團，“北上”內地走親訪友、休閒消費，沉浸式體驗內地春節年味。春節假期期間，經大橋珠海口岸出入境港澳居民數量超過五十六點七萬人次，較去年同期增加八個百分點，其中“家庭遊”、“親子遊”旅客構成客流主體，“一車一戶、組團出行”成為口岸通關的熱門現象。</p><p>在出入境車流中的港澳單牌車，港車已超越澳車成為通關主力，自大年初三以來經邊檢部門查驗出入境“港車北上”車輛連續三日超過一點三七萬輛次，數量持續處於高位。其中大年初五當天出入境的“港車北上”數量達一點五四萬輛次，也刷新歷史新高。</p><p>行車安全未現事故</p><p>據統計，本月一日至二十日，港珠澳大橋日均車流量逾一點七八萬車次，同比增長百分之廿九點三三。</p><p>春節假期前七天（二月十五日至廿一日），港珠澳大橋車流量累計約十六點一二萬車次，日均約二點三萬車次，與去年春節同期相比增長百分之二十點四七；其中，“港車北上”通行車輛約八點一二萬車次（約佔大橋車流量百分之五十點三五），日均約一點一六萬車次，與去年春節同期相比增長百分之二十六點一；經大橋往來三地旅客約一百○二點一一萬人次，日均約十四點五九萬人次，與去年春節同期相比增長百分之四點九一；未發生安全事故。</p><p>接下來，廣東省交通運輸部門將繼續會同內地及港澳各方，緊盯春節返程高峰，持續加密車流監測預警、強化宣傳引導、堅守安全底線，提升應急疏堵能力、優化服務保障水平，確保三地民眾平安、暢順出行，齊心協力用好管好大橋。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>琴澳人冀專道通關更宜居</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890918.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890918.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[社區度歲    年味甚濃 琴澳人冀專道通關更宜居 【本報消息】新春期間，橫琴深合區新家園、荷塘、蓮花、小橫琴四大社區精心籌備系列慶祝活動，涵蓋年俗體驗、文旅賦能、鄰里互動等形式，旨為琴澳居民與商戶送上滿滿的新春暖意。 持續優化民生設施 居住在“澳門新街坊”的澳門青年黃滋才說，馬年春節，深合區處處洋溢...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/22451771782104337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/6631771782104337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/55751771782104337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/77791771782104337.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>社區度歲    年味甚濃</p><p>琴澳人冀專道通關更宜居</p><p>【本報消息】新春期間，橫琴深合區新家園、荷塘、蓮花、小橫琴四大社區精心籌備系列慶祝活動，涵蓋年俗體驗、文旅賦能、鄰里互動等形式，旨為琴澳居民與商戶送上滿滿的新春暖意。</p><p>持續優化民生設施</p><p>居住在“澳門新街坊”的澳門青年黃滋才說，馬年春節，深合區處處洋溢歡樂氣氛，年味甚濃。今年與家人在琴度過一個既熱鬧又特別的春節，深深感受到“家在橫琴”的歸屬感。</p><p>橫琴的文旅活動相當豐富，期間與家人參與由深合區民生事務局主辦的新春嘉年華，現場設有傳統年俗手作攤位、歌舞表演及互動遊戲等，吸引眾多琴澳居民攜同家人參與，展現出琴澳共融的和諧氣氛。各大休閒景區及公園亦佈置新春裝飾，讓家人們漫步社區時，處處都能感受到喜慶年味。</p><p>在琴生活的澳人在感受濃厚節日氣氛的同時，也經常關注社區發展。他認為隨着越來越多澳人在琴定居，社區內的民生設施應持續優化。希望未來能參照澳門的服務標準，例如在“澳門新街坊”及周邊社區增設更完善的長者日間護理和兒童託管服務，構建更完善的十五分鐘生活圈，讓橫琴真正成為澳門居民宜居宜業的美好家園。</p><p>期待琴單牌車入粵</p><p>橫琴蓮花社區澳門議事員陳玉麟坦言，今年是他在琴生活的第五年，感觸良多。年初一和家人先回澳門，到廟宇上香祈福；下午轉往江門長輩家中拜年，之後返琴，這已成為慣常的過年節奏。唯一美中不足是，橫琴單牌車還未能直接開往廣東各市，還望新一年有新突破。</p><p>年初二返回澳門長輩家，中午同吃開年飯，之後把長輩贈予的水果經分線管理通道合法帶回橫琴家。下午到澳門友人在橫琴華發商都開設的餐廳，邊喝咖啡邊拜年，並在商場參與新春市集，感受濃濃春節氛圍。留意到擺攤者既有本澳青年，也不乏在澳升學但未能留下來的內地留學生，在此終有其施展才華的空間。</p><p>便捷居琴澳人通關</p><p>年初三例必與內地及港澳友人一起在琴騎車，共賞好風景，大灣區一家人的感覺非常強烈。陳玉麟綜合多方意見，希望有關當局能開闢更多自行車專道，並考慮從澳門返琴的入境大廳，恆常設置澳門居民通關專道，縮短居琴澳人通關時間，對假期仍需跨境上班者更便捷。</p><p>陳玉麟說，在琴生活五年，早已融入其中，喜見有越來越多澳門青年赴琴發展。接下來，有望琴澳兩地創設條件，把單牌車通行範圍擴大、把通關體驗再優化，共同推動發展體育經濟，打破困局。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>近廿萬客昨提早離澳</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890906.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890906.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[內地春節九天長假今收官 近廿萬客昨提早離澳 【本報消息】內地春節九天悠長假期，今日收官。昨年初六迎來旅客集中返程高峰，在關閘口岸、港珠澳大橋澳門口岸等多個口岸所見，出境人流持續攀升，不少內地旅客為避高峰，選擇提前離澳、錯峰返程。治安警公佈，截至昨晚十二時，各口岸共錄得七十三點六萬人次出入境，其中入境...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/60531771781771931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/83731771781771931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/77571771781771931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>內地春節九天長假今收官</p><p>近廿萬客昨提早離澳</p><p>【本報消息】內地春節九天悠長假期，今日收官。昨年初六迎來旅客集中返程高峰，在關閘口岸、港珠澳大橋澳門口岸等多個口岸所見，出境人流持續攀升，不少內地旅客為避高峰，選擇提前離澳、錯峰返程。治安警公佈，截至昨晚十二時，各口岸共錄得七十三點六萬人次出入境，其中入境旅客佔十八點四萬人次，出境旅客佔十九點六萬人次。</p><p>昨日下午在關閘口岸，大批旅客拖着行李、攜帶手信有序排隊過關，現場人流不斷，不少旅客均計劃提前返回內地，為翌日返工做好準備。港珠澳大橋澳門口岸客流密集，入境、出境旅客雙雙增多，整體通關流量保持高位，現場運作有序。</p><p>憂過關擠擁提前返</p><p>在關閘口岸即將離境的中山旅客鄧女士受訪稱，與家人專程來澳歡度春節，原計劃昨日一大早就離境返程，因內地春節長假即將完結，要盡快趕回去準備上班，奈何出門時間有所延誤。雖然行程短，但留澳時飽覽過一些景點、燈飾，品嘗過地道美食，令她留下深刻印象。</p><p>在港珠澳大橋澳門口岸即將返程的佛山旅客胡女士表示，此行與親友來澳旅遊，得悉假期結束之際將迎來返程高峰，擔心口岸擠擁、排隊時間過長，更影響作息，故特意提前一日離澳。這次澳門之旅玩得開心、食得滿足，亦購買不少手信餽送親友。</p><p>昨日兩度人流管制</p><p>因應中區持續有大批旅客聚集，治安警察局昨先後於中午十二時五十五分及下午四時四十分兩度實施人潮管制，呼籲公眾遵從在場警員指示。人潮管制期間，警方在場巡查指揮，引導旅客有序通行、車輛繞道行駛，提醒公眾注意安全，居民及旅客積極配合，現場秩序良好，未出現擁堵險情及安全事故。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春假尾聲訪澳客賦歸</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890907.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890907.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[拱關日均卅萬客流 新春假尾聲訪澳客賦歸 【本報消息】內地九天超長新春假期進入尾聲，自由行訪澳遊客始紛紛賦歸。統計顯示，新春長假首八天拱北口岸日均通關量約三十萬人次，青茂口岸日均約八萬人次，川流不息的遊客到訪為本澳新春旅遊業注入活力。馬年新春長假首四天，拱北和青茂口岸客流相對平穩，隨着珠澳兩地豐富的新...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/67971771781772181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/62201771781772197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/8931771781772197.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>拱關日均卅萬客流</p><p>新春假尾聲訪澳客賦歸</p><p>【本報消息】內地九天超長新春假期進入尾聲，自由行訪澳遊客始紛紛賦歸。統計顯示，新春長假首八天拱北口岸日均通關量約三十萬人次，青茂口岸日均約八萬人次，川流不息的遊客到訪為本澳新春旅遊業注入活力。馬年新春長假首四天，拱北和青茂口岸客流相對平穩，隨着珠澳兩地豐富的新春節慶活動陸續舉辦，自大年初三開始，口岸探親流與旅遊流高度疊加，出入境客流量迅速攀升，並持續保持高位運行。</p><p>青茂關客量增一成</p><p>數據顯示，本月十九日（大年初三）至二十一日（大年初五）拱北口岸出入境客流量超過九十七萬人次，日均客流量約三十二點四萬人次，整體呈現出“客流總量大、高峰持續時間長、家庭出遊佔比高”等特點。青茂口岸在長假前七天累計查驗出入境人員超過六十五萬人次，較去年同期增長約一成，該口岸通關量最多的大年初四當天錄得十點八萬人次。</p><p>昨日拱北口岸廣場所見，不少新春訪澳遊客攜帶大件行李過關踏上歸途，其中不少人流朝向拱北城軌站，計劃乘搭列車賦歸。</p><p>澳年味濃享受旅程</p><p>有江西遊客李小姐陪同父母來澳逗留三天，對本澳新春氣氛讚不絕口，稱澳門過年極具特色，儘管人多，但管理措施得當，令人倍感自在。不像內地部分旅遊城市人擠人或大排長龍，加上澳門天公作美，非常享受此次三天旅程，期待不久的將來能再次光臨澳門。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>剩餘爆竹煙花昨銷毀</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890908.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890908.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[逾二萬五千人次遊樂 剩餘爆竹煙花昨銷毀 【本報消息】爆竹、煙花及火箭燃放活動已於前晚十二時結束。市政署據相關規定，即時收集剩餘的爆竹、煙花及火箭，並於昨日分批在氹仔爆竹燃放區內銷毀。根據統計，今年爆竹、煙花及火箭入貨總數量一千二百箱，較去年下跌四成。須銷毀爆竹、煙花及火箭總數量則約有一百○八箱，約佔...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/84721771781772431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/91931771781772431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>逾二萬五千人次遊樂</p><p>剩餘爆竹煙花昨銷毀</p><p>【本報消息】爆竹、煙花及火箭燃放活動已於前晚十二時結束。市政署據相關規定，即時收集剩餘的爆竹、煙花及火箭，並於昨日分批在氹仔爆竹燃放區內銷毀。根據統計，今年爆竹、煙花及火箭入貨總數量一千二百箱，較去年下跌四成。須銷毀爆竹、煙花及火箭總數量則約有一百○八箱，約佔今年總體入貨量的百分之九。</p><p>收集廿三噸垃圾</p><p>此外，今年爆竹、煙花及火箭燃放區總入場人數為二萬五千六百七十七人次；到救護站求助個案有五十六人次，大部分情況輕微。另據清潔專營公司回覆媒體查詢時稱，氹仔燃放區開放六天期間，共收集約廿三噸垃圾，較去年澳氹兩個燃放區減少約九噸。垃圾收集人員和車輛等安排，與去年相同。</p><p>為配合銷毀工作，昨日上午九時十五分起，舊大橋及氹仔燃放區周邊道路臨時封閉交通，現場設置相關管制設施及指示標誌，疏導車輛及行人。在完成現場安全佈防後，約上午十時二十分，正式展開銷毀。期間，現場陸續傳出強烈聲響，並有陣陣白煙騰空飄散，整個過程持續約十五分鐘。治安警察局及消防局人員全程戒備，嚴密監控現場情況。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“人日”居民冀闔家安康</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890909.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890909.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“人日”居民冀闔家安康 【本報消息】今日正月初七為傳統“人日”，寓意“人人生日”，象徵萬物更生、闔家安康，是中華傳承兩千多年的重要節俗。但時至今日，本澳只有少數人堅持做節，不少人尤其年輕人不太了解“人日”意涵，傳統習俗漸被淡忘。 按本澳民間習慣，部分家庭會將新春年糕由初一“壓年”至初七才切開品嘗，取...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/92431771781772603.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“人日”居民冀闔家安康</p><p>【本報消息】今日正月初七為傳統“人日”，寓意“人人生日”，象徵萬物更生、闔家安康，是中華傳承兩千多年的重要節俗。但時至今日，本澳只有少數人堅持做節，不少人尤其年輕人不太了解“人日”意涵，傳統習俗漸被淡忘。</p><p>按本澳民間習慣，部分家庭會將新春年糕由初一“壓年”至初七才切開品嘗，取“步步高陞、家業興隆”之意；有居民備齊燒肉、雞隻簡單拜神祈福，也有人會烹煮“七樣菜”，以芹菜、生菜、蔥、蒜、蘿蔔、韭菜等入饌，分別寄寓勤奮、發財、聰明、好算頭等吉祥願望，各家配方略有不同，同樣充滿年味。</p><p>即使現今鮮有人重視慶祝“人日”，但在昔日不少長輩、老字號心中，“人日”相當重要。每年以傳統方法慶祝，祈求新一年身體健康，齊齊整整。</p><p>有居民指出，人日強調團圓，一家人食餐團圓飯，齊齊整整最為重要。惟現今社會節奏快速，年輕一代不太了解人日由來，傳統習俗日漸淡化。</p><p>傳承“人日”文化</p><p>也有長輩表示，人日承載祈福安康、重視家庭的價值觀，兼具文化底蘊與人情味，值得代代傳承。節日希望與家人團聚，祈求新一年身體健康、事事順遂。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>輕軌新春活動獲好評</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890910.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890910.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“輕仔”昨媽閣站派祝福 輕軌新春活動獲好評 【本報消息】昨日大年初六，雖然新春假期接近尾聲，但節日喜慶氣氛仍在澳門延續。輕軌大使“輕仔”昨現身輕軌媽閣站，向居民及旅客拜年，並大派應節的“金幣”朱古力，受到遊人歡迎。此外，目前仍在氹仔線上行駛的三款新春主題列車持續獲得乘客好評。 輕軌大使“輕仔”昨日下...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/34811771781772697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/49161771781772697.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>“輕仔”昨媽閣站派祝福</p><p>輕軌新春活動獲好評</p><p>【本報消息】昨日大年初六，雖然新春假期接近尾聲，但節日喜慶氣氛仍在澳門延續。輕軌大使“輕仔”昨現身輕軌媽閣站，向居民及旅客拜年，並大派應節的“金幣”朱古力，受到遊人歡迎。此外，目前仍在氹仔線上行駛的三款新春主題列車持續獲得乘客好評。</p><p>輕軌大使“輕仔”昨日下午二時至四時現身媽閣站，“財神爺”造型吸引眾多乘客目光。“輕仔”除向穿梭往來的居民和旅客送上新春祝福、派發節日小禮物，亦與乘客互動合照。這是輕軌公司“輕”旺迎新歲二○二六系列活動之一。此外，在氹仔線上的三款新春主題列車同樣是活動焦點之一。輕軌公司早前推出“葡韻風情輕軌行”、“暮色織金映輕軌”兩款主題列車後，大年初四再推出“新歲啟程迎輕軌”，同樣大受乘客好評。</p><p>“新歲啟程迎輕軌”主題列車，以喜慶吉祥的馬年新春元素為主調，寓意新歲啟程、福運滿載。列車車廂以紅色為主，車廂內裝飾融入葡式碎石路、年花及馬年新春等喜慶元素，讓普通的路程變得充滿儀式感。有旅客表示，知道輕軌在新春推出主題列車，特意和小朋友在月台等待，慶幸只是等一陣便遇上，有感車廂內外都充滿特色， “小朋友很喜歡這些色彩繽紛的圖案，搭輕軌變成半個觀光行程，而且由媽閣過海去氹仔真的很方便，值得一讚”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“我的澳門記憶”圖片徵集</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890911.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890911.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[邀居民分享共築城市文化 “我的澳門記憶”圖片徵集 【本報消息】澳門基金會訊：由澳門基金會開設的“澳門記憶”文史網，長期致力蒐集與保存澳門相關的歷史文化資料，為進一步豐富平台內容，文史網於二○二六年續推“我的澳門記憶”圖片分享計劃，廣邀居民以相片記錄生活點滴與城市變遷，共同累積澳門的文化記憶。 作品與...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/71811771781772869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>邀居民分享共築城市文化</p><p>“我的澳門記憶”圖片徵集</p><p>【本報消息】澳門基金會訊：由澳門基金會開設的“澳門記憶”文史網，長期致力蒐集與保存澳門相關的歷史文化資料，為進一步豐富平台內容，文史網於二○二六年續推“我的澳門記憶”圖片分享計劃，廣邀居民以相片記錄生活點滴與城市變遷，共同累積澳門的文化記憶。</p><p>作品與澳相關皆可</p><p>“我的澳門記憶”圖片分享計劃面向本澳居民，作品只要與澳門相關皆可參與，內容涵蓋城市風貌、澳門百業、生活風俗、社區面貌及文化藝術等範疇，拍攝時間與地點不設限制。無論是生活中溫馨的片段，或是反映城市演進的重要圖片，皆歡迎投稿分享。</p><p>入選圖片獲三百元</p><p>為鼓勵居民踴躍提交優秀作品，文史網將每年對投稿作品進行一次評選，評審標準包括圖片的歷史價值、內容特色、珍稀程度及作品說明等多個層面。二○二六年度將評出入選作品不多於二百五十張，每張入選圖片可獲得三百澳門元圖片費，結果將於二○二七年第一季公佈。</p><p>每人限提交五十張</p><p>有興趣參與的居民可瀏覽“澳門記憶”文史網(www.MacauMemory.mo)查閱活動章程。參加方式簡便，只需註冊成為“澳門記憶”會員（“記憶之友”），即可於“我的澳門記憶”活動專頁上傳圖片並填寫相關背景資料。二○二六年度徵集期由即日起至二○二六年十二月三十一日止，每人每年提交圖片上限為五十張。</p><p>此外，所有獲接納及獲選的投稿圖片，均將納入“記憶之友年度積分回饋計劃”（獲選圖片同時納入“澳門記憶”星級榮譽計劃）。積分將根據二○二六年度標準計算，並計入二○二七年的會員年度積分。歡迎社會各界及居民共同參與，用鏡頭捕捉屬於自己的澳門故事。查詢活動詳情可於辦公時間內致電八七九七·八五○○或電郵至 mmactivity@fm.org.mo。</p><p>如欲掌握更多“澳門記憶”的最新動態，除可瀏覽網站外，還可關注“澳門記憶”的Facebook專頁、Instagram、微信訂閱號、小紅書號及YouTube頻道（ID：MacauMemoryFM／澳門記憶）。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>氹舊城行人專區丁財兩旺</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890860.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890860.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[氹舊城行人專區丁財兩旺 旅客商戶冀續優化配套引客 【本報消息】氹仔舊城區設立的“農曆新年行人專用區”昨日年初六結束。最後一日行人專用區內年味依舊濃厚，手信店、餐飲店、文創攤檔人流不斷，不少家庭與遊客漫步街巷拍照打卡，感受澳門舊城獨特節慶氛圍。 政府年初一至年初六，每日中午十二時至晚上七時在氹仔舊城區...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/81091771779003025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/1681771779003025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/74901771779003025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/42941771779003025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>氹舊城行人專區丁財兩旺</p><p>旅客商戶冀續優化配套引客</p><p>【本報消息】氹仔舊城區設立的“農曆新年行人專用區”昨日年初六結束。最後一日行人專用區內年味依舊濃厚，手信店、餐飲店、文創攤檔人流不斷，不少家庭與遊客漫步街巷拍照打卡，感受澳門舊城獨特節慶氛圍。</p><p>政府年初一至年初六，每日中午十二時至晚上七時在氹仔舊城區設置臨時行人專用區，冀藉此促進社區消費、延伸旅遊體驗及提升市區活力。現場實施系列臨時交通措施，有工作人員提供協助，亦加派警力維持秩序及疏導交通。</p><p>在氹仔舊城區行人專用區特色市集，特設“澳門IP專區”，匯聚多個澳門人氣原創文創IP的特色周邊產品，讓居民和旅客親臨參觀選購，進一步推動本澳文化創意產業發展。連日天公造美，迎來大批暢遊的居民和旅客，現場氣氛熱烈，節慶氛圍濃厚。</p><p>香港旅客陳先生表示，行人專用區無車通行更安全舒適，能慢慢逛逛、品嘗地道小食，體驗感遠勝平時。內地旅客李小姐稱，專區規劃清晰、指引到位，很適合深度遊與親子出行，希望區內能增加更多休憩座椅，方便旅客休息。</p><p>手信店負責人黃先生表示，新春期間行人專區客流量明顯增加，假期生意較平日有所上升，顧客停留時間更長、消費意願更高。希望未來節假日延續行人專區設置，進一步帶動社區旅遊，提振舊區經濟。</p><p>離島工商業聯合會理事長阮若華表示，今次新春專區客流量較往年大幅增加，為商戶帶來驚喜。行人區有效分流旅客，紓緩區內接待壓力，並解決人車爭路問題，希望政府分析過去多次行人區實施情況，理順區內交通配套，以迎接更多旅客。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春藝暖北區演出添喜慶</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890861.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890861.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春藝暖北區演出添喜慶 【本報消息】首屆“中華文化演出季”在本澳多個社區呈獻《新春藝暖喜洋洋》喜慶活動，昨日下午繼續在祐漢街市公園舉行，邀請到中國煤礦文工團帶來豐富多彩的中國傳統藝術表演，並且與居民互動，為社區營造歡樂新春的喜慶氣氛。 最後一場演出活動於昨日下午四時假祐漢街市公園舉行，中國煤礦文工團...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/97791771779003416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/46041771779003416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/75511771779003416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春藝暖北區演出添喜慶</p><p>【本報消息】首屆“中華文化演出季”在本澳多個社區呈獻《新春藝暖喜洋洋》喜慶活動，昨日下午繼續在祐漢街市公園舉行，邀請到中國煤礦文工團帶來豐富多彩的中國傳統藝術表演，並且與居民互動，為社區營造歡樂新春的喜慶氣氛。</p><p>最後一場演出活動於昨日下午四時假祐漢街市公園舉行，中國煤礦文工團一眾團員為居民和旅客分別帶來相聲、快板、雙簧、空竹雜技、川劇變臉及古彩戲法等一系列傳統技藝表演，期間還與居民多番互動，亦吸引了不少坐着輪椅的長者到場欣賞表演，氣氛熱鬧。</p><p>“中華文化演出季”由社會文化司司長辦公室指導，文化局主辦，中聯辦宣文部協辦，旅遊局、教青局、市政署支持，澳門日報為特約媒體；今次中國煤礦文工團的演出在年初五至初六，一連兩天分別於大炮台花園、嘉路米耶圓形地（三盞燈）、氹仔嘉妹前地（北帝廟前地）及祐漢街市公園，一共送上四場《新春藝暖喜洋洋》演出，與居民和旅客共度新春，增添社區喜慶熱鬧氣氛。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>關前後街行人專區引流奏效</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890862.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890862.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[社區活力提升   商戶生意增加 關前後街行人專區引流奏效 【本報消息】一連六天在關前後街設置的“農曆新年行人專用區”昨結束，有商戶稱今次新春期間設置的行人專用區增設了不少優化設施，包括多了許多吉祥物和打卡點，成功吸引人流停留，帶動生意增加一至兩成；另有商戶稱今個新年人流較以往多，刺激生意額增加約兩成...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/67781771779003728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/94861771779003728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/12631771779003728.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>社區活力提升   商戶生意增加</p><p>關前後街行人專區引流奏效</p><p>【本報消息】一連六天在關前後街設置的“農曆新年行人專用區”昨結束，有商戶稱今次新春期間設置的行人專用區增設了不少優化設施，包括多了許多吉祥物和打卡點，成功吸引人流停留，帶動生意增加一至兩成；另有商戶稱今個新年人流較以往多，刺激生意額增加約兩成。</p><p>昨日正月初六內地假期尾聲，熱門旅遊景點仍充滿着不少來澳賀歲的旅客，在關前後街的“農曆新年行人專用區”更是人頭湧湧，一眾新春賀年吉祥物受遊人熱捧。有旅客認為氣氛濃厚，設置行人專區後較安全，不怕人車爭路，能更舒適享受旅程和購物。</p><p>在附近售賣手信商品的商戶稱，新春期間設置行人專用區提升了旅客的出行舒適度，尤其是安排了不少吉祥物和工作人員協助旅客，推動更多人願意花多些時間逗留並且進入商舖消費，帶動生意增加。</p><p>中區南區工商聯會副理事長鄭嘉恆表示，今次與警方協調優化分流動線後成效顯著，相信人流較以往增加約三至四成，建議當局未來能在專用內增設更多供人休息的座位或空間，延長遊人逗留時間和提升旅遊體驗。</p><p>今年起，除農曆新年期間外，政府將計劃於“五一”假期及國慶假期恆常化於氹仔舊城區及關前後街設置行人專用區，以促進社區消費、延伸旅遊體驗及提升市區活力。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>福隆新春醒獅搞旺社區</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890864.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890864.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[福隆新春醒獅搞旺社區 坊會冀餐飲商戶進駐拉動消費 【本報消息】由福隆坊會主辦的“萬家歡樂在福隆新春醒獅活動”，昨假營地大街休憩區舉行，互動氣氛熱烈。坊會理事長梁啟晉稱，截至昨日年初六，到訪福隆區的旅客人數相當理想，商戶整體生意額較去年有明顯提升，部分商戶生意額提升超過五成。 啟動儀式昨日下午二時半舉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/46651771779004041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/39251771779004056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/76671771779004056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>福隆新春醒獅搞旺社區</p><p>坊會冀餐飲商戶進駐拉動消費</p><p>【本報消息】由福隆坊會主辦的“萬家歡樂在福隆新春醒獅活動”，昨假營地大街休憩區舉行，互動氣氛熱烈。坊會理事長梁啟晉稱，截至昨日年初六，到訪福隆區的旅客人數相當理想，商戶整體生意額較去年有明顯提升，部分商戶生意額提升超過五成。</p><p>啟動儀式昨日下午二時半舉行。旅遊局長文綺華，立法會副主席、街總副會長何潤生，議員、街總副理事長顏奕恆，市政署、治安警察局、永利澳門和福隆區商戶代表，與坊會會長杜妙玲、理事長梁啟晉等出席主禮，邀請麥旨樑龍獅體育會成員獻演助興，嘉賓與“財神”巡區並向商戶拜年。</p><p>店前宣傳冀成常態</p><p>梁啟晉致詞稱，適值年初六，為傳統開市吉日，感謝政府各部門、街總及南區辦等長期給予支持，尤其感謝各商戶尤其坊會理監事等參與活動，玉成好事。新春期間，該區多數商戶正常營業，不少臨時檔口及從外區搬至內街的本地手信店，節慶生意表現良好，部分手信店生意甚至優於原經營區域。當局允許商戶在傳統節慶於店前擺放傳統宣傳告示板、賀年裝飾等舉措，有效吸引旅客停留、進店消費，商戶對此高度認可。開設露天茶座的商戶反映，該形式顯著提升店舖生意額，多數商戶對開設露天茶座抱有濃厚興趣。</p><p>梁啟晉希望將節慶期間店前擺放裝飾、告示板的措施延續至平日，持續發揮引流、促消費的作用。並希望有關方面加強引流，將大三巴牌坊、新馬路等熱門區域旅客分流至福隆新街尤其金碧坊一帶，共享文旅經濟效益。</p><p>展望新的一年，坊會冀望更多餐飲商戶進駐社區，以餐飲帶動客流，進而拉動周邊消費；要求加快餐飲商戶牌照的申請跟進，重點扶持停運後計劃復業的老牌餐飲商戶。還希望當局開放更多元化的擺置權限，允許商戶在不嚴重佔用街道通行的前提下擺放商品展示，提升商品曝光率。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>商戶：露天茶座帶動生意</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890869.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890869.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[商戶：露天茶座帶動生意 【本報消息】新春期間，部分受訪福隆新街商戶皆反映丁財兩旺，銷情超出預期。 經營飲品店的吳先生稱，該店春節銷情佳，較去年同期有近四至五成增長，節前備足貨源，迎接高峰客流。當局允許在店前設置露天茶座後，為旅客提供“打卡”及休憩空間，直接帶動商舖生意。 此外，區內商舖於新春期間基本...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/23031771779004416.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/81691771779004431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/16061771779004431.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>商戶：露天茶座帶動生意</p><p>【本報消息】新春期間，部分受訪福隆新街商戶皆反映丁財兩旺，銷情超出預期。</p><p>經營飲品店的吳先生稱，該店春節銷情佳，較去年同期有近四至五成增長，節前備足貨源，迎接高峰客流。當局允許在店前設置露天茶座後，為旅客提供“打卡”及休憩空間，直接帶動商舖生意。</p><p>此外，區內商舖於新春期間基本全開，因有數十年的老店、手信店等帶動，人氣旺盛，盤活飲品等周邊商戶，整體經營情況理想。吳先生亦認同當前步行街的運營時間，建議步行街能引入更多文創類攤位，豐富街道文化內涵，帶動整個街區的商業活力。</p><p>手信店負責人黃先生說，今年新春生意額與去年基本持平，到店客流較去年增加二至三成。受經濟環境影響，顧客消費力略有下降。店內人均消費金額約一百至二百元，部分顧客消費可達三百元至四百元。</p><p>黃先生坦言，同區其他餅食店各有相應客群，該店主打產品為手工製作杏仁餅，同時售賣牛肉乾等其他手信，始終堅持傳統工藝、現做現賣，主推原味。到店客群以港客為主，以初二、初三最旺場。建議當局繼續加大該區街道活動的宣傳力度，讓更多人知曉，提升活動引流效果。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>耶穌像次日出遊圍觀者眾</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890888.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890888.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[信眾護送   莊嚴浩蕩 耶穌像次日出遊圍觀者眾 【本報消息】苦難善耶穌像出遊昨續進行，巡遊隊伍由主教座堂出發，大耶穌像緩緩前行，途經議事亭前地等地點後返回聖奧斯定堂，大批信眾護送，氣氛莊嚴。 以聖奧斯定堂為始點和終點的“苦難善耶穌聖像出遊”昨日繼續進行，巡遊隊伍下午四時半從主教座堂出發，背上十字架的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/72571771781348916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/8841771781348916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/69371771781348931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>信眾護送   莊嚴浩蕩</p><p>耶穌像次日出遊圍觀者眾</p><p>【本報消息】苦難善耶穌像出遊昨續進行，巡遊隊伍由主教座堂出發，大耶穌像緩緩前行，途經議事亭前地等地點後返回聖奧斯定堂，大批信眾護送，氣氛莊嚴。</p><p>以聖奧斯定堂為始點和終點的“苦難善耶穌聖像出遊”昨日繼續進行，巡遊隊伍下午四時半從主教座堂出發，背上十字架的大耶穌像緩緩前行，扮演聖婦維洛尼加的女子在沿途所設“苦路處”獨唱哀歌，並由神父領禱及眾教友答唱，氣氛哀慟。</p><p>沿途由警察銀樂隊奏樂，大批信眾護送，巡遊隊伍浩蕩，氣氛莊嚴。隊伍所到之處均有警員開路，沿路吸引不少遊客及居民駐足觀看與拍攝，大批警員維持秩序。</p><p>適逢新春佳節，巡經街道仍是新春佈置，場景中西交融，別具特色。</p><p>此巡遊在澳門舉行的歷史悠久，可上溯至一七○八年。作為復活節前四旬期內重要活動，是“苦難善耶穌九日敬禮”一部分，以“拜苦路”方式進行象徵聖經中耶穌受難死亡的經過，是具地方特色及代表性的宗教盛事。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特色盛會</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890889.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890889.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特色盛會 苦難善耶穌像出遊，由主教座堂出發，吸引大批信眾隨行。逸言  攝]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/93691771781349181.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特色盛會</p><p>苦難善耶穌像出遊，由主教座堂出發，吸引大批信眾隨行。逸言  攝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵法院涉港澳案件全國居首</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890890.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890890.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[粵法院涉港澳案件全國居首 發佈中英葡語逾百二灣區糾紛案例 【本報記者廣州廿二日電】廣東法院推進粵港澳三地司法交流合作，為建設世界級大灣區提供高質量司法服務和保障。近年廣東法院審理涉港澳案件數量居全國首位，涉港澳民商事案件數量約佔全國三分之二，是全國法院涉外商事海事審判排頭兵。 推粵港澳規則銜接 廣東...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/75251771781349275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>粵法院涉港澳案件全國居首</p><p>發佈中英葡語逾百二灣區糾紛案例</p><p>【本報記者廣州廿二日電】廣東法院推進粵港澳三地司法交流合作，為建設世界級大灣區提供高質量司法服務和保障。近年廣東法院審理涉港澳案件數量居全國首位，涉港澳民商事案件數量約佔全國三分之二，是全國法院涉外商事海事審判排頭兵。</p><p>推粵港澳規則銜接</p><p>廣東法院持續推進粵港澳規則機制“軟聯通”，背景是隨着粵港澳大灣區建設的推進，內地與港澳的聯繫更加密切，推進粵港澳三地規則銜接的任務更為迫切，且改革進入“深水區”。</p><p>從二○一九年以來，廣東高級法院連續發佈三個三年行動方案，服務保障粵港澳大灣區建設，以規則銜接機制對接為抓手，並以營造市場化法治化國際化一流營商環境為重點。</p><p>二○二五年以來，廣東法院深化粵港澳大灣區司法規則銜接、機制對接，舉措頻頻、成果滿滿。一是構建更開放包容的法律適用體系。先後出台三個審理涉港澳商事糾紛司法規則銜接指引，由程序向實體逐步推進，破解司法規則銜接的難點問題。</p><p>廣東法院近年連續以中英葡三語發佈八批總共一百二十個粵港澳大灣區跨境糾紛的典型案例，同時出版《粵港澳大灣區跨境糾紛典型案例彙編》。不斷優化域外法的查明機制，完善粵港澳大灣區的法律查明平台，開展專家協助查明域外法。</p><p>二是打造更趨同高效的涉港澳訴訟程序。廣東法院簡化港澳訴訟主體資格確認、委託授權的證明手續和港澳訴訟證據的審查認定。如廣東法院在探索解決區際平行訴訟方面，在一宗涉港股權轉讓糾紛中，採用先受理原則，在香港法院已受理同一糾紛情況下，廣東法院駁回原告向內地法院就同一糾紛的訴訟。此外持續探索拓寬對港澳當事人送達方式，規範證人交叉詢問程序。</p><p>三是建設更多元便捷的糾紛解決機制。廣東法院推動“港資港法港仲裁”、“澳資澳法澳仲裁”，以司法解釋形式落地，其中深圳中院作出認可和執行“港資港仲裁”裁決全國第一案。</p><p>建港澳調解員名冊</p><p>廣東法院上線的粵港澳大灣區跨境商事“一站式”解紛平台，率先接入港澳仲裁機構、調解組織。如發佈關於開具仲裁調查令的辦法，珠海中院發出全國首份涉澳商事案件仲裁調查令。廣東還建立全省統一的港澳特邀調解員名冊，由廣州知識產權法院、深圳前海法院、橫琴法院三家法院開展吸納港澳調解組織為特邀調解組織試點。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新聞特搜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890891.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890891.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新聞特搜 電線捆綁散熱難 溫度急增存隱患 春節消費多留意 睇清賬單最明智 △日常生活中，為收納整潔，不少人會用魔術貼、繩等將電線捆綁纏繞使用，但如此易引致電線溫度快速上升，達一定溫度可能產生明火，引燃周圍物品，增加火災隱患。 內地消防部門介紹，當多個大功率電器同時連接到同一拖蘇上，會導致電線因電流超...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新聞特搜</p><p>電線捆綁散熱難</p><p>溫度急增存隱患</p><p>春節消費多留意</p><p>睇清賬單最明智</p><p>△日常生活中，為收納整潔，不少人會用魔術貼、繩等將電線捆綁纏繞使用，但如此易引致電線溫度快速上升，達一定溫度可能產生明火，引燃周圍物品，增加火災隱患。</p><p>內地消防部門介紹，當多個大功率電器同時連接到同一拖蘇上，會導致電線因電流超負荷而產生高溫。此時若將電線捆綁，熱量不容易流失，或會引發短路、走火，增加火災風險。</p><p>為此，居民需要注意用電安全，切勿將電線捆綁，若發現電線或拖蘇起火，應立即切斷電源，切勿用水滅火，以免觸電，並應盡快報警處理；滅火後應由專業人員檢查電路，排除安全隱患。</p><p>△春節假期，不少旅客來澳旅遊觀光、品嚐本地特色美食。期間，個別不良商家趁旅客較多、人流較大，暗中加收費用、抬高價格，在旅客不知情下多收費用，嚴重損害消費者權益，影響旅遊體驗。</p><p>為免墜入消費陷阱，用餐前務必留意價目表，主動問清楚收費細節，結賬時核對賬單金額，確認收費。如發現收費異常、不合理加價，應保留收據等相關證據，向相關部門反映求助，切勿啞忍吃虧。希望大家提高警覺，謹防受騙，在澳度過平安愉快的春節假期。</p><p>另外，業界若調整餐牌價格，作時節性加價或加減售賣食品和飲品種類，須預先向相關部門申報擬實行的價目表，如需加收服務費，須在場所當眼處張貼告示註明。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>仁慈堂捐卅萬歐元助葡抗災</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890892.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890892.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[暴風雨成災數千人喪失家園 仁慈堂捐卅萬歐元助葡抗災 【本報消息】近期受極端天氣影響，葡萄牙多處暴風雨成災，至今釀成十八人死亡，數千人喪失家園。澳門仁慈堂值理會召開緊急會議並一致通過，向葡萄牙仁慈堂聯會捐贈三十萬歐元（約折合二百八十四萬澳門元），全力支援遭受嚴重風暴水災襲擊的葡萄牙各區仁慈堂及相關服務...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/84701771781349384.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>暴風雨成災數千人喪失家園</p><p>仁慈堂捐卅萬歐元助葡抗災</p><p>【本報消息】近期受極端天氣影響，葡萄牙多處暴風雨成災，至今釀成十八人死亡，數千人喪失家園。澳門仁慈堂值理會召開緊急會議並一致通過，向葡萄牙仁慈堂聯會捐贈三十萬歐元（約折合二百八十四萬澳門元），全力支援遭受嚴重風暴水災襲擊的葡萄牙各區仁慈堂及相關服務設施，藉此彰顯澳門與葡萄牙仁慈堂之間超過四個半世紀的團結與兄弟情誼。</p><p>確保捐款支援到位</p><p>連日來，澳門仁慈堂與葡萄牙仁慈堂聯會主席雷莫斯接觸，深入了解受災情況，得悉當地突如其來的風暴水災對當地四十多家仁慈堂及醫院、安老院等造成嚴重破壞，影響相關服務。</p><p>澳門仁慈堂值理會主席飛安達指出，這筆捐款的分配，將依照葡萄牙仁慈堂聯會與來自未受風暴影響地區的仁慈堂主管們共同制定的規章來執行，確保支援到位，提升透明度，並保證資源能有效且審慎送達當地最需要支援的仁慈堂。</p><p>他直言，此番支援並非首例，皆因長期以來，葡萄牙但凡出現任何災難，澳門仁慈堂始終在力所能及的情況下作出適切支援，並透過葡萄牙仁慈堂聯會轉交善款至有需要幫助的當地仁慈堂。回顧新冠疫情期間，澳門仁慈堂便向葡萄牙仁慈堂聯會捐贈一百萬個防護口罩，以應對公共衛生危機，充分做到“一方有難，八方支援”。</p><p>早於二○一七年，葡萄牙中部地區亦曾發生嚴重火災，澳門仁慈堂當年透過葡萄牙仁慈堂聯會特別捐贈二十萬歐元支援當地災民。</p><p>飛安達強調，澳門仁慈堂與葡萄牙仁慈堂關係密切，唇齒相依，服務與宗旨一致，有着共同的使命與價值觀。雙方認為，此次捐贈不僅加強東西方的兄弟情誼，亦再次履行澳門仁慈堂的服務使命與承諾。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>立會擬修改質詢程序</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890893.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890893.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[立會擬修改質詢程序 允聯合口質議員提問跟進 【本報消息】立法會章程及任期委員會向立法會提案修改第二／二○○四號決議《對政府工作的質詢程序》，擬修改現行口頭質詢程序，允許提交聯合口頭質詢的署名議員均可提出跟進。此外，章委會亦提案修改第五／二○○○號決議《議員證格式及使用規則》。 修改第二／二○○四號決...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/82451771781349478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>立會擬修改質詢程序</p><p>允聯合口質議員提問跟進</p><p>【本報消息】立法會章程及任期委員會向立法會提案修改第二／二○○四號決議《對政府工作的質詢程序》，擬修改現行口頭質詢程序，允許提交聯合口頭質詢的署名議員均可提出跟進。此外，章委會亦提案修改第五／二○○○號決議《議員證格式及使用規則》。</p><p>修改第二／二○○四號決議《對政府工作的質詢程序》決議案的理由陳述指出，於一七年第五立法屆結束時，載於第二／二○○四號決議 《對政府工作的質詢程序》的政府工作質詢程序曾作出完善，惟有關修改並未能完全實現載於由章程及任期委員會呈交予全體會議的修訂案內所擬達致的目標，尤其是關於議員和政府在口頭質詢程序的全體會議的發言時間方面。</p><p>統一追問加快節奏</p><p>經過逾兩屆立法會實踐後，以及為更好保障聯合提出口頭質詢申請的議員跟進權利，進一步完善規範立法會工作的規範性文件，章程及任期委員會向議員建議調整第二／二○○四號決議第九條和第十一條所載的口頭質詢程序，具體修改包括：（一）完善第九條第二款的規定，允許所有署名議員就質詢提出跟進問題，這是現行制度所沒有，因現時只有宣讀質詢文本的議員方可就政府的回覆作出跟進。這項優化讓質詢申請書的所有署名議員均可跟進政府的回覆，有利其參與會議。</p><p>（二）將署名議員和其他議員的追問發言統一集中在同一時刻，這與現行制度不同，因現時署名議員和其他議員的追問是分開在不同時刻進行。藉着這項對第九條第三款規定所引入的優化，將能加快會議的節奏，而且並不影響議員的發言時間，因每名議員繼續享有三分鐘的發言時間。</p><p>（三）完善第四款的行文以配合同條第三款所建議的規定，即將署名議員和其他議員的跟進階段合而為一，同時，政府的回覆時間維持為十五分鐘。</p><p>（四）對第十一條第三、四和五款引入的調整旨在配合第九條建議的優化內容。</p><p>理由陳述又指出，章委會向各議員建議的修改確保全體議員在全部質詢皆可發言，同時亦令政府對提出的全部問題能更為集中地在同一時刻予以回覆。章委會認為從議事的角度而言，這一程序更為合理和平衡。</p><p>擬修改議員證格式</p><p>另外，章委會亦向立法會提案修改第五／二○○○號決議《議員證格式及使用規則》。</p><p>決議案指出，在第七立法屆中，立法會通過第七／二○二五號法律《修改第三／二○○○號法律（立法會立法屆及議員章程）》，同時對有關法律進行重新編號和重新公佈。基於對第三／二○○○號法律進行重新編號，與議員相關的文件對部分規範的提述已不合時宜，尤其是在中華人民共和國澳門特別行政區立法會議員的議員證中所載的規範，因此，須引入必要的修改，以便與新法銜接。</p><p>同時，因應有關對條文的重新編號，亦須微調第五／二○○○號決議《議員證格式及使用規則》的權限條文，為此，章委會透過在該決議案中加入第二條加以落實。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>電單車經典車巡遊賀新歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890919.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890919.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[電單車經典車巡遊賀新歲 【本報消息】由體育局、中國澳門汽車總會合辦的“二○二六新春電單車及經典車大巡遊”，昨日下午在澳門、氹仔及路環等多區舉行，有逾五十部電單車及經典汽車參加，場面熱鬧。 活動舉行至今踏入第四屆，起點續設在格蘭披治賽車大樓，廿四部電單車及卅二部經典汽車整裝待發，在體育局副局長莫子恆、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/46541771782646228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/88251771782646244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/1671771782646244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/6071771782646244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/23421771782646244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>電單車經典車巡遊賀新歲</p><p>【本報消息】由體育局、中國澳門汽車總會合辦的“二○二六新春電單車及經典車大巡遊”，昨日下午在澳門、氹仔及路環等多區舉行，有逾五十部電單車及經典汽車參加，場面熱鬧。</p><p>活動舉行至今踏入第四屆，起點續設在格蘭披治賽車大樓，廿四部電單車及卅二部經典汽車整裝待發，在體育局副局長莫子恆、汽車總會會員大會主席鍾國榮及理事長何比道發號施令下，下午二時正式展開巡遊。</p><p>今屆巡遊路線與去年相同，途經孫逸仙大馬路至西灣湖廣場，經西灣大橋前往望德聖母灣大馬路，再經路氹連貫公路、體育館大馬路、射擊路至機場大馬路，經過蓮花路駛至石排灣圓形地折返，最後途經北安大馬路、友誼大橋駛至終點科學館前地。</p><p>汽車會研巡遊入橫琴</p><p>完場巡遊後，一眾經典車在科學館展出。巡遊沿途及終點科學館前地，均吸引不少居民及旅客觀賞，不少人拍照留念。</p><p>體育局體育發展廳廳長鄒國偉表示，體育局在新春期間舉辦多個賀新春活動，整體反應一如以往熾熱，期望透過不同康體活動如新春單車行大運、新春康體嘉年華等，繼續宣揚“齊運動、健體魄”的理念。巡遊活動中有不少經典車，相信對居民及旅客都有吸引力，期望大眾一同共渡佳節。</p><p>何比道期望透過與居民及旅客拜年，同時讓一班經典車車友、車迷，展示經典車的魅力，互相分享交流心得。活動舉辦至第四屆，路線與以往相同。汽車總會對路線設計有更多想法，期望研究能否更融入大灣區，將巡遊帶入橫琴增加新鮮感，同時讓更多人認識經典車。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>經典老車魅力炒熱氣氛</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890920.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890920.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[經典老車魅力炒熱氣氛 體育局今年主辦的慶新春活動，最後一項的電單車及經典車巡遊昨日順利完成，活動現場氣氛相當熾熱，不少車友樂在其中，同時期望讓更多人認識“經典老車”的魅力之處。 巡遊活動已連續四年舉辦，路線橫跨澳門、氹仔及路環，整條路線遠至路環石排灣一帶，巡遊車隊共有逾五十部電單車及經典老車，場面浩...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>經典老車魅力炒熱氣氛</p><p>體育局今年主辦的慶新春活動，最後一項的電單車及經典車巡遊昨日順利完成，活動現場氣氛相當熾熱，不少車友樂在其中，同時期望讓更多人認識“經典老車”的魅力之處。</p><p>巡遊活動已連續四年舉辦，路線橫跨澳門、氹仔及路環，整條路線遠至路環石排灣一帶，巡遊車隊共有逾五十部電單車及經典老車，場面浩浩蕩蕩；部分駕駛者沿途響咹向居民及旅客“打招呼”，將整個巡遊氣氛進一步炒熱。</p><p>連續四年參加及支持巡遊活動的澳門經典車文化協會會長林重言透露，現時本澳合共約有一千七百部經典車，當中大概八成能符合資格，繼續在馬路上行駛；認為活動能讓經典車車主分享駕駛“老車”的樂趣，與其他車主交流；加上有部分車主除平時在澳門街行駛，閒時亦會澳車北上駛入大灣區城市“兜風”，相信都是一個增加居民大眾興趣、讓外界認識及了解經典車的渠道。</p><p>據了解，澳門現時已不能進口舊款汽車，此類出廠至少已有二、三十年的經典老車將“買少見少”。有車友希望當局能放寬部分條例，讓老車車主能更易“養車”，令更多人認識老車獨特魅力，宣傳經典車文化。</p><p>賈大廚</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>參與者：冀更多人認識經典車</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890921.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890921.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[參與者：冀更多人認識經典車 【本報消息】新春電單車及經典車巡遊連續第四年舉辦，活動獲本澳汽車會支持，一眾車主以車會友。澳門經典車文化協會會長林重言、澳門摩托車俱樂部會長羅若瑟均指出，高興在新春假期為大眾帶來巡遊，增添熱鬧氣氛。 林重言在過往三屆活動均有參與，很高興能藉巡遊宣傳經典車。他指在澳門“養”...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/10411771782646744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/53321771782646744.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>參與者：冀更多人認識經典車</p><p>【本報消息】新春電單車及經典車巡遊連續第四年舉辦，活動獲本澳汽車會支持，一眾車主以車會友。澳門經典車文化協會會長林重言、澳門摩托車俱樂部會長羅若瑟均指出，高興在新春假期為大眾帶來巡遊，增添熱鬧氣氛。</p><p>林重言在過往三屆活動均有參與，很高興能藉巡遊宣傳經典車。他指在澳門“養”一部經典車可以說不難，但亦不容易，在零件保養維修上選擇不少，不過因“老車”不像現時車行買新車，所有零件都需要人手調整，對修車師傅亦是一種挑戰。經典老車駕駛的舒適度或不及新車，但對車友來說有一種獨特魅力，有自己個性，就像“每次駕駛都好像同部車一齊行”，希望活動能讓更多人認識經典車的魅力。</p><p>沿途吸引旅客</p><p>羅若瑟則指活動雖定於初六，不少車友外遊未回澳，電單車數目比以往少；整個巡遊車速比較慢，但路線不短，途經不少旅遊區及人流熱鬧之處，沿途亦看到有不少居民及旅客拍照，氣氛十分熱鬧，認為活動感覺成效仍不錯。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳男籃兩分不敵江門</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890922.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890922.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[四地賽三連敗 澳男籃兩分不敵江門 【本報消息】由中山市體育總會主辦、中山市籃球協會承辦的“二○二六珠中江澳四地籃球邀請賽”於農曆新年期間在中山舉行，澳門男籃繼上仗以兩分不敵珠海後，昨最後一戰再以兩分飲恨，以八十三比八十五不敵江門，三戰全敗結束征途。 今年在中山舉行的“珠中江澳四地籃球邀請賽”，昨進行...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/50201771782646916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/75621771782646916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/66431771782646916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/29621771782646916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>四地賽三連敗</p><p>澳男籃兩分不敵江門</p><p>【本報消息】由中山市體育總會主辦、中山市籃球協會承辦的“二○二六珠中江澳四地籃球邀請賽”於農曆新年期間在中山舉行，澳門男籃繼上仗以兩分不敵珠海後，昨最後一戰再以兩分飲恨，以八十三比八十五不敵江門，三戰全敗結束征途。</p><p>今年在中山舉行的“珠中江澳四地籃球邀請賽”，昨進行最後一日賽事。澳門男籃迎戰江門繼續輪換，上仗休戰的李翔復任正選，聯定聶釗華、鄭智軒、林梓軒及李浩言領軍，馬文杰及林霆朗則休戰。澳門今場開局慢熱，被江門開賽即打出十一比○攻勢，隨後由李翔及楊軒連中三分打破僵局。首節落後九分的澳門在第二節由聶釗華與楊軒聯手打出九比○攻勢一度收復失地；但江門由岑煜琨及許梓浩等回敬九比○重拾優勢，澳門由陳駿偉及楊軒追分，楊軒半場已攻入十六分一度反超，澳門半場落後一分。</p><p>最多反領先十一分</p><p>兩隊在第三節初段拉鋸互有領先，澳門由迪亞斯、李翔及楊軒等聯手打出十三比二攻勢，最多領先十一分，三節後領先八分。惜澳門未能守住優勢，江門由許梓浩、岑煜琨及梁勤昌等多點開花，尾段追至七十四平手再度拉鋸，許梓浩快攻得手助江門反超。澳門在最後五點六秒追至差兩分，惜快攻失誤錯失扳平機會，聶釗華完場前博得犯規，首罰命中後，第二球刻意射失，惜未能補射，最終澳門再輸兩分。</p><p>澳門男籃今場五人得分上雙，楊軒貢獻最高廿八分及十籃板的雙雙；惜無法阻止許梓浩及梁勤昌聯手攻入五十六分，助江門取得今屆賽事首勝，澳門則三戰全敗。</p><p>中山全勝主場封王</p><p>東道主中山在最後一戰以八十八比四十九大勝珠海，三戰全勝奪得今年四地籃球邀請賽冠軍，珠海以兩勝一負排第二。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>谷愛凌U型場摘金</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890894.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890894.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中國創境外冬奧最佳成績 谷愛凌U型場摘金 【本報消息】中國在米蘭冬奧會最後一個比賽日再有金牌進帳，谷愛凌在自由式滑雪女子U型場地技巧決賽，與李方慧包辦金、銀牌，谷愛凌奪得今屆冬奧首金及中國第五金。中國代表團以五金四銀六銅寫下境外冬奧會參賽的歷史最佳成績。 冬奧自由式滑雪女子U型場地技巧決賽原定在周六...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/31271771781349869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/68451771781349869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/32151771781349869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中國創境外冬奧最佳成績</p><p>谷愛凌U型場摘金</p><p>【本報消息】中國在米蘭冬奧會最後一個比賽日再有金牌進帳，谷愛凌在自由式滑雪女子U型場地技巧決賽，與李方慧包辦金、銀牌，谷愛凌奪得今屆冬奧首金及中國第五金。中國代表團以五金四銀六銅寫下境外冬奧會參賽的歷史最佳成績。</p><p>冬奧自由式滑雪女子U型場地技巧決賽原定在周六晚舉行，但因大雪推遲一日。中國共有四人闖入最終的十二人決賽，共進行三輪取成績最佳一輪。</p><p>谷愛凌延續今屆冬奧的慢熱，首輪出現失誤僅得三十分排第八；世錦賽冠軍、以首名晉級決賽的英國艾特堅在首輪以九十點五分領先。谷愛凌在第二輪的高難度動作行雲流水，騰空最高達三點八米，得九十四分升上領先。</p><p>兩屆冬奧創兩紀錄</p><p>哈爾濱亞冬會冠軍李方慧在第二輪亦有出色發揮，得九十一點五分升上第二。艾特堅則未能完成動作，雖在最後一輪取得九十二點五分；但谷愛凌與李方慧延續出色表現，谷愛凌的騰空高達四米，將分數推升至九十四點七五分鎖定勝局，成功衛冕，李方慧亦得九十三分，助中國首次包辦這項目的金、銀牌，艾特堅得第三。</p><p>谷愛凌奪得今屆首金後非常激動，並與李方慧相擁。谷愛凌在今屆奪得一金兩銀，</p><p>在兩屆冬奧會共獲三金三銀，成為冬奧會自由式滑雪項目史上獲得最多金牌及獎牌的運動員。谷愛凌為此感自豪：“能打破這兩個紀錄很特別，因贏一面獎牌已非常困難。我參加六次比賽，奪得六面獎牌，奪牌率百分之百實在難以置信。我為自己感到驕傲，每日都在努力推到極限，才能來到這裡。”</p><p>外婆離世悲喜交集</p><p>谷愛凌更是悲喜交集，透露賽後剛得知外婆離世，更開始哽咽：“參加冬奧前，我知她有可能離世。我沒有向她承諾一定會贏金牌，但答應過她會像她一樣勇敢。很高興自己能履行那個承諾，希望能讓她為我感到驕傲。”</p><p>中國代表團憑谷愛凌與李方慧添一金一銀，今屆以五金四銀六銅收官，創造參加境外冬奧會的歷史最佳成績，十五面獎牌亦追平上屆北京冬奧紀錄。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中國冬奧項目有得有失</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890895.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890895.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中國冬奧項目有得有失 為期十五日的米蘭冬奧會正式閉幕，中國在今屆冬奧會的表現不過不失，有驚亦有喜，有期望但沒有太大失望，運動員都發揮出堅強鬥志，將刻苦訓練呈現在世界最高的舞台上。 當中谷愛凌表現搶鏡，成為冬奧奪得最多獎牌的女運動員。擔任閉幕中國代表團旗手是為中國奪得今屆首金的蘇翊明，先在單板滑雪大跳...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中國冬奧項目有得有失</p><p>為期十五日的米蘭冬奧會正式閉幕，中國在今屆冬奧會的表現不過不失，有驚亦有喜，有期望但沒有太大失望，運動員都發揮出堅強鬥志，將刻苦訓練呈現在世界最高的舞台上。</p><p>當中谷愛凌表現搶鏡，成為冬奧奪得最多獎牌的女運動員。擔任閉幕中國代表團旗手是為中國奪得今屆首金的蘇翊明，先在單板滑雪大跳台為中國奪得今屆首面獎牌，再在單板滑雪男子坡面障礙技巧決賽在廿二歲生日時勇奪中國首金。</p><p>五次出戰冬奧的徐夢桃成功衛冕自由式滑雪女子空中技巧冠軍，奪冠後接近瘋狂慶祝成為佳話。寧忠岩在速滑男子千五米決賽打破奧運紀錄摘金後，與徐夢桃的慶祝方式完全不同，伴隨的慶祝只有滿面淚水及瘋狂吶喊，終超越多年來無法越過的史圖爾茲；四年來獨居荷蘭，陪伴他只有荷蘭籍教練德威特，奪冠後教練用衣服幫他擦眼淚一幕，是今屆冬奧最令人感動的一瞬間。王心迪則在自由式滑雪男子空中技巧項目奪冠，與徐夢桃成為史上首對在同一男女項目奪金的夫妻。</p><p>其他冬奧項目，冰壺未能入四強可以預計；中國花滑六名選手有五人已是第三次參加冬奧的老將，以現階段及將來的班底要衝擊獎牌確有難度。令人可惜是中國短道速滑，整體實力急速下降，當其他傳統強隊採用更新的技術在冰刀上，並通過實驗優化滑行姿態提升出彎的速度，中國還在尋找靈巧路線的戰術，糾結在運動員卡位的細節處理，其他隊伍已憑速度遙遙領先。</p><p>足球評述員  微灝</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中國滑雪技巧混合團體摘銅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890896.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890896.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中國滑雪技巧混合團體摘銅 【本報消息】中國在米蘭冬奧會再添獎牌，自由式滑雪空中技巧混合團體由“金牌伉儷”徐夢桃與王心迪領軍出戰，最終獲銅牌。 中國在上屆北京冬奧的這項目獲銀牌，今屆以徐夢桃與王心迪的“金牌伉儷”拍李天馬的全新組合出戰，並以第二名晉級決賽。徐夢桃在決賽發揮出色，惜王心迪與李天馬在落地時...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/58271771781350134.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中國滑雪技巧混合團體摘銅</p><p>【本報消息】中國在米蘭冬奧會再添獎牌，自由式滑雪空中技巧混合團體由“金牌伉儷”徐夢桃與王心迪領軍出戰，最終獲銅牌。</p><p>中國在上屆北京冬奧的這項目獲銀牌，今屆以徐夢桃與王心迪的“金牌伉儷”拍李天馬的全新組合出戰，並以第二名晉級決賽。徐夢桃在決賽發揮出色，惜王心迪與李天馬在落地時出現失誤，最終中國以總分二百七十九點六八分獲銅牌。美國在三跳均獲得高分，以三百廿五點三五分的絕對優勢，力壓瑞士成功衛冕金牌。</p><p>中國雖有“金牌伉儷”聯手出戰，惜因失誤未能挑戰美國。王心迪接受失利：“儘管結果不如人意，但若現在不拼，可能永遠找不到解決問題的方向。為這面團體金牌，我們還要再努力。我跟李天馬跳的都是五點一的難度，目標很明確，要爭這金牌，使出最大力量。既然是拼就有風險，我們三人一起承擔這風險。”</p><p>克萊保單屆六金創紀錄</p><p>此外，挪威名將克萊保完成壯舉，越野滑雪男子五十公里集體出發（傳統技術）賽與隊友包辦三甲。克萊保在尾段衝刺發力，超越隊友尼格特先過終點；他包辦今屆冬奧會男子越野滑雪項目全部六金，打破封塵四十六年的紀錄，成為單屆冬奧奪金最多的運動員；挪威包辦三甲。</p><p>廿九歲的克萊保在三屆冬奧共奪十一金，亦是冬奧史上最多。單屆奪六金，克萊保自言難以置信：“實在太不可思議，很難用言語形容。去年世錦賽後我知有可能做到，但真正很難，當衝過終點時，心中湧現太多情緒。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>匹克球邀請賽百人賀歲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890897.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890897.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[匹克球邀請賽百人賀歲 【本報消息】為推動匹克球運動在澳門普及發展，豐富賀歲體育活動，由中國澳門匹克球總會與澳門大學校友會合辦的“二○二六馬年賀歲盃匹克球邀請賽”昨日在澳門大學體育館舉行，吸引大灣區多支隊伍近一百人參與，以球會友，共度新歲。 “馬年賀歲盃匹克球邀請賽”昨日上午十時起假澳大體育館舉行，賽...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/60131771781350275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>匹克球邀請賽百人賀歲</p><p>【本報消息】為推動匹克球運動在澳門普及發展，豐富賀歲體育活動，由中國澳門匹克球總會與澳門大學校友會合辦的“二○二六馬年賀歲盃匹克球邀請賽”昨日在澳門大學體育館舉行，吸引大灣區多支隊伍近一百人參與，以球會友，共度新歲。</p><p>“馬年賀歲盃匹克球邀請賽”昨日上午十時起假澳大體育館舉行，賽事分別設有男雙及混雙兩個項目各廿四隊，匯聚珠海、橫琴、東莞、香港、深圳等大灣區城市共四十八支雙人隊伍近一百人同場競技。主辦單位期望透過賽事，為本地匹克球愛好者提供交流平台，展現運動活力與團隊精神，並讓更多居民認識及參與匹克球運動，助力澳門體育事業多元發展。</p><p>陳子寧膺雙冠王</p><p>賽事開始前舉行開球禮，中國澳門匹克球總會會長何澤明致辭表示，高興迎來馬年首項大型匹克球賽事，感謝來自粵港澳大灣區各城市的匹克球好手遠道來澳參賽。賀歲盃不僅是一場體育競技，更是灣區體育文化交流的重要平台，有助凝聚匹克球愛好者，促進琴澳及大灣區體育融合發展。匹克球近年在澳門持續推廣，期望透過活動進一步帶動本地匹克球發展，吸引更多居民參與。</p><p>昨日賽事先進行分組賽，誕生八強再進行淘汰賽。經過連場激戰，澳門的陳子寧成為“雙冠王”，先與李天一拍檔奪得混雙冠軍，再拍林展樂在男雙稱王。男雙亞軍為香港的黃朗與Yu Wing Sum，季軍馮國海與許嚴（東莞），殿軍林柏樂及關國峰（澳門）。混雙亞軍為黃朗及Ip Lai Ching，季軍吳嘉華與唐玉儀，殿軍黃子悠與林梅樂。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>艾卡拉斯多哈極速稱王</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890898.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890898.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[艾卡拉斯多哈極速稱王 【本報消息】“一哥”艾卡拉斯延續今季的完美開季，在多哈網賽極速捧盃，決賽直落兩盤擊敗費爾斯，保持全勝。艾卡拉斯延續早前首奪澳網的氣勢，在多哈網賽又躋身決賽，面對生涯第五次闖入決賽的法國球手費爾斯，艾卡拉斯開賽即破發，全場一發得分率近九成，費爾斯幾乎毫無還手之力，未取得任何破發機...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/89821771781350369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>艾卡拉斯多哈極速稱王</p><p>【本報消息】“一哥”艾卡拉斯延續今季的完美開季，在多哈網賽極速捧盃，決賽直落兩盤擊敗費爾斯，保持全勝。艾卡拉斯延續早前首奪澳網的氣勢，在多哈網賽又躋身決賽，面對生涯第五次闖入決賽的法國球手費爾斯，艾卡拉斯開賽即破發，全場一發得分率近九成，費爾斯幾乎毫無還手之力，未取得任何破發機會，最終艾卡拉斯僅用五十二分鐘，全場五次破發，連贏六比二及六比一，今季再贏一冠。</p><p>艾卡拉斯將開季的連勝改寫至十二場，並贏得個人生涯第廿六個錦標。全勝保持完美開季，艾卡拉斯坦言想贏更多：“我今年的求勝慾望更強，每項賽事結束後，我們都必須設定新的目標。我為自己與團隊場內外所取得的一切成就，感到非常高興及自豪。今年確實是強勢開局，這並不容易，我需要與團隊保持強大的心態。我打出了出色的網球，為這周的努力感到開心，這錦標對我意義重大。”</p><p>柏古娜捧盃賀生日</p><p>此外，柏古娜在迪拜網賽亦笑到最後，在決賽迎戰八年來首次打入千分級系列賽決賽的施維杜蓮娜，柏古娜開局即破發，並先下一城，最終連贏六比二及六比四封后。</p><p>周二將迎來卅二歲生日的柏古娜成為繼一四年大威後，第二老封后的球員，心情興奮：“這是我收到的最好的生日禮物，能帶著獎盃回家真的太開心，這是很美好的一周。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>曼聯求“愛”爭反彈</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890899.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890899.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[曼聯求“愛”爭反彈 【本報消息】曼聯今晚在英超獨腳戲作客愛華頓，近況強勢的紅魔鬼遇上有主力缺陣且近況平平的拖肥糖，有機嗒“糖”爭返勝軌。 紅魔鬼自卡域克上任做看守領隊後表現強勢，上仗雖被韋斯咸逼和四連勝斷纜，但五場不敗的狀態及士氣俱佳；目前僅有P多古因傷避戰，錫斯高、古恩夏、麥比奧莫三箭整裝待發，配...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/95651771781350462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>曼聯求“愛”爭反彈</p><p>【本報消息】曼聯今晚在英超獨腳戲作客愛華頓，近況強勢的紅魔鬼遇上有主力缺陣且近況平平的拖肥糖，有機嗒“糖”爭返勝軌。</p><p>紅魔鬼自卡域克上任做看守領隊後表現強勢，上仗雖被韋斯咸逼和四連勝斷纜，但五場不敗的狀態及士氣俱佳；目前僅有P多古因傷避戰，錫斯高、古恩夏、麥比奧莫三箭整裝待發，配合B費蘭迪斯、卡斯米路及迪亞路支援，近五場攻入十一球火力夠強；拉文斯、馬天尼斯及馬古尼在防線把關亦夠穩；遇上主隊近況麻麻，曼聯有機反彈贏波保前四。</p><p>曼聯主帥卡域克有信心：“我們上場比賽已相隔十三日，球隊獲得寶貴的休息時間。莫耶斯是個很出色的領隊，與他帶領的球隊對抗，從來都不是易事。球隊必須付出最大努力，希望我們能帶着理想的結果離開。”</p><p>愛華頓上戰在主場不敵般尼茅夫，四戰不敗告終，士氣受挫。拖肥有奧拜恩停賽，今季進攻命脈基亞利殊因傷做手術，幾肯定提前“收咧”；今仗靠比圖、碧福特掛帥，近四場攻入六球失五球表現麻麻，加上主場已六場不勝，面來勢洶洶的紅魔鬼，縱有主場亦難言爭勝。</p><p>曼城拆“紐”夏蘭特獲讚</p><p>此外，曼城憑奧雷利起孖，主場以二比一擊敗紐卡素，追至落後榜首阿仙奴兩分。曼城領隊哥迪奧拿點名大讚助攻入致勝球的夏蘭特：“若夏蘭特沒有今場表現，我們缺少最後一傳是贏不到。我們需在製造機會方面持續改善，直至季尾要保持這種踢法。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>艾比亞路：踢得很差</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890900.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890900.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[皇馬爆冷恐榜首不保 艾比亞路：踢得很差 【本報消息】皇家馬德里在西甲作客爆冷全失三分，作客奧沙辛拿在完場前最後一刻失守輸一比二，聯賽九連勝告終，隨時再讓出榜首，教練艾比路亞承認球隊表現差。 皇馬挾四連勝作客奧沙辛拿，話題人物雲尼斯奧斯聯同麥巴比雙箭頭。兩軍開賽後拉成均勢，奧沙辛拿在完半場前有布迪美亞...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/19531771781350556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>皇馬爆冷恐榜首不保</p><p>艾比亞路：踢得很差</p><p>【本報消息】皇家馬德里在西甲作客爆冷全失三分，作客奧沙辛拿在完場前最後一刻失守輸一比二，聯賽九連勝告終，隨時再讓出榜首，教練艾比路亞承認球隊表現差。</p><p>皇馬挾四連勝作客奧沙辛拿，話題人物雲尼斯奧斯聯同麥巴比雙箭頭。兩軍開賽後拉成均勢，奧沙辛拿在完半場前有布迪美亞被門將高圖爾斯撞跌，球證經VAR判罰十二碼，布迪美亞親自操刀射入，助主隊領先。</p><p>皇馬換邊後有麥巴比在七十分鐘越位食詐餬，雲尼斯奧斯在兩分鐘後門前撞入為皇馬扳平。不過主隊由R加西亞在八十九分鐘窄位射破高圖爾斯，助奧沙辛拿絕殺以二比一爆冷擊敗皇馬。</p><p>輸波的皇馬聯賽九連勝告終，僅領先巴塞兩分但多踢一場，榜首未坐穩恐怕要再讓出。“艦長”艾比路亞承認球隊表現差：“我們今場踢得很差，對手幾乎全場只有兩次射中就入兩球。球隊必須做得更好，這不是我們應該有的表現，缺乏控球，傳球太慢。若踢出這樣的表現，任何球隊都能輕鬆擊敗我們。”奧沙辛拿則升上第九。</p><p>此外，馬體會主場迎戰愛斯賓奴雖先失守，但憑索洛夫梅開二度及陸克文等建功，反勝四比二重返勝軌。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>招投局考察南沙探汽車業出海</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890901.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890901.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[商建粵澳產業協同機制拓合作 招投局考察南沙探汽車業出海 【本報記者廣州廿二日電】在廣州南沙粵澳發展促進會協同推動下，由澳門招商投資促進局牽頭，中國銀行澳門分行、澳門發展策略研究中心等組成考察團一行，近日赴廣州開展以“精準對接招商，產業協同出海”為主題的專題調研考察活動，探尋粵澳汽車產業協同出海新路徑...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/27471771781350884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/69441771781350884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>商建粵澳產業協同機制拓合作</p><p>招投局考察南沙探汽車業出海</p><p>【本報記者廣州廿二日電】在廣州南沙粵澳發展促進會協同推動下，由澳門招商投資促進局牽頭，中國銀行澳門分行、澳門發展策略研究中心等組成考察團一行，近日赴廣州開展以“精準對接招商，產業協同出海”為主題的專題調研考察活動，探尋粵澳汽車產業協同出海新路徑。</p><p>本次調研旨在落實全國政協副主席何厚鏵“多港聯動”指示，圍繞粵港澳大灣區汽車產業鏈、出口通道和出海服務生態，深入對接重點平台和龍頭企業，系統推介澳琴營商優勢，探索以澳門中葡平台賦能內地汽車企業“走出去”的可行路徑。</p><p>當天上午，澳門考察團一行前往廣州南沙沙仔島汽車出口產業基地，先後參觀廣汽商貿出口車服務基地及廣州港近洋碼頭，實地了解南沙汽車滾裝碼頭運作模式、出口車輛集散流程以及汽車出口通道建設情況。</p><p>在隨後舉行的座談交流中，廣州近洋港口經營有限公司、汽車出口及供應鏈服務企業代表，介紹當前汽車出口業務佈局、港口通關效率、海外市場拓展及服務配套等情況，並交流澳門平台在金融支持、國際市場對接、中葡經貿服務等方面的合作潛力。</p><p>通過實地考察與面對面交流，澳門考察團對南沙作為大灣區重要汽車出口樞紐的區位優勢、港口條件和產業集聚基礎有更直觀、系統的認識，也為後續推動澳南協同出海奠定良好基礎。</p><p>平台共建企業參與</p><p>當天下午，澳門考察團前往廣州市汽車服務業協會，參觀汽車產業創展中心，並圍繞深化合作開展專題研討。雙方交流共建“粵澳汽車出海產業協同平台”，探討在產業信息對接、企業組織出海、國際展會合作、金融與結算服務等方面的協同機制。同時，探討今年四月擬舉辦的汽車出海大型展會活動的合作模式、參與路徑及澳門平台作用，初步形成“平台共建、活動聯動、企業參與”的合作思路。</p><p>行程最後一站，澳門考察團走訪廣東鴻粵汽車銷售集團有限公司，交流澳門參與汽車產業、汽車貿易及相關服務領域的合作機會。雙方就借助澳門中葡平台優勢，探索汽車業務國際化發展路徑交換意見。</p><p>內企拓葡語國市場</p><p>本次調研是廣州南沙粵澳發展促進會秘書長陳志峰與澳門招商投資促進局、澳門銀行公會、中國銀行澳門分行等機構多輪座談研討成果的實地延伸。陳志峰表示，廣州南沙粵澳發促進會將繼續發揮橋樑紐帶作用，推動澳門的中葡商貿平台優勢與南沙的汽車出口產業優勢深度融合，助力內地汽車企業高質量拓展葡語系國家以及“一帶一路”沿線市場，為粵港澳大灣區建設貢獻更大力量。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>南沙首設數據出境服務專窗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890902.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890902.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[服務灣區企業出海需求 南沙首設數據出境服務專窗 【本報記者廣州廿二日電】南沙近日開設廣州首個數據出境服務專窗——“廣州市南沙區數據出境服務專窗”，標誌着南沙數據跨境服務從“紙上藍圖”升級為“實體窗口”，也意味着粵港澳企業數據“合規出海”有保姆式服務，更是南沙區全面實施“五港聯動”發展策略，構建安全便...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/38961771781351056.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>服務灣區企業出海需求</p><p>南沙首設數據出境服務專窗</p><p>【本報記者廣州廿二日電】南沙近日開設廣州首個數據出境服務專窗——“廣州市南沙區數據出境服務專窗”，標誌着南沙數據跨境服務從“紙上藍圖”升級為“實體窗口”，也意味着粵港澳企業數據“合規出海”有保姆式服務，更是南沙區全面實施“五港聯動”發展策略，構建安全便利國際數據流通樞紐的關鍵性基礎設施。</p><p>破解合規難題痛點</p><p>在數字經濟時代，數據跨境流動如同新時代的“海運”與“空運”，是企業全球化運營的命脈。隨着粵港澳大灣區建設的深入推進，廣州南沙區內跨境電商、數字文娛、科技研發等數字經濟核心產業蓬勃發展，企業數據出境的需求日益迫切且複雜。然而，數據出境面臨各國不同的法律法規、技術標準與安全評估要求，流程專業性強、合規門檻高，成為許多企業特別是中小型創新企業“走出去”的痛點與堵點。</p><p>南沙數據出境服務專窗旨在將專業的合規要求，轉化為企業可感知、可操作的便捷服務，為企業提供一條清晰、高效的合規路徑，切實降低制度性交易成本，解決企業“不會做、做不好、不敢做”的難題。</p><p>提供“保姆式”輔導</p><p>該專窗的核心定位是“一站式”服務樞紐，其功能遠超出普通諮詢，致力於為企業提供覆蓋數據出境事前、事中、事後的全流程“保姆式”輔導與支持。一是政策諮詢與激勵解讀“翻譯官”。專窗配備專業服務人員，能夠用清晰易懂的語言，為企業解讀《數據出境安全評估辦法》、《個人信息出境標準合同辦法》等法規的核心要求。</p><p>二是申報輔導與流程優化“導航員”。從前期數據梳理、風險自評估，到申報材料準備、備案提交，乃至後續的監督管理，專窗提供貫穿數據出境全生命周期的“一條龍”指導，通過專業的預判和輔導，幫助企業避免常見“坑點”，大幅縮短申報周期。</p><p>三是智能預審與線上服務“加速器”。除線下窗口的面對面服務，專窗同步啟用線上智能預審系統。這種“線下即時受理+線上智能預審”雙軌融合的模式，實現全天候不間斷服務，打破時間與空間限制，大大提升服務時效與便利性。</p><p>築牢數據跨境防線</p><p>四是生態鏈接與風險管控“連接器”。專窗的背後，是南沙區着力構建的“項目+平台+智庫”成熟支撐體系，便捷鏈接到數據跨境領域的權威法律、技術及安全智庫，快速融入大灣區數據要素流通生態網絡，在獲取商機的同時，築牢安全防線，系統性規避跨境數據流動風險。</p><p>該專窗的服務對像覆蓋所有存在數據出境需求的各類市場主體，重點服務包括跨境電商、數字文娛與內容企業、科技創新與研發機構、初創型與中小微企業等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>市署感謝韶關守護澳菜籃子</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890903.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890903.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[高效穩定安全保障市場 市署感謝韶關守護澳菜籃子 【本報記者韶關廿二日電】從韶關田間到澳門餐桌，這條供應線不僅輸送着新鮮食材，更承載着韶關人民對澳門同胞的深厚情誼，見證着兩地日益緊密的協作互信。澳門市政署春節前向廣東亞北農副產品有限公司及韶關海關分別發來感謝信，高度肯定韶關方面長期保障澳門鮮活食品穩定...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/41751771781351150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/27551771781351150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>高效穩定安全保障市場</p><p>市署感謝韶關守護澳菜籃子</p><p>【本報記者韶關廿二日電】從韶關田間到澳門餐桌，這條供應線不僅輸送着新鮮食材，更承載着韶關人民對澳門同胞的深厚情誼，見證着兩地日益緊密的協作互信。澳門市政署春節前向廣東亞北農副產品有限公司及韶關海關分別發來感謝信，高度肯定韶關方面長期保障澳門鮮活食品穩定供應的突出貢獻，這是對韶關融入大灣區建設、用心守護澳門居民“菜籃子”工作的溫暖回應。</p><p>韶關市商務局負責人表示，“大灣區一家親”，不止於地理相鄰，更在於民生相依。作為粵港澳大灣區“菜籃子”基地，廣東亞北農副產品有限公司以“高效、穩定、安全”為準則，依托專業冷鏈物流與供應鏈體系，每日將“韶州府”品牌及內地優質生鮮，源源不斷送往澳門市場。</p><p>落實惠澳政策保供</p><p>同時，韶關海關則以高效查驗、便捷通關，為供澳門食品的安全與穩定築牢保障。面對日常供應與颱風等突發情況，各方堅守一線，確保食材保質、保量、及時送達，成為澳門市場平穩運行的堅實支撐。</p><p>澳門的感謝信提及，二○二五年澳門經濟社會全面復甦，民生需求旺盛，韶州府在保供工作中表現突出，韶關海關也積極配合應急預案，落實惠澳政策，共同保障市場供應，讓澳門居民生活更加安心。這源於無數韶關農業人、物流從業者、質檢及海關工作人員的默默堅守，更是韶關與澳門心手相連、共築民生基石的生動寫照。</p><p>韶貨行天下利港澳</p><p>與此同時，乘着廣東省“廣貨行天下”春季行動東風，韶關正全力推動本地特色農產品接連實現出口突破。今年新春，從守護港澳居民的日常餐桌，到讓韶關產蘭花與冬瓜香飄海外，韶關政企業同心合力，讓農產品“內外開花”。</p><p>有着“中國蘭花第一縣”美譽的翁源，近日舉行“翁源蘭花·首綻香江”出口首發儀式，首批一千株包含粉寶圖、米歇爾等熱門品種的蝴蝶蘭，搭載專車啟運香港，直達當地超市與花店，精準滿足香港年宵花市需求，標誌着翁源蘭花打通自主出口“最後一公里”。</p><p>一直以來，韶關市委、市政府將保障港澳農產品的供應，作為服務大灣區、踐行粵北生態發展區使命的重要舉措，通過政策引導、產業扶持、通關協調，把生態優勢轉化為保供能力，守護港澳居民“舌尖上的安全”。這份重視不僅展現韶關與港澳同根同源的血脈親情，更彰顯當地主動融入國家發展大局、以優質供給服務灣區民生的堅定決心。</p><p>韶關市商務局等部門主動靠前，精準破解認證、物流、通關等外貿難題；農業企業深耕品種培育、嚴控品質標準，讓“韶貨”既築牢灣區民生底線，又憑借硬實力站穩國際市場舞台。未來，韶關將繼續以“菜籃子”配送中心為樞紐，持續深化與港澳的民生合作，並沿着“廣貨行天下”的發展通道，讓更多安全、優質的農產品走進灣區家庭、走向世界餐桌。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>市署今派節後裝飾植物</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890904.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890904.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[市署今派節後裝飾植物 【本報消息】市政署訊：為善用綠化資源，市政署今日上午十一時在祐漢街市公園，以及下午三時在氹仔花城公園向居民派送節後裝飾花卉，冀延續植物生命，並向公眾推廣綠化生活環境的意識。 為美化城市及提升居民生活質素，市政署每逢節慶及重要日子都會在大街小巷種植及擺放不同種類的應節植物。節日過...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/11761771781351322.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>市署今派節後裝飾植物</p><p>【本報消息】市政署訊：為善用綠化資源，市政署今日上午十一時在祐漢街市公園，以及下午三時在氹仔花城公園向居民派送節後裝飾花卉，冀延續植物生命，並向公眾推廣綠化生活環境的意識。</p><p>為美化城市及提升居民生活質素，市政署每逢節慶及重要日子都會在大街小巷種植及擺放不同種類的應節植物。節日過後，部分裝飾植物會作回收重植，而枯萎或不能種植的植物則按情況送往本地堆肥場處理，回歸自然。亦會按植物生長狀況贈予公眾。</p><p>是次派送的植物為龍船花，派完即止。市政署提醒居民，所有派送的花卉植物僅是供觀賞，切勿食用。查詢可致電市政署市民服務熱線二八三三 · 七六七六。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>借出銀行帳戶風險巨勿嘗試</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890905.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890905.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[借出銀行帳戶風險巨勿嘗試 問：近日我在社交平台收到陌生人的短訊，對方稱只要向其提供個人銀行帳戶、網銀帳號及密碼，便可收取一筆借用費。請問我該答應嗎？ 答：司法警察局須嚴正指出，倘若你應允對方請求，將使自身面臨觸犯刑法、承擔相應刑事責任的風險。 近年，司法警察局偵破的詐騙案件中屢有發現，部分居民或外僱...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>借出銀行帳戶風險巨勿嘗試</p><p>問：近日我在社交平台收到陌生人的短訊，對方稱只要向其提供個人銀行帳戶、網銀帳號及密碼，便可收取一筆借用費。請問我該答應嗎？</p><p>答：司法警察局須嚴正指出，倘若你應允對方請求，將使自身面臨觸犯刑法、承擔相應刑事責任的風險。</p><p>近年，司法警察局偵破的詐騙案件中屢有發現，部分居民或外僱向不明人士出借本人開設的銀行帳戶或移動支付平台帳號，並提供相應登錄及交易密碼，詐騙團伙隨即利用該等帳號收取及轉移騙款。對此，行為人已觸犯現行《預防及遏止清洗黑錢犯罪》法律第三條第二款規定的“清洗黑錢”罪，可處最高八年徒刑。若明知對方旨在處理詐騙所得之目的而出借相關帳號，行為人更會同時構成《刑法典》第二一一條所規定的“詐騙”罪，將依法數罪併罰處理。</p><p>另外，即使是個人在澳門境外開設的銀行帳戶或移動支付平台帳號，亦切勿向他人提供，一旦被用於犯罪，同樣會根據現行《預防及遏止清洗黑錢犯罪》法律第三條第四款的規定，依法追究刑事責任。</p><p>本局呼籲廣大居民，切勿因貪圖小利出借本人銀行帳戶或移動支付平台帳號，以免墮入法網，招致刑責。</p><p>（司法警察局供稿）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>穗警主動對接企業拓澳業務</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890912.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890912.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[擴六類人才簽注受益面 穗警主動對接企業拓澳業務 【本報記者廣州廿八日電】廣州警方採取多項措施服務粵港澳大灣區建設，包括從當地企業的實際需求出發，最大限度降低備案門檻，積極幫扶企業便利出入境開拓港澳業務。 智慧高效服務灣區 據介紹，“十四五”時期，廣州警方發揮平安建設主力軍作用，忠誠履職、擔當作為，推...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/95171771781892853.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>擴六類人才簽注受益面</p><p>穗警主動對接企業拓澳業務</p><p>【本報記者廣州廿八日電】廣州警方採取多項措施服務粵港澳大灣區建設，包括從當地企業的實際需求出發，最大限度降低備案門檻，積極幫扶企業便利出入境開拓港澳業務。</p><p>智慧高效服務灣區</p><p>據介紹，“十四五”時期，廣州警方發揮平安建設主力軍作用，忠誠履職、擔當作為，推進主動警務、預防警務、精準警務，全力以赴做好“防風險、保安全、護穩定、促發展”各項工作。</p><p>“十四五”時期，廣州案件類的警情同比“十三五”時期下降百分之八點二，穗警方以實際行動踐行服務人民、執法公正、紀律嚴明的要求。</p><p>在服務粵港澳大灣區建設多項措施落實方面，廣州警方一是對警方線上的“一網通辦”提質增效，對線下的“一窗通辦”擴容增項，通過主動涉企服務精準直達，從而構建起更為集約高效、智慧便捷、暖心貼心的現代化公安政務服務體系。</p><p>去年廣州警方辦理行政審批服務三千四百多萬宗，位全國列城市直屬機構首位，承接辦理一二三四五政務服務便民熱線訴求一百四十五萬多件，辦理熱線工單五十萬多件，按時辦結率百分之一百。</p><p>二是廣州公安“一窗通辦”改革獲評廣州第二屆“最具獲得感”改革案例，完成公安部“新車上牌一件事”全程網辦改革首批試點，機動車解抵押“零跑動”線上辦入選《廣東政務服務百優案例》，一系列關鍵領域和環節實現創新突破。</p><p>三是進一步擴大在粵港澳大灣區工作的傑出、科研、文教、衛健、法律、其他等六類內地人才辦理人才簽注的受益面，強化粵港澳大灣區人才流動，助力廣州高水準對外開放。</p><p>四是主動作為，推動惠企服務零距離。廣州警方用好“灣區企業+”服務陣地，壓縮辦理時限至五個工作日，為急需出境企業提供“即備即辦”直通車服務。</p><p>廣州警方組建“廣州出入境移動護航服務隊”，主動上門對接優質企業，開展政策宣講，點對點開展業務對接。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>澳葡女性工作坊促藝術交流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890913.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890913.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[澳葡女性工作坊促藝術交流 【本報消息】為促進澳門與葡萄牙女性的深度文化交流，加深對葡萄牙傳統文化的理解與傳承，由澳門工商界婦女慶祝“三 · 八”國際婦女節籌備委員會主辦的第三屆中葡文化交流系列活動的首場活動“葡藝匠心”澳葡女性藝術交流工作坊，日前假“葡人之家美術學校”順利舉行。主辦方冀透過藝術創作與...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/8811771781892962.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>澳葡女性工作坊促藝術交流</p><p>【本報消息】為促進澳門與葡萄牙女性的深度文化交流，加深對葡萄牙傳統文化的理解與傳承，由澳門工商界婦女慶祝“三 · 八”國際婦女節籌備委員會主辦的第三屆中葡文化交流系列活動的首場活動“葡藝匠心”澳葡女性藝術交流工作坊，日前假“葡人之家美術學校”順利舉行。主辦方冀透過藝術創作與真誠對話，共繪文化互鑑的美好篇章。</p><p>是次活動不僅為澳葡女性構建高質量的交流平台，更透過沉浸式藝術體驗，讓參與者切身感受葡萄牙文化的藝術魅力與精神內涵。出席嘉賓包括葡萄牙駐澳門及香港總領事夫人Engenheira Paula Cristina Oliveira，東方基金會駐澳代表Catarina Cottinelli，澳門葡人之家協會主席Amélia António；籌委會主席團執行主席劉金玲，副執行主席招銀英、謝路生、盧潔兒，以及來自工商界代表與葡人嘉賓等出席，場面熱鬧溫馨。</p><p>深入認識葡傳統藝術</p><p>參加者參觀葡人之家美術學校，了解學校的辦學理念、教學特色及館藏的葡式藝術作品，近距離感受葡式藝術氛圍與文化底蘊，進一步加深認識葡萄牙傳統藝術傳承與發展。活動現場設有兩項特色工藝體驗環節，分別為葡式瓷磚手繪及葡式傳統摺紙工藝，參加者在專業導師的引領下分組體驗，以沉浸式教學，讓參加者參與學習與創作，發揮創意，指尖流轉間不僅是技藝交流，更是情感的連結與生命故事的分享。參加者紛紛將個人對“家”、“傳承”與“融合”的理解，融入每一件親手製作的作品中，在實踐中感受葡萄牙傳統工藝的魅力。</p><p>劉金玲分享表示，工作坊以小巧精緻的形式，實現文化傳承與女性互助的雙重價值，為中葡文化交流注入溫潤而持久的力量。工作坊所創作的作品將於三月八日在龍環葡韻舉行的國際婦女節慶祝活動中展出，籌委會亦會持續推動中葡文化交流項目，進一步拓展兩地對話空間，深化友誼與合作。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>HPV疫苗納入國家免疫規劃</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890914.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890914.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[滿十三歲可免費接種 HPV疫苗納入國家免疫規劃 【本報記者廣州廿二日電】國家疾控局已將人乳頭瘤病毒(HPV)疫苗接種納入國家免疫規劃，為滿十三周歲女孩免費接種。廣東省疾控中心今日公佈，全省HPV疫苗免疫規劃接種服務工作已準備就緒，適齡女孩可在轄區內預防接種門診免費接種。 九至十四歲效益最佳 廣東省疾...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>滿十三歲可免費接種</p><p>HPV疫苗納入國家免疫規劃</p><p>【本報記者廣州廿二日電】國家疾控局已將人乳頭瘤病毒(HPV)疫苗接種納入國家免疫規劃，為滿十三周歲女孩免費接種。廣東省疾控中心今日公佈，全省HPV疫苗免疫規劃接種服務工作已準備就緒，適齡女孩可在轄區內預防接種門診免費接種。</p><p>九至十四歲效益最佳</p><p>廣東省疾控中心免疫所副所長李佳玲指出，HPV疫苗是預防宮頸癌的有效手段。研究顯示，我國女性HPV感染呈“雙峰”特點，第一個感染高峰出現在十七至廿四歲。</p><p>相關研究表明，九至十四歲女孩接種HPV疫苗後產生的抗體水平，是十五歲以上人群接種產生抗體的兩倍以上，且保護效果可持續至少十年以上。</p><p>該年齡設定可在病毒暴露前為女性建立穩固免疫屏障，實現免疫效益最大化。將HPV疫苗納入國家免疫規劃，提高適齡人群疫苗接種率，既具成本效益，亦保證不同地區的目標人群能公平獲得HPV疫苗預防接種服務，消除城鄉、區域之間預防接種服務可及性差距。</p><p>李佳玲表示，將HPV疫苗納入國家免疫規劃，基於三重考量：一是宮頸癌是嚴重威脅女性健康的惡性腫瘤，接種疫苗是一級預防的關鍵措施；二是國際實踐證明，通過疫苗接種可顯著降低宮頸癌及癌前病變發生率；三是納入免疫規劃能最大限度實現社會公平，讓所有適齡女孩無論經濟條件如何，都能獲得健康保障。</p><p>李佳玲稱，年滿十三周歲的女孩接種兩劑次國產雙價HPV疫苗，間隔六個月。如未能按照以上常規免疫程序完成兩劑次疫苗接種，須在十八歲之前盡早補齊兩劑次，第二劑與第一劑間隔六個月。作為廣東HPV疫苗免疫規劃接種工作的基層服務窗口，各社區衛生服務中心接種門診前期已完成全流程服務準備。</p><p>適齡女孩家長可通過微信搜索“粵苗”小程序，在“HPV接種模塊”預約，也可在首頁“接種門診”模塊搜索附近的預防接種門診，出發前先致電門診確認服務時間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>時裝設計製作文憑課程招生</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890915.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890915.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[時裝設計製作文憑課程招生 【本報消息】生產力暨科技轉移中心訊：澳門生產力暨科技轉移中心開辦的“時裝設計及製作文憑課程”現正招生，新一屆課程將於三月九日開課，歡迎有志投身時裝設計行業及熱愛時尚創作的人士報讀。 課程貫徹理論與實踐並重的教學理念，內容涵蓋設計概念、繪圖技巧、布料認識，立體剪裁、平面紙樣製...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/4221771781893072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>時裝設計製作文憑課程招生</p><p>【本報消息】生產力暨科技轉移中心訊：澳門生產力暨科技轉移中心開辦的“時裝設計及製作文憑課程”現正招生，新一屆課程將於三月九日開課，歡迎有志投身時裝設計行業及熱愛時尚創作的人士報讀。</p><p>課程貫徹理論與實踐並重的教學理念，內容涵蓋設計概念、繪圖技巧、布料認識，立體剪裁、平面紙樣製作及服裝縫製工藝等實務技能；同時結合服裝色彩學、形象美學、智能服裝設計軟件應用及品牌策劃等多元知識，全面貼近行業發展趨勢及市場需求。</p><p>學員通過所有單元評核、達到指定出席率並完成畢業時裝表演後，將獲生產力中心頒發的文憑證書及材料津貼。畢業表演中獲評為冠、亞、季軍的學員，除有額外獎金外，更將入選“MaConsef時裝孵化計劃”，接受專業支援以創立個人時裝品牌。其中，冠軍學員另可獲海外考察研學團名額。</p><p>新一屆課程由二○二六年三月九日至二○二七年九月十七日舉行，詳情可瀏覽生產力中心網站www.cpttm.org.mo 或致電八八九八 · ○七○一查詢。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>公司未登記  誰承擔責任？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890916.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890916.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[公司未登記  誰承擔責任？ 甲、乙和丙共同設立及經營“ABC有限公司”，經營電腦買賣業務，並已營業三個月，但尚未完成公司設立登記。在此期間，擔任行政管理機關成員的甲，在行政管理機關成員乙及股東丙均不知情的情況下，私下以公司名義向丁出售一批電腦。甲明知該批電腦存有瑕疵，卻向丁訛稱符合規格。其後丁發現瑕...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/3961771781893166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>公司未登記  誰承擔責任？</p><p>甲、乙和丙共同設立及經營“ABC有限公司”，經營電腦買賣業務，並已營業三個月，但尚未完成公司設立登記。在此期間，擔任行政管理機關成員的甲，在行政管理機關成員乙及股東丙均不知情的情況下，私下以公司名義向丁出售一批電腦。甲明知該批電腦存有瑕疵，卻向丁訛稱符合規格。其後丁發現瑕疵，遂向“ABC有限公司”要求賠償。在此個案中，誰人需承擔有關賠償？</p><p>根據《商法典》第一百八十七條的規定，公司設立之登記申請，應自其設立之日起十五日內提出，而行政管理機關成員及倘有的公司秘書有促使登記的義務，且股東亦對登記之申請具有正當性。倘公司經營業務逾三個月仍未登記，則檢察院應促使對該公司作出清算。</p><p>根據《商法典》第一百九十條第一款的規定，如在登記前公司已開始經營，則代表公司為行為之人（如行政管理機關成員），以及允許該等人為行為的股東，應對其行為負個人責任。在上述個案中，甲作為“ABC有限公司”的行政管理機關成員，其在公司登記前以公司名義與丁進行交易，故其應對該行為負個人責任，並應獨自承擔丁所要求的賠償。此外，根據同一條文第二款的規定，前述的責任為連帶及無限責任，且不取決於對用以經營公司的財產（例如公司資本）的盡索。</p><p>註：本文內容主要參閱《商法典》第一百八十七條及第一百九十條的規定。</p><p>（如對本欄有任何意見，請致函宋玉生廣場三八九號中航大廈二十一樓法務局法律推廣及公共關係廳或電郵89872233@dsaj.gov.mo，並註明姓名及聯絡方式。）</p><p>（法務局供稿）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中葡論壇秘書處訪京交流</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890883.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890883.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中葡論壇秘書處訪京交流 【本報消息】中葡論壇常設秘書處訊：中葡論壇（澳門）常設秘書處秘書長季先崢於本月九日至十三日率秘書處代表團訪問北京，就去年工作總結和今年工作計劃，徵求論壇主辦方及參與各方代表的意見和建議。 期間，代表團先後拜訪商務部台港澳司，以及安哥拉、巴西、佛得角、幾內亞比紹、赤道幾內亞、莫...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/73861771780357916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/83111771780357916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/81951771780357916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/3261771780357916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中葡論壇秘書處訪京交流</p><p>【本報消息】中葡論壇常設秘書處訊：中葡論壇（澳門）常設秘書處秘書長季先崢於本月九日至十三日率秘書處代表團訪問北京，就去年工作總結和今年工作計劃，徵求論壇主辦方及參與各方代表的意見和建議。</p><p>期間，代表團先後拜訪商務部台港澳司，以及安哥拉、巴西、佛得角、幾內亞比紹、赤道幾內亞、莫桑比克、葡萄牙、聖多美和普林西比及東帝汶駐華使館。</p><p>代表團還參觀中關村國家自主創新示範區展示中心，會見中關村多媒體產業園、京東集團、豪瑞集團代表，探討中國與葡語國家高科技領域貿易投資合作機會。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（新聞小語）行人專區大有可為</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890884.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890884.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[行人專區大有可為 今年起，除農曆新年期間外，政府計劃於“五一”假期及國慶假期在氹仔舊城區及關前後街設置行人專用區，以促進社區消費、延伸旅遊體驗、提升社區活力。行人專用區於節日恆常化設置，社會普遍樂見其成。體現當局優化社區旅遊環境的決心，亦展示跨部門協作日益成熟。 一連六天在氹仔舊城區及關前後街設置的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>行人專區大有可為</p><p>今年起，除農曆新年期間外，政府計劃於“五一”假期及國慶假期在氹仔舊城區及關前後街設置行人專用區，以促進社區消費、延伸旅遊體驗、提升社區活力。行人專用區於節日恆常化設置，社會普遍樂見其成。體現當局優化社區旅遊環境的決心，亦展示跨部門協作日益成熟。</p><p>一連六天在氹仔舊城區及關前後街設置的“農曆新年行人專用區”昨結束。回顧今次新春期間的兩個行人專區，運作暢順有序，成效有目共睹。當局吸取去年“十　·　一”黃金周經驗後，與治安警協調優化分流動線，引流旅客先到關前街一帶再折返新馬路，使關前後街新春人流較過往增加三至四成。氹仔舊城旺上加旺，手信店、餐飲店、文創攤檔人流不絕，不少商戶反映生意額增加，旅客停留時間更長、消費意願更高。說明行人專用區在優化出行體驗、引客入區方面，發揮積極作用。</p><p>關前後街一帶部分商戶反映旺丁不旺財，希望優化人流疏導，加強宣傳，提升市集攤位的曝光率。因現時旅客從大關斜巷分流後直接往營地大街離開，未必經過市集攤位，要成功精準引客入區，仍有優化空間。</p><p>未來若要讓關前後街行人專用區發揮更大效益，必須深化片區聯動，讓專用區透過串聯周邊營地大街、福隆新街、草堆街等老字號商戶，設計聯動優惠券或主題步行路線，形成“專區打卡、社區消費”的閉環，引導客流深入周邊巷里。其次，提升文旅內涵。專區內的市集和IP專區是良好開端，但未來可考慮引入更多體驗元素，例如將“澳門製造”商品或美食在區內設置展銷點，以解決舊城區商戶業態單一的問題，更能讓行人專區成為展示澳門多元品牌形象的窗口。</p><p>政府應善用大數據，細分客群的消費習慣。針對不同客群喜好，行人專區應各具特色，並設不同分區提供差異化服務，甚至引導不同的分流路線，避免千篇一律。政府加強跨部門協作，廣泛聆聽商戶、團體意見，合力提升兩個行人專用區的關注度，為社區旅遊注入新活力，豐富本澳旅遊元素，吸引更多海內外旅客慕名而至。</p><p>夏  耘</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>國安委決定不可訴</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890885.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890885.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[國安委決定不可訴 近日公佈的《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法律草案，規定國安委的決定、意見均不可訴。這一規定具有堅實的法理基礎和憲制依據。 並非政府的所有行為都可以向法院起訴。在法國，行政法院在判例中把政府部門的行為分為起政治決斷的“政府行為”和起執行作用的“管理行為”，管理行為可訴，政府行為...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>國安委決定不可訴</p><p>近日公佈的《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法律草案，規定國安委的決定、意見均不可訴。這一規定具有堅實的法理基礎和憲制依據。</p><p>並非政府的所有行為都可以向法院起訴。在法國，行政法院在判例中把政府部門的行為分為起政治決斷的“政府行為”和起執行作用的“管理行為”，管理行為可訴，政府行為不可訴。法國的“政府行為”在日本稱爲“統治行為”，統治行為不可訴。在美國、類似的制度稱爲“政治問題不審查原則”，即法院對於政治問題引起的爭議不具有司法管轄權。在世界各地，對高度政治性的行為不能向普通法院起訴，是一項普遍共識和通行制度。</p><p>澳門基本法雖然沒有“政治問題不審查”的具體條文，但“政治問題不審查”是澳門基本法確定澳門司法體制和法院管轄權的重要精神。澳門基本法第十九條第二款規定，“澳門特別行政區法院除繼續保持澳門原有法律制度和原則對法院審判權所作的限制外，對澳門特別行政區所有的案件均有審判權”。葡萄牙設有憲法法院，澳門原有法律制度和原則對法院審判權的限制就包含着“普通法院不能審查政治問題”原則。在澳門《司法組織綱要法》中，明確排除了政治行為的可訴性：“不論以作為或不作為的方式行使政治職能時作出的行為，以及對行使該職能時產生的損害的責任”，“不屬行政、稅務及海關上的司法爭訟範圍”，即法院不能對“行使政治職能行為”進行審查，而不論該行為以作為方式還是不作為方式表現出來。</p><p>國家安全的審查行為是高度政治性行為，屬於不可訴行為。影響國家安全的因素，包括戰爭瘟疫、社會動亂、經濟危機、自然災害、恐怖活動等多方面的活動。維護國家安全既包括軍事外交、社會治安、行政管理、經濟貿易、科技文化等公開領域，也包括情報與反情報、間諜與反間諜、滲透與反滲透等隱蔽領域，政治性極强，法院不適宜介入。在美國有關外國投資的國家安全審查的法律制度中，美國總統對某交易存在損害美國國家安全的認定及作出的暫停或禁止該交易的行動，不受司法審查。我國的《外商投資法》和《數據安全法》都明確規定，對外商投資和數據處理活動依法作出的安全審查活動為最終決定，不可向法院起訴。</p><p>全國人大常委會在二○二二年十二月對《香港國安法》第十四條和第四十七條的解釋中指出，“香港特別行政區維護國家安全委員會承擔香港特別行政區維護國家安全的法定職責，有權對是否涉及國家安全問題作出判斷和決定，工作信息不予公開。香港特別行政區維護國家安全委員會作出的決定不受司法覆核，具有可執行的法律效力。香港特別行政區任何行政、立法、司法等機構和任何組織、個人均不得干涉香港特別行政區維護國家安全委員會的工作，均應當尊重並執行香港特別行政區維護國家安全委員會的決定”。這一解釋對澳門制定澳門特別行政區維護國家安全委員會的相關法律制度具有重要指引意義。</p><p>《澳門特別行政區維護國家安全委員會》法律草案規定國安委決定、意見不可訴，是合適的。這進一步明確了澳門國安委的性質和地位，推進健全了澳門維護國家安全的制度機制。</p><p>澳門大學法學院教授   王禹</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今多雲和暖</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890886.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890886.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今多雲和暖 【本報消息】氣象局預測今日多雲，短暫時間有陽光，初時有薄霧，吹微風，後轉三至五級偏東風，氣溫約攝氏十九至二十四度，相對濕度介乎百分之六十至九十八之間。預測最高紫外線指數約為六，級別屬於高。 預測明日多雲，短暫時間有陽光，早晚有薄霧，吹二至四級東至東南風。氣溫介乎攝氏二十至二十六度，相對濕...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/97101771780358306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/67511771780358306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/53471771780358306.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>今多雲和暖</p><p>【本報消息】氣象局預測今日多雲，短暫時間有陽光，初時有薄霧，吹微風，後轉三至五級偏東風，氣溫約攝氏十九至二十四度，相對濕度介乎百分之六十至九十八之間。預測最高紫外線指數約為六，級別屬於高。</p><p>預測明日多雲，短暫時間有陽光，早晚有薄霧，吹二至四級東至東南風。氣溫介乎攝氏二十至二十六度，相對濕度介乎百分之六十五至九十八。</p><p>昨日多雲，部分時間有陽光，早上有薄霧，吹二至三級東至東南風，氣溫介乎攝氏十九至二十六度，相對濕度介乎百分之六十四至九十五之間。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>兩居民信用卡遭盜用</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890887.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890887.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[兩居民信用卡遭盜用 【本報消息】近日有兩名事主疑信用卡遭盜用，其中一人懷疑墮釣魚短訊詐騙，合共損失逾三萬澳門元，報警求助。 本月十六日，本地中年女事主向司警報稱，其手機收到顯示為本澳“中國銀行”發出的信息，內容顯示為參與信用卡年費豁免活動，並可退回去年繳交的一千二百澳門元及附有連結。事主點擊跳轉至銀...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>兩居民信用卡遭盜用</p><p>【本報消息】近日有兩名事主疑信用卡遭盜用，其中一人懷疑墮釣魚短訊詐騙，合共損失逾三萬澳門元，報警求助。</p><p>本月十六日，本地中年女事主向司警報稱，其手機收到顯示為本澳“中國銀行”發出的信息，內容顯示為參與信用卡年費豁免活動，並可退回去年繳交的一千二百澳門元及附有連結。事主點擊跳轉至銀行頁面，按指示輸入信用卡資料及驗證碼等，未幾收到信用卡消費信息，折合約四千七百七十六澳門元，懷疑遇騙報警。</p><p>本月十九日，一名本地中年男事主報稱，早前收到信息通知信用卡有境外消費，折合約二萬六千澳門元，由於非事主所為，懷疑信用卡遭人盜用。司警接報跟進兩案。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>名店新春丁財兩旺 生意飆四倍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890863.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890863.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[名店新春丁財兩旺  生意飆四倍 【本報消息】今個新春，港澳兩地的名店均迎來消費熱潮，多了一些“純購物”的客人，人流和消費力雙雙攀升。即使內地新春假期即將完結，但昨日本澳大型商場依舊人流暢旺。有名店職員表示，新春生意較平日增四倍，成績不錯，估計是人民幣匯率走高，加上客人成功“發新年財”，刺激消費慾。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/57901771779003931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>名店新春丁財兩旺  生意飆四倍</p><p>【本報消息】今個新春，港澳兩地的名店均迎來消費熱潮，多了一些“純購物”的客人，人流和消費力雙雙攀升。即使內地新春假期即將完結，但昨日本澳大型商場依舊人流暢旺。有名店職員表示，新春生意較平日增四倍，成績不錯，估計是人民幣匯率走高，加上客人成功“發新年財”，刺激消費慾。</p><p>人匯走強消費更划算</p><p>新春前夕，香港名店已出現“血拼人龍”，不少客人目標明確，聚焦高端商品，帶動名店消費額上揚。澳門高端零售市場同樣熱鬧，新春期間各大名店人流絡繹不絕，生意旺場。</p><p>有奢侈品店職員表示，新年前生意較清淡，平日營業額基本維持在十萬元水平。今個新春，日均營業額躍升至近五十萬元，客流與消費力均有明顯提升。認為主因是近期人民幣匯率走強，旅客在港澳地區購入奢侈品更划算，因而刺激消費意慾。</p><p>隨着內地新春假期結束，預計店舖人流與生意會回落。但近年越來越多旅客傾向錯峰出行，加上有新春消費熱潮餘溫，相信今個月名店生意仍會保持暢旺。</p><p>為應對營業額提升帶來的需求，公司重新調整人手安排，增派人員駐店提供服務。</p><p>高端珠寶生意增四成</p><p>另有名店職員表示，今個大年初一至昨日，店內生意都很好，一些單價較高的產品如手袋、皮衣等銷售成績不錯，可能是新春喜慶氛圍激發旅客消費熱情，加上部分旅客成功“發新年財”，帶動高端商品消費。估計過去六天店內的日均營業額達一百萬元以上。</p><p>有高端珠寶店職員以“好忙”來形容今個新春的經營狀況，一些價位高昂的高級訂製珠寶，不乏客人詢問及購買，除因人民幣匯率走強的帶動作用，旅客來澳“發新年財”後消費意慾被拉升，估計生意較平日增三成至四成。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(一家之言)因勢利導 轉型突圍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890865.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890865.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[因勢利導   轉型突圍 新春佳節不同主題背景、故事情節的賀歲片遍地開花，本澳各戲院亦出現久違的人潮。港澳討論話題最多的賀歲片《夜王》跑出，以夜場角度看時代巨輪輾壓、資本市場角力、行業掙扎求存、轉型發展重生，套用於今天港澳面對的商業環境，也引起不同階層觀眾的共鳴。 電影故事設定充滿“港味”，以曾經紙醉...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>因勢利導   轉型突圍</p><p>新春佳節不同主題背景、故事情節的賀歲片遍地開花，本澳各戲院亦出現久違的人潮。港澳討論話題最多的賀歲片《夜王》跑出，以夜場角度看時代巨輪輾壓、資本市場角力、行業掙扎求存、轉型發展重生，套用於今天港澳面對的商業環境，也引起不同階層觀眾的共鳴。</p><p>電影故事設定充滿“港味”，以曾經紙醉金迷的尖東作為時代背景，主角管理的夜場在面對資本收購時絕地求生，短期內重塑團隊價值，樹立發展目標，務求力挽狂瀾。雖然主角最終憑藉與團隊多年建立的人情味，加上財技計謀，戰勝資本大鱷、避過收購厄運，但無奈難敵時代巨輪，終於熄燈退場。然而，企業由人所建立，由團隊支撐，隨時代步伐轉型，找到另一種生存方式。</p><p>回望今天的港澳社會，旅客消費模式、心態早已改變，居民消費外流更是大勢所趨。時代巨輪運轉，無論是大企業還是中小微企，均面臨不同的轉型升級挑戰。不同的是，大企有資源，可以“華麗轉身”，中小企則掙扎求存。</p><p>時代在變，居民、旅客的消費需求正以不同形式在市場展現，中小企要生存，必然要清醒地意識到過去的風光一去不返，轉型升級、產品革新，事在必行。縱使企業短暫熄燈，只要把握消費者的需求特質，因勢利導轉換跑道，也可涅盤重生。</p><p>金馬奔騰賀新歲，訪澳旅客再創單日新高，更首次連續三天突破二十萬人次。加上內地、香港股市回暖、人民幣匯率回升，旅客消費意願提升，旅遊區商戶、經營高端消費的企業普遍反映生意有所回暖，為馬年帶來好意頭。</p><p>時代巨輪無法逆轉，旅客消費心態、消費模式不會因內地經濟觸底企穩而走回頭路，追求消費場景、高性價比的體驗經濟，將持續壯大，民生社區、中小企需加快轉型，迎接旅客消費需求升級的新浪潮。</p><p>任何一個時代都會面對不同困難，但正如電影的宣傳台詞“世界艱難、我哋照行”，中小企只要順勢而為、因勢利導，繼續前行，終將迎來曙光。</p><p>春  耕</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>商界：打造特色環境  助新口岸轉型</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890866.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890866.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[商界：打造特色環境  助新口岸轉型 【本報消息】特區政府因應新口岸衛星場退場，先後在該區舉辦節慶活動及打卡裝置引流吸客。有商界人士認為，相關活動及裝置雖有宣傳推廣作用，但經濟效益有限，建議跨部門協調為新口岸動“大手術”，由地面到半空，均要投入資源優化，營造特色、宜遊的消費環境，加快新口岸轉型步伐。 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/21741771779004150.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>商界：打造特色環境  助新口岸轉型</p><p>【本報消息】特區政府因應新口岸衛星場退場，先後在該區舉辦節慶活動及打卡裝置引流吸客。有商界人士認為，相關活動及裝置雖有宣傳推廣作用，但經濟效益有限，建議跨部門協調為新口岸動“大手術”，由地面到半空，均要投入資源優化，營造特色、宜遊的消費環境，加快新口岸轉型步伐。</p><p>營造特色引客留客</p><p>有關注新口岸轉型的商界人士表示，當局在新口岸區舉辦多次活動，有助吸引居民、旅遊關注，起着宣傳推廣作用。但據商戶反映及租金走勢看，消費力相當有限，故認為不定期的節慶活動，只能宣傳推廣，未能營造消費場景、提振消費意慾，無法把宣傳推廣轉化成經濟效益。</p><p>自衛星場酒店退場後，周邊酒店入住率、房價雙雙下跌，但仍未能吸引旅客，主因區內欠缺特色。過去有衛星場留住賭客，如今賭客外流至其他區域，故新口岸需要營造特色，吸引旅客、留住顧客，才能可快轉型。</p><p>動大手術重塑形象</p><p>過去新口岸一帶以賭客為主，社區環境、街道景觀、治安衛生被比下去。故新口岸單靠不定期活動，無助轉型，建議區內動“大手術”，徹底改造形象，煥發生機。</p><p>氹仔官也街經過十多二十年努力，發展成為旅客必到打卡旅遊目的地。新口岸已有步行街的優勢，但社區、街道欠吸引力，認為可參考議事亭前地，把路面換成葡式石仔路，以美化街道。</p><p>辦持續性主題活動</p><p>另外，參考日本各大城市的商店街，在步行街的上方設置特色天幕，一方面避免音量影響樓上的住戶、辦公室，同時可為居民、旅客遮風擋雨，打造成一條廿四小時全天候無懼風吹雨打、日曬雨淋的步行街。隨着社區環境、街道美化完成，可鼓勵商戶開設露天茶座，加上持續性的主題活動，吸引年輕人消費打卡，新口岸轉型才有望成功。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>今年春晚 最驚艷的舞者不是人……</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890867.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890867.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[今年春晚  最驚艷的舞者不是人…… 今年春晚，如果要選一個“最不像春晚”卻又最讓人難忘的節目，大概就是那群人形機器人的集體舞。 過去我們對機器人的印象，多半停留在兩種場景：一是在工廠裡日復一日焊接車門的機械臂；二是在科幻電影裡，不是拯救世界，就是毀滅世界。它們要麼太笨，要麼太聰明，總之離我們日常生活...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>今年春晚  最驚艷的舞者不是人……</p><p>今年春晚，如果要選一個“最不像春晚”卻又最讓人難忘的節目，大概就是那群人形機器人的集體舞。</p><p>過去我們對機器人的印象，多半停留在兩種場景：一是在工廠裡日復一日焊接車門的機械臂；二是在科幻電影裡，不是拯救世界，就是毀滅世界。它們要麼太笨，要麼太聰明，總之離我們日常生活十分遙遠。</p><p>但今年除夕夜的舞台上，那一幕卻讓人有點恍惚——幾十台雙足機器人整齊列隊，在音樂節奏中起舞，甚至與武術學校的孩子們同台表演，完成相同的套路動作。同步轉身、抬手、跨步、跳躍、空翻，整齊劃一得令人驚嘆。那一刻，很難再把它們視為單純的“機器”，更像是一群安靜、不會出汗的舞者。</p><p>科技的進步，往往是安靜發生的。晶片變快了，手機變薄了，網速更順暢了，我們只是逐漸習慣，很少有一個瞬間，會讓人感覺“未來突然提前抵達”。但這場機器人舞蹈，卻有點像是把科幻片裡的畫面，直接搬進除夕夜的客廳。</p><p>在這場看似娛樂性的舞台展示背後，隱含着三個極具技術含量的訊號：質的飛躍、群體協同、量產能力。它們所呈現的不僅是單一技術突破，而是整體工程體系正從“概念展示”走向“現實應用”的急速變化。</p><p>一年之間的技術跨越</p><p>如果觀眾還記得去年春晚機器人節目，多數動作仍停留在簡單的旋轉、轉手帕等預設姿態，更像是一場“工程玩具”式的展示。當時技術重點，主要集中在機械結構穩定性與基本動作控制上。</p><p>然而今年的表演，卻出現質的飛躍。機器人不僅可完成協調性要求極高的武術動作，甚至能與武術學校的孩子同步演示。這意味着它們在重心控制、關節靈活度、動作協調以及即時平衡調整等方面，已接近人類肢體運動的水平。</p><p>武術本身是一種極講究身體靈活性與平衡感的運動，是對人體動力學的高度挑戰。要讓機械結構在高速運動中保持穩定，並完成連續姿態轉換，反映的已不只是單點突破，而是整體控制系統的成熟。</p><p>短短一年內，從“轉手帕”到“打武術”，這種進步幅度，可說是驚人的。</p><p>同步完成高難度動作</p><p>機器人跳舞並非新鮮事，過去十多年來，世界各地的研究機構與科技公司均曾展示類似技術。但這一次的不同之處，在於規模與穩定性。不是一台、兩台，而是一整隊機器人在同一節奏下完成複雜動作；不是實驗室裡的短暫展示，而是在全國觀眾面前的直播舞台上完成整場演出。</p><p>多機協同涉及訊號同步、動作延遲、即時通訊、系統容錯等一系列問題。只要其中一台機器人有偏差，就可能導致整體節奏失衡甚至跌倒。這也是為什麼過去許多實驗室演示，往往只展示單台設備的原因。</p><p>春晚舞台對技術提出一個近乎苛刻的要求——零失誤。在這樣的場合，安排數十台機器人同步完成高難度動作，本身就意味着背後團隊對系統穩定性具有極高信心。</p><p>規模化邁向應用層面</p><p>科技創新往往聚焦於突破性發明，但工程能力的核心，卻在於“能否複製”。實驗室裡的一台樣機，與可以大規模生產的產品之間，往往存在巨大鴻溝。規模化量產必須解決成本控制、製造精度、組裝效率及維護便利性等問題。</p><p>從市場角度看，只有當工程技術可被大規模複製，它才有可能真正進入工廠、醫院、家庭與公共服務場景，改變現實世界的運作方式。</p><p>春晚舞台上的機器人，並非孤立的原型機，而是具備一定量產基礎的設備。這意味着相關技術已從研發階段邁向可實際部署與應用的層面。</p><p>量產促技術走進市場</p><p>若把視角放大至國際層面，可以看到中美在科技發展路徑上的差異。美國在基礎創新與前沿科技領域，仍保持領先地位。例如人工智能算法、晶片設計與核心軟體架構等方面，美國企業與研究機構仍具備深厚優勢。但把新技術快速轉化為可量產產品，並在實際場景中部署，是中國製造體系的強項。這種從“實驗室到工廠”的轉化效率，令技術不僅停留在概念階段，而能真正走入市場與日常生活。</p><p>在工程應用層面，中國近年來的進展十分顯著。機器人在春晚舞台上的亮麗表演，正是這種能力的象徵。</p><p>容永剛</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>深化珠澳跨境合作 拓一老一少產業</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890868.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890868.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[深化珠澳跨境合作  拓一老一少產業 人口老齡化加速與少子化趨勢並存，成為影響澳門社會可持續發展和經濟多元轉型的重要課題。目前澳門六十歲及以上人口佔比逾15%，長者院舍宿位缺口持續擴大；特區政府持續深化“一老一少”施政，完善全生命周期民生保障框架。在此背景下，深化珠澳跨境養老合作，既回應澳門長者養老訴...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>深化珠澳跨境合作  拓一老一少產業</p><p>人口老齡化加速與少子化趨勢並存，成為影響澳門社會可持續發展和經濟多元轉型的重要課題。目前澳門六十歲及以上人口佔比逾15%，長者院舍宿位缺口持續擴大；特區政府持續深化“一老一少”施政，完善全生命周期民生保障框架。在此背景下，深化珠澳跨境養老合作，既回應澳門長者養老訴求，更能以“一老一少”協同啟動銀髮經濟，釋放澳琴融合紅利，為澳門經濟適度多元注入動力。</p><p>設工作組促政策銜接</p><p>珠澳跨境合作擁有“資源互補+政策疊加+產業聯動”的獨特優勢，為相關發展築牢基礎。澳門老齡化呈現增速快、密度高、需求多元特徵，養老服務空間和高端供給受限，但具備成熟服務標準、專業人才及豐富金融資源；珠海已建成完善的三級養老服務網路，普惠托育供給能力規模化，且橫琴粵澳深度合作區作為養老服務標準化試點，二五年累計服務澳門長者逾1.7萬人次，奠定實踐基礎。</p><p>當前兩地已形成養老供需互補、育養資源聯動、澳琴政策與市場疊加的有利格局，亟需突破政策銜接、標準互認等瓶頸，推動“一老一少”施政從民生保障向經濟賦能延伸。</p><p>深化合作需以政策協同為綱，構建跨境保障與產業支撐體系。珠澳可成立專項工作組推動政策跨境銜接，把澳門長者福利延伸至珠海定點機構，建立資金跨境撥付機制，擴大珠海醫療機構入澳醫保定點範圍，探索跨境醫療儲備金制度實現急診住院費用即時結算。具體有三點建議：</p><p>建雙齡產業融合園區</p><p>一是以資源整合為翼，打造“養老+育兒”產業融合載體。依託橫琴、香洲等近澳核心區域，規劃建設澳琴雙齡產業融合園區，佈局高端養老配套設施並引入專業運營主體；推廣“醫養康養+育養服務”模式，組建珠澳跨境醫養聯合體，整合兩地優質健康醫療資源。</p><p>二是以標準互認為基，夯實澳琴產業協同根基。借鑒橫琴試點經驗，規範跨境養老護理、嬰幼兒照護等領域服務準則，保障服務同質化、高質量；建立複複合型人才聯合培養與資質互認機制，將相關專業納入澳門青年就業創業支援體系，通過多重政策吸引澳門青年投身雙齡產業，破解人才缺口並拓寬就業管道。</p><p>澳琴聯動拓跨境養老</p><p>三是以銀髮經濟為核，拓展澳琴產業聯動新空間。引導澳門養老服務機構參與珠海項目投資運營，輸出管理與品牌資源；借助橫琴優惠政策培育澳琴特色企業，讓銀髮經濟成為澳門經濟適度多元的重要增長極。</p><p>深化珠澳跨境養老合作、聯動發展“一老一少”相關產業，是破解澳門資源約束、回應民生關切的務實之舉，也是落實特區施政方向、啟動經濟新動能的戰略選擇，更是澳琴一體化的生動實踐。這一實踐不僅可讓澳門長者安享晚年、青年獲得發展機遇，更能打造“一國兩制”下區域產業融合的標桿，為澳門長治久安和高質量發展注入強勁動能。</p><p>澳門中華總商會策略研究委員會委員  陳一平</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陳茂波：審慎理財保持儲備</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890870.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890870.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[財政預算案周三發表 陳茂波：審慎理財保持儲備 【中新社香港二十二日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十二日發表網誌指出，香港新一份財政預算案將於二月二十五日發表。他強調，特區政府必須審慎理財，並保持一定財政儲備。 陳茂波在文中表示，衷心感謝不同界別和背景的市民、企業和機構，在過去一段時間為財政預算案...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/73661771779004916.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>財政預算案周三發表</p><p>陳茂波：審慎理財保持儲備</p><p>【中新社香港二十二日電】香港特區政府財政司司長陳茂波二十二日發表網誌指出，香港新一份財政預算案將於二月二十五日發表。他強調，特區政府必須審慎理財，並保持一定財政儲備。</p><p>陳茂波在文中表示，衷心感謝不同界別和背景的市民、企業和機構，在過去一段時間為財政預算案提供寶貴意見。大家都希望香港有更好的發展，並對不同社群有更好的照顧。特區政府一直努力拼經濟、謀發展、惠民生，和大家期盼的方向高度一致。</p><p>分配資源須排優先</p><p>他直言，以甚麼方法和路徑邁向目標、如何分配資源等問題，往往受現實環境所限，當中難免要排優先次序，甚至作出艱難取捨。特區政府會用心傾聽各方意見與想法，在編制預算案時作全盤考量，力求提出的建議總體平衡。</p><p>陳茂波提到，承接去年經濟持續增長，今年香港經濟開局良好。但面對風雲變幻的外部環境，以及經濟轉型過程中的不確定性，特區政府必須審慎理財，考慮社會短、中、長期需要，並保持一定財政儲備，以應對難以預見的情況出現。</p><p>他透露，今年財政預算案的封面顏色是紫色，寓意在瞬息萬變的外部環境中，香港經濟內生動力不斷增強。</p><p>陳茂波最後寫道，“讓我們攜手並肩，為香港社會和經濟更高品質、更普惠發展不懈奮鬥。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>春節假尾聲港迎出入境高峰</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890871.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890871.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春節假尾聲港迎出入境高峰 【香港中通社廿二日電】二月廿二日是年初六，農曆新年長假期來到尾聲，不少內地訪港遊客需返回各地復工，大批外遊及北上探親的港人、“港漂”也經各口岸返港。香港入境處預計當天是入境高峰期。 記者在香港機場所見，抵港大堂的人流明顯比離境大堂為多。香港市民吳先生告訴記者，禁區內的行李輸...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/96621771779005041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/77601771779005041.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>春節假尾聲港迎出入境高峰</p><p>【香港中通社廿二日電】二月廿二日是年初六，農曆新年長假期來到尾聲，不少內地訪港遊客需返回各地復工，大批外遊及北上探親的港人、“港漂”也經各口岸返港。香港入境處預計當天是入境高峰期。</p><p>記者在香港機場所見，抵港大堂的人流明顯比離境大堂為多。香港市民吳先生告訴記者，禁區內的行李輸送帶幾乎全線運作，雖然人很多，但過關、領取行李的速度很快，“香港一向有效率。”</p><p>吳先生一家三口春節到浙江一帶遊玩，“以往過年都留在香港，今年試一下去華東，到處都人山人海，但玩得算是盡興。”他們特意選上午航班返港，準備回家好好休息，迎接新一年工作。</p><p>入境處節前預料，十四日至廿三日約有包括香港居民及訪客的一千一百三十八萬人次經各海、陸、空管制站進出香港。</p><p>入境處數據顯示，十四日至廿一日，已有約九百萬人次經各個管制站進出香港。廿一日有六十九點四萬人次入境，其中四十七點五萬為香港居民，最多人經羅湖口岸入境，其次為深圳灣及落馬洲口岸。</p><p>出境方面，廿一日有五十四點八萬人次離港，其中二十萬是內地訪客。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>男子向三女潑不明液體被捕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890872.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890872.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[男子向三女潑不明液體被捕 犯案動機疑涉個人情緒問題 【香港中通社廿二日電】香港警方廿二日公佈，以遊蕩罪拘捕一名三十四歲男子，涉嫌與沙田區內三宗案件有關。 首宗案件發生於去年聖誕節凌晨，一名女子途經美田路近紅梅谷路行人天橋，發現有不明液體滴下，沾染她的頭髮，女子轉身發現一名男子逃走。警方今年一月八日拘...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/15371771779005228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>男子向三女潑不明液體被捕</p><p>犯案動機疑涉個人情緒問題</p><p>【香港中通社廿二日電】香港警方廿二日公佈，以遊蕩罪拘捕一名三十四歲男子，涉嫌與沙田區內三宗案件有關。</p><p>首宗案件發生於去年聖誕節凌晨，一名女子途經美田路近紅梅谷路行人天橋，發現有不明液體滴下，沾染她的頭髮，女子轉身發現一名男子逃走。警方今年一月八日拘捕該名三十四歲本地男子，其後獲准保釋。</p><p>今年二月十七日晚上及十九日凌晨，兩名女子分別在隆亨邨善心樓及車公廟道遊樂場，發現有不明液體滴落在頭髮上，並目睹一名男子逃走。警方翻查區內大量閉路電視片段，作出情報分析，鎖定三宗案件涉及同一疑犯，並以遊蕩罪再次將該男子拘捕。</p><p>警方表示，疑犯並不認識三名女受害人，其犯案動機懷疑涉及個人情緒問題，他正被扣查，將被落案起訴遊蕩罪。</p><p>根據香港《刑事罪行條例》，任何人在公眾地方或建築物的共用部分遊蕩，不論單獨或結伴在該處出現，而導致他人合理地擔心本身的安全或利益，即屬犯罪，一經定罪，可處監禁兩年。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>港推長者友善樓宇促居家安老</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890873.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890873.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[粉嶺樂嶺都匯成首個認證項目 港推長者友善樓宇促居家安老 【香港中通社廿二日電】香港人口持續高齡化，特區政府強化居家安老政策，推出自願性長者友善樓宇認證計劃。特區政府新聞網廿二日介紹，有屋邨引入多項長者友善設計，通過評估，成為全港首個獲認證的項目。 位於粉嶺的樂嶺都匯，是香港房屋協會專用安置屋邨，即受...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>粉嶺樂嶺都匯成首個認證項目</p><p>港推長者友善樓宇促居家安老</p><p>【香港中通社廿二日電】香港人口持續高齡化，特區政府強化居家安老政策，推出自願性長者友善樓宇認證計劃。特區政府新聞網廿二日介紹，有屋邨引入多項長者友善設計，通過評估，成為全港首個獲認證的項目。</p><p>位於粉嶺的樂嶺都匯，是香港房屋協會專用安置屋邨，即受政府委託發展的項目，受到政府發展清拆行動或市區重建計劃影響並符合資格的住戶，可免經濟狀況審查入住資助出售或資助出租單位。</p><p>樂嶺都匯的長者友善設計無處不在，電燈開關設於離地一至一點三米處，長者能輕鬆觸及；浴室鋪設防滑地板，水龍頭和門均捨棄球狀手柄，採用更適合長者使用的長手柄設計。單位設有智能樂齡緊急支援系統，確保長者遇突發狀況時能即時求助。公共空間同樣處處體現關懷。升降機設座位和廣播系統，按鈕符合指定高度並帶光，主要公用通道則盡量消除門檻、減少樓梯，戶外休憩空間提供足夠座椅，也有長者健身器材。</p><p>樂嶺都匯去年七月落成，正陸續入伙，共提供約一千二百個出租及資助出售房屋單位，以及二百六十一個“長者安居樂”住屋計劃單位。香港房屋協會為部分單位加入其他長者友善設計，如“出門三寶”，即拐杖、雨傘和鎖匙的收納架，以及在浴室額外增設晾衣架等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>海洋公園最後兩北極狐離世</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890874.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890874.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[年長機能衰退無法逆轉 海洋公園最後兩北極狐離世 【香港中通社廿二日電】香港海洋公園廿一日晚上公佈，園內最後兩隻北極狐小高與Trinity，因年長所引致及無法逆轉的機能衰退，早前以十一歲高齡離世。 北極狐所在的海洋公園“冰極天地”園區在二○一二年開幕，園內原有一隻由美國到港的雄性北極狐Gochi，以及...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>年長機能衰退無法逆轉</p><p>海洋公園最後兩北極狐離世</p><p>【香港中通社廿二日電】香港海洋公園廿一日晚上公佈，園內最後兩隻北極狐小高與Trinity，因年長所引致及無法逆轉的機能衰退，早前以十一歲高齡離世。</p><p>北極狐所在的海洋公園“冰極天地”園區在二○一二年開幕，園內原有一隻由美國到港的雄性北極狐Gochi，以及來自內地、被漁農自然護理署充公轉交往海洋公園飼養的雌性北極狐Mochi。</p><p>二○一四年八月五日，北極狐Mochi誕下六個北極狐寶寶，其中包括小高與Trinity，牠們是首批在香港出生的北極狐，父親是北極狐Gochi。當時海洋公園冰極天地館長黃永康表示，北極狐是一種獨居動物，難以推測牠們會否成為一對並進行交配，很高興兩隻來自不同國家的北極狐相處融洽，並成功孕育第一代於香港出生的北極狐。</p><p>園內的北極狐近年分別因病離世，而小高與Trinity因年逾十歲被網民暱稱為“北極狐婆婆”。</p><p>海洋公園稱，每隻北極狐踏進高齡階段，動物護理及獸醫團隊都會一直悉心照料，並密切監察牠們的健康狀況，惟牠們最終因年長所引致及無法逆轉的機能衰退而離世。公園成員和曾與這些動物大使見面的訪客將會非常想念牠們。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>從尋芳到尋味 福隆新街</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890875.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890875.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[八十年代至回歸前飲食史跡 從尋芳到尋味   福隆新街 澳門中區的福隆新街，是昔日著名煙花地，匯集古老中式建築，濃縮着百年歷史的老街。上世紀八十年代居民經濟改善，吸引不少旅客到此一遊。當年的風月街悄然更變，曾經的青樓早已煙消雲散，不再是往昔的脂粉香氣。後來融合了市民的需求，取而代之是食店林立的飲食街，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/37701771779005931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/30921771779005931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/2391771779005931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/31231771779005931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/66271771779005931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/60301771779005947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/59121771779005947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>八十年代至回歸前飲食史跡</p><p>從尋芳到尋味   福隆新街</p><p>澳門中區的福隆新街，是昔日著名煙花地，匯集古老中式建築，濃縮着百年歷史的老街。上世紀八十年代居民經濟改善，吸引不少旅客到此一遊。當年的風月街悄然更變，曾經的青樓早已煙消雲散，不再是往昔的脂粉香氣。後來融合了市民的需求，取而代之是食店林立的飲食街，飄揚着菜餚香氣。</p><p>其時野味飲食風氣盛行，福隆新街的酒家多在門前放置鐵籠，放養活禽野畜陳列招客。每逢秋冬季節，專營野味酒家的店舖成為饕客們的飯堂，每晚皆門庭若市。</p><p>福隆新街大約八十年代的食肆成行成市，匯聚了各式風味食店仿如飲食坊，概敘該區順號有：</p><p>阿二靚湯，位於福隆新街四十三號。此店潮流注重健康湯水，店號以靚湯馳名，並提供各式小菜及粉麵。</p><p>滬江春上海菜館，位於福隆新街四十四號。供應川揚菜餚、揚幫點心、菊花火鍋及醃川火鍋。營業時間按酒店模式，由中午十二時至下午三時、晚上六時至午夜一時。</p><p>百勝菜館，位於福隆新街五十二號。馳名煲仔飯，並推出小菜、蛇羹以及各式滋補燉湯。相鄰有順記煲仔飯，位於福隆新街五十四號。</p><p>港澳蛇王力蛇店食館，位於福隆新街六十一號。食館以各種蛇膽、蛇羹及燉品為招徠。</p><p>蛇王芬野味海鮮飯店，位於福隆新街七十至七十二號。它是本澳著名的野味蛇店食肆，除供應蛇膽及蛇羹外，更提供果子狸、穿山甲等其他野味，吸引不少饕家擁躉。</p><p>蛇王均，位於福隆下街（又稱白眼塘橫街）四號。標榜全桌蛇宴、原副三蛇、生炆果子狸、各式野味燉品。</p><p>東江國賓酒家（原東江酒樓，以客家菜為賣點，打理人湯鎏），位於福隆下街三十號，經營晚飯小菜、壽筵雀局。</p><p>聚江樓海鮮火鍋（原東江國賓酒家），位於福隆下街三十號，以晚飯宵夜、喜筵壽筵經營。</p><p>雅濤美食，位於福隆下街四十號地下（大三元酒家對面）。營業時間由晚上六時至深夜四時，主打深宵大牌檔，推出經濟海鮮、瓦罉煲仔粥等。</p><p>大三元酒家，位於福隆下街四十一號（和平大旅店旁）。一九六五年一月廿八日開張，經營早午晚飯，壽筵喜酌，婚宴筵開三十席，由建築商崔耀負責設計裝飾。</p><p>中國酒樓，位於十月初五街一百七十七號及福隆下街十八號。營業時間由上午十時半至深夜十一時半，不設茶市，經營晚飯宵夜、壽筵喜鵲。</p><p>喜相逢酒家（原中國酒樓），於一九八七年十一月十八日開業，中菜部聘請香港名廚，點心部由獲法國點心大獎名師主理。</p><p>長勝海鮮飯店，位於宜安街（又稱福隆新巷）九號地下（清平戲院側門）。以晚飯小菜為主，每日推出生劏鱔王，鱔王野味海鮮宴。</p><p>富臨長勝海鮮飯店（原長勝海鮮飯），宜安街九號地下。每日營業廿二小時，供應早午茶市、晚飯宵夜及筵席宴會。</p><p>醉瓊樓酒家，位於十月初五街一百九十三號。是著名的食店，分設地下、一樓及二樓，入門口左邊為收銀櫃檯，右邊設有海鮮漁池，以晚飯小菜為主。當年在酒家任職超過二十年的主管英姐，因其親切待客之道與豐富的點菜經驗，吸引了許多香港熟客專程而來，指名要她親自推介海鮮及安排菜式。</p><p>在當前整體環境調節下，本澳城市向路氹區發展，福隆新街盛況已難與八十年代相比。近年政府規劃福隆新街為步行街，為其注入新的活力。承載歷史韻味的福隆新街，不僅匯聚品牌食肆與特色土生葡菜餐廳，也成為旅客拍照的熱點。然而，街內部分商店缺乏吸引力，創新元素不足，個別店舖仍然空置。福隆新街若要重現當年繁華盛景，商號需持續革新及大膽求變，方能迎來新的生機與活力。</p><p>（九）</p><p>澳門資深飲食從業員</p><p>飲食業顧問及講者</p><p>羅錦焜</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>馬年一路繁花</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890876.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890876.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[馬年一路繁花 新年過後又是一輪減肥潮，但人總要以食物維持生命，所以，食甚麼？如何食？就變得很重要，因為減肥要減的是脂肪，並不是食物，從挑選正確的食物入手，是減肥的第一步。 海蜇熱量低、水分含量高，食用後會很有飽足感，很適合當成飯前小菜以減少正餐食量。甚至可以和各色蔬菜做涼拌當作正餐，配搭糙米飯，減肥...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/2741771779006478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/98921771779006478.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>馬年一路繁花</p><p>新年過後又是一輪減肥潮，但人總要以食物維持生命，所以，食甚麼？如何食？就變得很重要，因為減肥要減的是脂肪，並不是食物，從挑選正確的食物入手，是減肥的第一步。</p><p>海蜇熱量低、水分含量高，食用後會很有飽足感，很適合當成飯前小菜以減少正餐食量。甚至可以和各色蔬菜做涼拌當作正餐，配搭糙米飯，減肥效果一流。</p><p>海蜇是以某種適合食用的水母醃製而成，因為水母含水量達百分之九十五以上，而且離開海水後就快速死亡且溶解，所以捕撈後就要盡快醃製成為海蜇。醃製過程會以鹽脫水，大多數會再加明礬（含鋁、會有阿摩尼亞氣味）來加強蛋白質凝固，並讓口感更爽脆。買回家烹調的海蜇需要反覆浸洗、泡水、換水，充分除鹽和脫鋁，直到基本沒有鹹澀味。</p><p>海蜇皮通常用作涼拌，浸淡味後切絲再用暖開水稍浸就可以直接食用，用滾水汆會快速縮小變硬；海蜇頭可選擇汆燙或不燙，水滾後放入已切片的海蜇頭，快速汆燙約三五秒就可撈起，沖冷水或泡在加冰塊的冷水中備用。海蜇過度加熱會變硬變韌，不宜熱炒。海蜇搭配青瓜絲、木耳絲、洋蔥絲等高纖蔬菜，既能中和鹹味，也爽口解膩。</p><p>十來年前在海味舖仍不時可買到鹽醃後像薄餅一般的海蜇皮，現在基本上消失無影，應該都拿去加工成即食海蜇絲了。在一些福建食品舖或者網購還可以買到海蜇頭，海蜇頭更有爽嘣嘣的口感。今期就用海蜇頭和日本沙律海帶做涼拌，兩者泡發後有微皺的捲邊，有點花叢的感覺；用翠綠的青筍和紅蘿蔔切絲墊底，姑且用諧音梗命名為“一路繁花”，祝讀者馬年六六大順！一路繁花！</p><p>做法：</p><p>1.海蜇頭提前約半天時間浸水，期間換水約三次；切成手指大小的粗條，用滾水快速燙三至五秒後，隔水備用。</p><p>2.將青筍、紅蘿蔔切幼條，用一啡匙鹽撈勻，靜置十分鐘；然後擠走鹽水，用凍滾水再浸洗一遍；擠走水分之後，用花椒油撈勻後鋪碟上。</p><p>3.酸薑切幼絲備用，作用是代替葡萄醋，並增加爽脆口感。</p><p>4.用滾水泡沙律海帶約十秒，濾清水分後，連同海蜇頭、酸薑絲一起用適量橄欖油、岩鹽、胡椒粉撈勻，放在青筍和紅蘿蔔絲上即可，食用時才全部拌勻。</p><p>材料：沙律海帶五克、海蜇頭隨量（三至五片）、水果紅蘿蔔一條、青筍半條、醃酸薑一條，橄欖油、岩鹽、糖漿、花椒油等各適量。</p><p>穎  兒</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>賀年食品與健康</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890877.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890877.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[賀年食品與健康 農曆新年是家人團聚的重要節日，餐桌上往往擺滿各式各樣的應節食品，如年糕、蘿蔔糕、賀年小食，以及象徵“盆滿缽滿”的盆菜。節日飲食固然帶來歡樂與祝福，但若進食過量或選擇不當，亦可能對健康造成負擔，特別是對血壓、血糖及腸胃功能的影響。 盆菜的營養與健康考量 盆菜集合多種食材，層次豐富，常見...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>賀年食品與健康</p><p>農曆新年是家人團聚的重要節日，餐桌上往往擺滿各式各樣的應節食品，如年糕、蘿蔔糕、賀年小食，以及象徵“盆滿缽滿”的盆菜。節日飲食固然帶來歡樂與祝福，但若進食過量或選擇不當，亦可能對健康造成負擔，特別是對血壓、血糖及腸胃功能的影響。</p><p>盆菜的營養與健康考量</p><p>盆菜集合多種食材，層次豐富，常見材料包括燒肉、雞、蝦、蠔豉、鮑魚、海參、冬菇、魚蛋、豬皮、枝竹及蘿蔔等。由於烹調方式及調味較為濃重，盆菜在營養上有以下幾個需要注意的地方：</p><p>常見健康風險：</p><p>一、鈉含量偏高：使用蠔油、醬油、鮑汁等調味，加上海味及加工食品，容易導致鹽分攝取過多，增加血壓負擔。</p><p>二、脂肪含量較高：燒肉、雞皮及豬皮等食材含有較多飽和脂肪，長期或大量進食不利心血管健康。</p><p>三、嘌呤含量較高：蝦、蠔豉、鮑魚等屬於較高嘌呤食物，對痛風或尿酸偏高人士需特別留意。雖然海參脂肪含量較低，但常配以濃味醬汁烹調，亦可能增加鈉攝取。</p><p>四、蛋白質集中且較難消化：鮑魚及海參蛋白質含量高，加上多種肉類同時進食，對腸胃功能較弱或長者而言，或會增加消化負擔。</p><p>進食盆菜的健康建議：</p><p>在享用盆菜時，可透過以下方法減低對身體的負擔：</p><p>一、選擇食材有取捨：建議多選擇蔬菜類及菇菌類食物，如蘿蔔、冬菇及枝竹；肉類及海味則以適量為原則。</p><p>二、避免進食過多盆菜湯汁：湯汁往往集中了油脂及鹽分，建議避免用來拌飯或者大量飲用。</p><p>三、控制進食份量：新年期間聚餐頻繁，應避免每餐過量，保持七至八分飽，有助減輕腸胃負擔。</p><p>四、配搭清淡蔬菜及充足水分：可同時進食清炒或灼煮蔬菜，並保持充足水分攝取，有助平衡飲食。</p><p>其他賀年食品的注意事項</p><p>年糕及蘿蔔糕：屬高糖及高碳水化合物食品，煎食會增加油脂攝取，建議是以蒸煮方式為主。</p><p>糖果及零食：容易在不知不覺中攝取過量，建議分成小份享用，以免影響血糖以及體重管理。</p><p>特別人士的飲食提醒</p><p>患有高血壓、糖尿病、高膽固醇或痛風的人士，於節日期間應更加留意飲食選擇，按時服藥，並觀察身體狀況，避免連續多日進食高油、高鹽或高糖食物。</p><p>健康過年的真正意義</p><p>節日飲食的重點不在於份量，而在於共享與節制。透過適當選擇及均衡飲食，既能享受新年的團圓氣氛，也能為身體健康打好基礎。祝願大家在新一年中，飲食有度，身體安康。</p><p>艾霖樂</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新春後的飲食調理</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890878.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890878.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春後的飲食調理 轉眼間就到年初七，很多朋友已經放完假要回歸工作，開心的吃喝玩樂時間總是短暫，但短暫的時光可能已經足夠令我們的體重悄悄增長。“每逢佳節胖三斤”好似一個魔咒一樣，要解開肥胖的謎團就要了解體重增加的三大原因。 一、食量大增 過年難免會進食賀年食品，而且數量之多，可能要一整個新年去消耗。粗...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/63481771779006666.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春後的飲食調理</p><p>轉眼間就到年初七，很多朋友已經放完假要回歸工作，開心的吃喝玩樂時間總是短暫，但短暫的時光可能已經足夠令我們的體重悄悄增長。“每逢佳節胖三斤”好似一個魔咒一樣，要解開肥胖的謎團就要了解體重增加的三大原因。</p><p>一、食量大增</p><p>過年難免會進食賀年食品，而且數量之多，可能要一整個新年去消耗。粗略估算一下過年飲食，如果早餐吃兩片煎蘿蔔糕加兩片煎的芋頭糕，熱量已經超過五百卡路里，親戚拜年期間如果食一份開心果已經超過六百卡路里，所以吃多份南瓜子、葵瓜子，熱量已經有一千卡路里，如果再吃多兩件煎馬蹄糕加上四粒湯圓，單純這個點心已經超過兩千卡路里，還沒有計未吃的午餐及晚餐，每三千五百卡路里就會增加一磅脂肪，這也很難怪為甚麼“每逢佳節胖三斤”！</p><p>二、活動量大減</p><p>過年期間的活動大多是串門子拜年，或者飲茶食飯的團拜活動，與日常生活比起來活動量非常不足，長輩們很多時候是整天攻打四方城、沉浸撲克局，年輕的可能就打機、煲劇，活動量少得可憐，一天可能也走不到一千步。千萬別以為在家做家務就算運動，相對消耗比較高例如清洗窗戶三十分鐘才消耗一百二十六卡路里，上樓梯三十分鐘只有一百五十四卡路里，相較打壁球三十分鐘就可以消耗二百三十卡路里，要懂分辨甚麼是真正做運動。</p><p>三、睡眠時數不足</p><p>睡眠時數少於七小時，長期會導致記憶力減退、免疫力下降、情緒失控、肥胖及心血管疾病風險增加。春節期間大量的聚會、日夜顛倒，睡眠時數不足，身體會因飢餓素升高、瘦素下降導致食慾大增，並降低新陳代謝與胰島素敏感性，誘發脂肪堆積，特別是腹部脂肪。更會影響生長激素分泌，降低新陳代謝率，促使能量傾向轉化為脂肪儲存。睡眠不足導致清醒時間變長、熬夜吃宵夜，且更渴望高熱量、高油、高糖食物。 每日保持七至八小時的規律睡眠是減重與維持體重的關鍵，睡前三小時內盡量不要進食，減少身體負擔。</p><p>了解成因後下一步就是解決問題，調整好腸胃道功能，排毒理想更易解決脂肪積聚，過年飲食容易導致蔬菜水果攝入不足，過多的糕點零食除了脂肪積聚還會導致身體處於發炎狀態。把吃不夠的新鮮蔬菜及水果打成抗炎特飲，解決根本問題，蔬菜水果應以當季為優先，選擇兩至三款蔬菜配合兩至三款水果，蔬菜建議可使用羽衣甘藍、青瓜、甘筍，水果可以選擇低GI值的檸檬、奇異果、梨等。莓果類也是不錯的選擇，加入橄欖油幫助蔬果中的脂溶性維生素吸收，加入混合種子也可提升優質脂肪的攝取。另外可以按個人需求加入薑黃粉、益生菌、纖維粉、蛋白質粉等等，由飲食開始維持健康消化機能及免疫力，減少腸內毒素積聚，有助於排便暢順，達到抗炎、抗氧化效果。</p><p>李慧姸</p><p>wechat: sofia57382162</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>特惱羞成怒再加關稅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890813.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890813.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特惱羞成怒再加關稅 【本報綜合報道】據香港中通社、觀察者網二十二日報道：美國總統特朗普當地時間二十一日在社交媒體上發文稱，他將把對全球範圍輸美商品加徵的關稅稅率從百分之十提高到百分之十五，並立即生效。對此，多國政府二十一日相繼表態，稱正研究應對方案。 特朗普在文中稱，“基於對美國聯邦最高法院二十日就...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/67011771778514884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/94311771778514900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/76311771778514900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/98721771778514900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特惱羞成怒再加關稅</p><p>【本報綜合報道】據香港中通社、觀察者網二十二日報道：美國總統特朗普當地時間二十一日在社交媒體上發文稱，他將把對全球範圍輸美商品加徵的關稅稅率從百分之十提高到百分之十五，並立即生效。對此，多國政府二十一日相繼表態，稱正研究應對方案。</p><p>特朗普在文中稱，“基於對美國聯邦最高法院二十日就關稅問題作出的裁決進行全面、詳盡且完整的審查——該裁決荒謬、措辭拙劣且極端反美”，“將自即日起，把目前對全球各國徵收的百分之十統一關稅，提高至完全被允許、並經過法律檢驗的百分之十五水平。”</p><p>新關稅為期百五天</p><p>特朗普表示，在接下來的幾個月內，美國政府將確定並公佈新的、在法律上允許的關稅措施。</p><p>此前一天，特朗普簽署行政令，對全球商品加徵百分之十的進口關稅，為期一百五十天，以取代稍早前被美國最高法院認定違法的“緊急關稅”。</p><p>分析認為，與特朗普此前加徵關稅不同，根據上述條款，這項新關稅最多只能持續一百五十天，除非國會批准延期。</p><p>德總理將赴美會談</p><p>對此，德國總理默茨二十一日表示，他將在一周多後前往華盛頓，同特朗普就美國關稅政策會談。他強調，將向美方明確表達關稅“對各方都有損害”，尤其是被徵稅的國家，美國消費者最終也會為此埋單。默茨還稱，在赴美前，德國將同歐盟其他成員國通過協商達成統一立場。</p><p>法國對外貿易部長級代表福里西耶稱，法國正在與歐盟成員國以及歐盟委員會就特朗普政府決定徵收全球關稅一事磋商。</p><p>歐盟擁有反制手段</p><p>福里西耶表示，歐盟擁有反制手段，必要時歐盟可動用包括反脅迫工具在內的措施，例如出口管制、服務關稅及排除美國公司參與歐盟採購合同等。此外，歐盟還有一個涉及超九百億歐元美國商品的已暫停反制方案可供使用。</p><p>印度貿易部表示，正在“研究所有這些發展及其影響”。美印在二月宣佈了臨時貿易協定框架，先前談判已停滯數月。根據協議，印度對美國的關稅負擔將從百分之五十降至百分之十八，條件是新德里同意向大多數美國工業品和部分食品開放市場。</p><p>特朗普二十日表示，對印度，“甚麼都不變，他們將支付關稅，而我們不會支付關稅”。</p><p>韓國總統府發言人則表示，裁決“無疑增加了國際貿易環境的不確定性”。</p><p>印尼經濟事務部表示，正在“監測最新發展”。該國本周與美國敲定貿易協定。“（貿易協議）的繼續取決於雙方決定。這意味着印尼仍需批准該協議，且不會立即生效。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>替代方案削對華談判籌碼</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890814.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890814.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美前高官： 替代方案削對華談判籌碼 【本報訊】據觀察者網二十二日報道：美國彭博社二月二十一日報道稱，最高法院里程碑式裁決，推翻了特朗普加徵“對等關稅”的決定，這對一位喜歡通過單邊權力實現目標的總統造成了重大打擊。特朗普迅速宣佈加徵百分之十“全球關稅”，並提高至百分之十五，但他可用的其他手段遠不如以往...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美前高官：</p><p>替代方案削對華談判籌碼</p><p>【本報訊】據觀察者網二十二日報道：美國彭博社二月二十一日報道稱，最高法院里程碑式裁決，推翻了特朗普加徵“對等關稅”的決定，這對一位喜歡通過單邊權力實現目標的總統造成了重大打擊。特朗普迅速宣佈加徵百分之十“全球關稅”，並提高至百分之十五，但他可用的其他手段遠不如以往靈活。</p><p>“這是迄今為止總統任期中最重要時刻之一，”美國智庫美國企業研究所國際經濟工作負責人利普斯基說，根據《國際經濟緊急權力法》徵稅，“一直是特朗普用來重塑全球貿易體系的主要經濟武器。”</p><p>他表示，現在的問題是，特朗普還能“從整體上重建（關稅政策）嗎”？</p><p>替代方案有缺點</p><p>特朗普第一任期的前美國商務部長威爾伯·羅斯同樣表示，特朗普的替代方案都包含“缺點”，這些“限制”了他的權力範圍。</p><p>羅斯在一次採訪中提到中國：“這些替代方案都將削弱他在與各國，尤其是中國的談判籌碼”。</p><p>美國財長貝森特表示，由於特朗普正在追求的替代方案，二○二六年的美國關稅收入將保持“幾乎不變”。</p><p>但報道提及，貝森特曾在一月份的一次演講中稱，他認為，不利的法院裁決仍可能造成損害。他當時說：“令人擔憂的是，這確實對美國人民來說是一個遺憾，即總統失去了使用關稅方面的靈活性，而這既為了國家安全，也為了談判籌碼。”</p><p>關稅大錘被拿走</p><p>就在最新裁決公佈之際，白宮方面確認，特朗普即將在三月三十一日至四月二日訪問中國。特朗普上次訪華是在二○一七年，這也是美國總統最近一次訪問中國。中方尚未確認這一行程。</p><p>美媒《華爾街日報》認為，這一裁決可能會增強中方的籌碼，也可能使特朗普預期中的大量大豆採購、波音飛機和能源出口的要求變得更難實現。路透社也分析稱，中國不太可能像特朗普數周來一直宣揚的那樣繼續大規模採購美國大豆。</p><p>“總統手中的關稅大錘被拿走了，但他未來會拿出甚麼工具來維持關稅？”美國農業資源公司總裁丹·巴斯表示，“這無疑讓問題變得更加撲朔迷離。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美媒：開啟另一不確定性</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890815.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890815.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美法院裁定關稅政策違法 美媒：開啟另一不確定性 【本報訊】據環球資訊廣播二十二日報道：當地時間二月二十一日，美國《華盛頓郵報》發文稱，美最高法院近日裁決美政府緊急關稅政策無效，這結束了一個經濟不確定性的“篇章”，同時也開啟了另一個不確定性的“篇章”。 文章稱，儘管美國最高法院裁定特朗普總統對幾乎所有...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美法院裁定關稅政策違法</p><p>美媒：開啟另一不確定性</p><p>【本報訊】據環球資訊廣播二十二日報道：當地時間二月二十一日，美國《華盛頓郵報》發文稱，美最高法院近日裁決美政府緊急關稅政策無效，這結束了一個經濟不確定性的“篇章”，同時也開啟了另一個不確定性的“篇章”。</p><p>文章稱，儘管美國最高法院裁定特朗普總統對幾乎所有國家的商品加徵關稅的做法超越了他的許可權，但特朗普在白宮新聞發佈會上明確表示，他決心動用“其他選項”，繼續推行關稅政策，而制定“B計劃”需要數月時間，這意味關稅引發的混亂局面將繼續影響經濟。特朗普已於二月二十日邁出了第一步，下令根據《一九七四年貿易法》第一百二十二條對所有進口商品加徵百分之十的新關稅。當地時間二月二十一日早上，他又將關稅提高到百分之十五。</p><p>關稅退款惹關注</p><p>最高法院的這項裁決終結了一年多來總統“自由行事”的局面。但隨之而來的還有許多新問題。政府是否會退還其非法徵收的超過一千三百四十億美元的進口稅？如果會，將如何退還？何時退還？除了新推出的加徵全球關稅之外，還會宣佈哪些新的關稅措施？</p><p>文章指出，美國司法部去年在法庭文件中表示，如果關稅被推翻，政府將提供退款。但最高法院的裁決並未就此問題提供任何指導，特朗普政府警告說，進口商和政府“最終將在未來五年裡為此對簿公堂”。</p><p>對美投資或降溫</p><p>在一年多的時間裡，從國家層面第三次調整關稅制度，勢必會在美國的貿易夥伴中引起關稅的變化。公司和企業需要評估這項新的臨時安排的影響，有關決策的速度可能會放緩。文章援引摩根大通經濟學家邁克爾·費羅利的一份報告稱，“這也意味貿易政策的不確定性將大幅增加，從而對資本支出構成新的不利因素”。</p><p>文章表示，任何投資降溫都將對美國經濟造成嚴峻衝擊。在不到九個月的時間之後，特朗普將帶領共和黨迎來中期選舉，而目前的民調結果並不樂觀。就在美國最高法院裁定特朗普政府大規模關稅政策違法的消息傳出的同時，美國商務部宣佈，二○二五年最後三個月的經濟增長率僅為百分之一點四。儘管特朗普政府計劃利用不同的法律依據來維持關稅，但不少分析人士對政府依靠進口稅來籌集資金的策略表示懷疑。</p><p>美國前貿易官員，現為“進步政策”研究所分析師的埃德·格雷瑟指出，“這些政策的持久性非常值得懷疑。這些政策非常不受歡迎，公眾不喜歡它們。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美數州長要特朗普退還關稅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890816.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890816.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美數州長要特朗普退還關稅 【本報訊】據環球網二十二日報道：據美國有線電視新聞網（CNN）報道，在美國最高法院二十日裁定特朗普政府關稅政策違法後，越來越多民主黨籍的美國州長加入要求特朗普政府退還關稅的行列，並譴責關稅對經濟造成的負面影響。 據CNN報道，伊利諾州州長普里茨克就是其中之一。普里茨克當地時...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/86221771778515275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/9981771778515275.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>美數州長要特朗普退還關稅</p><p>【本報訊】據環球網二十二日報道：據美國有線電視新聞網（CNN）報道，在美國最高法院二十日裁定特朗普政府關稅政策違法後，越來越多民主黨籍的美國州長加入要求特朗普政府退還關稅的行列，並譴責關稅對經濟造成的負面影響。</p><p>據CNN報道，伊利諾州州長普里茨克就是其中之一。普里茨克當地時間二十日晚些時候在社交平台X上分享了一封致美國總統特朗普的信，信中要求後者為該州每個家庭退還一千七百美元，原因是關稅對日常商品價格的影響。據普里茨克計算，總計退還數額高達近八十七億美元。</p><p>普里茨克還附上了一張金額相同的發票帳單，帳單上標記着“逾期未付”，收件人是白宮。普里茨克在配文中喊話特朗普：“付帳單。”</p><p>此外，肯塔基州州長貝希爾在當地時間二十一日上午的一次節目採訪中讚揚美國最高法院的相關裁決。“美國民眾和美國企業已經支付了所有這些關稅的百分之九十。”貝希爾表示，“總統不能單方面向美國人民徵稅。最高法院已經作出裁決。現在我認為，我們的人民理應得到他們應得的錢”。</p><p>報道援引貝希爾的話稱，他應該代表肯塔基州民眾向特朗普開發票帳單，“總統讓生活變得更加艱難，他應該停止這種做法了”。</p><p>另據CNN早前報道，在美國最高法院相關裁決結果公佈後，美國加利福尼亞州州長紐森喊話美國政府“立即”發放退款支票，且“連本帶利”。</p><p>法院未明確退稅</p><p>關於關稅退稅，美國最高法院二十日並未就已徵收關稅是否退還及如何退還作出明確說明。據悉，這一實際操作問題可能需由下級法院進一步裁定。同日晚些時候，特朗普在記者會上承認，最高法院裁決將引發一場曠日持久的法律纏鬥，關於聯邦政府是否必須向美國企業退返數以十億美元計的關稅稅款，可能“要打五年官司”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>日自民黨高官：毫無道理</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890817.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890817.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特朗普徵收新關稅 日自民黨高官：毫無道理 【本報訊】據環球網二十二日報道：據日媒報道，針對美國關稅問題，日本自民黨政調會長小野寺五典今日做客富士電視台節目時抱怨說，特朗普做法“毫無道理可言”。 據報道，在節目上，富士電視台的解說員問小野寺五典，“特朗普的關稅措施被美國最高法院裁定違法，但特朗普迅速又...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/9711771778515447.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>特朗普徵收新關稅</p><p>日自民黨高官：毫無道理</p><p>【本報訊】據環球網二十二日報道：據日媒報道，針對美國關稅問題，日本自民黨政調會長小野寺五典今日做客富士電視台節目時抱怨說，特朗普做法“毫無道理可言”。</p><p>據報道，在節目上，富士電視台的解說員問小野寺五典，“特朗普的關稅措施被美國最高法院裁定違法，但特朗普迅速又援引其他法律徵收百分之十關稅，僅過一天又提高到百分之十五，你對此怎麼看？”小野寺五典回答說，“老實說我認為這毫無道理可言。”他還稱，雖然美國國內正在討論關稅問題，但受到關稅影響的是包括日本在內的其他國家，“看到美國國內的討論如此混亂，作為美國的同盟國，日方擔心國際社會將進一步遠離美國”。</p><p>日媒認同法院裁決</p><p>針對美國最高法院的裁決，有日媒“叫好”。《日本經濟新聞》二十一日發表題為《特朗普關稅的違憲判決理所當然》的社評稱，“特朗普濫用所謂總統許可權，在未經國會同意的情況下踐踏了自由貿易，美國最高法院對此表明了明確否決。”該報還稱，“對判決感到不滿的特朗普竟然聲稱‘對法官感到恥辱’，這令人震驚。這種言論威脅到司法獨立，動搖民主主義的根基，絕對不可接受。”</p><p>另一方面，日本《每日新聞》報道稱，美國和日本去年七月達成貿易協定框架，日本承諾向美國投資五千五百億美元；作為交換，美國將原本計劃對日本出口商品徵收的關稅降至百分之十五。本月十七日，日本公佈了兩國貿易協定框架下的首批投資項目。日本官員透露，美國最高法院的裁決不會影響日本對美的第一輪投資項目。但日本政府正在關注情況的變化。《每日新聞》稱，日本政府的做法是為了避免激怒特朗普政府。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中國春節“圈粉”世界</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890818.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890818.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中國春節“圈粉”世界 據中新社消息：近來，海外多地以春節為契機舉辦文化活動，“年味”走出華人社區，吸引越來越多海外民眾體驗中華文化、共享節日歡樂。“非遺”春節正逐漸成為名副其實的世界性節日。 本報綜合報道 在匈牙利，第八屆“中國春”文化節先後在采格萊德市、亞斯費尼紹魯市與科扎爾米什萊尼市開展三場活動...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/15731771778515931.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>中國春節“圈粉”世界</p><p>據中新社消息：近來，海外多地以春節為契機舉辦文化活動，“年味”走出華人社區，吸引越來越多海外民眾體驗中華文化、共享節日歡樂。“非遺”春節正逐漸成為名副其實的世界性節日。</p><p>本報綜合報道</p><p>在匈牙利，第八屆“中國春”文化節先後在采格萊德市、亞斯費尼紹魯市與科扎爾米什萊尼市開展三場活動。活動兼顧中華傳統與當地文化，琵琶與匈牙利奇特拉琴交響，安塞腰鼓與匈牙利鄉村舞蹈爭輝，清新茶湯與匈牙利薑餅“香映成趣”。</p><p>民眾感受中國春節</p><p>活動主辦方、匈牙利中國文化交流協會會長滕維傑表示，在華人聚居的布達佩斯，民眾對春節已有較多了解，每有活動，街頭攢動的人群中多數都是當地人。此次“中國春”文化節特地選在僑胞較少的城市舉辦，意在讓更多來自周邊村鎮的民眾有機會近距離感受中國春節與中華文化。</p><p>為此，首場活動專門設置了“話春節”演講，由匈牙利人向觀眾介紹春節的由來與習俗。滕維傑說，活動當天有觀眾告訴他，這是第一次在當地看到中華特色文化演出，因此儘管當天有風雪，仍願一探新鮮。</p><p>在澳大利亞，春節嘉年華藝術節正在舉行。敦煌舞蹈、川劇變臉、舞龍舞獅等民族特色表演走上悉尼街頭與劇院舞台，吸引眾多觀眾。</p><p>悉尼華星藝術團團長余俊武介紹說，此次活動由大悉尼地區各市郡政府舉辦，為期兩周，悉尼華星藝術團受邀參演。除華僑華人社團外，泰國、老撾、愛爾蘭等族裔社團也參與其中，堪稱多元文化派對。</p><p>春節入選非遺名錄</p><p>余俊武說，回想起三十多年前初到澳大利亞時，春節最大的熱鬧就是租一盤漂洋過海的春晚錄像帶，炒幾個好菜與朋友相約觀看。如今，春節入選世界非遺名錄，為當地主流社會廣泛知曉，春節活動也走出唐人街，成為當地多元社會的文化縮影，為各族裔民眾交流提供契機。</p><p>在余俊武看來，這一現象體現了“美美與共”的文化理念，背後既有華僑華人融入當地社會的努力，又彰顯着中華文化自身的吸引力。“春節象徵家人團聚，也表達着對新年的美好期盼，通過一年年的春節活動，這些樸素的情感越來越得到大家的共鳴。”</p><p>第一百二十七屆金龍大遊行活動於二十一日在洛杉磯舉行，吸引諸多觀眾沿途觀看。美國洛杉磯中華總商會主席莊佩源介紹說，金龍大遊行至今已有逾百年歷史，是當地歷史最悠久的節慶活動之一，今年吸引了百餘支隊伍報名，除華人社團外，當地政商代表、社區組織和文化團體也積極參與。</p><p>共同分享春節歡樂</p><p>莊佩源表示，今年活動特別邀請了來自韓國、泰國、日本、南美洲及美國本土的多個族裔團體參與。“春節不僅是華社的傳統節日，也是當地社區的年度盛事。希望通過這個平台，讓各族裔共同分享歡樂，增進文化交流。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中國春節在世界舞台大放異彩</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890819.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890819.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[中國春節在世界舞台大放異彩 據央廣網消息：尼日利亞《藍圖報》在二月二十一日刊發題為《中國春節在世界舞台上大放異彩》的文章。 文章說，隨着中國春節的到來，世界見證了中華文化的精彩展示，全球各地以前所未有的熱情慶祝春節。二〇二六年的春節慶祝活動已超越傳統的家庭團聚和藝術表達，成為一場全球盛事，獨特的“中...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中國春節在世界舞台大放異彩</p><p>據央廣網消息：尼日利亞《藍圖報》在二月二十一日刊發題為《中國春節在世界舞台上大放異彩》的文章。</p><p>文章說，隨着中國春節的到來，世界見證了中華文化的精彩展示，全球各地以前所未有的熱情慶祝春節。二〇二六年的春節慶祝活動已超越傳統的家庭團聚和藝術表達，成為一場全球盛事，獨特的“中國紅”點亮了世界各地的地標建築。</p><p>春節是全人類瑰寶</p><p>文章說，春節的精髓引發了全世界的共鳴，因為它提供了又一個增進交流的絕佳機會。春節所蘊含的團聚、和諧和希望等價值觀，深深打動了不同文化背景的人們。春節已被列入聯合國教科文組織人類非物質文化遺產代表作名錄，因此，它不僅僅是一個中國的節日，而是全人類共同珍視的瑰寶。</p><p>文章說，隨着中國在全球舞台上繼續發揮影響力，春節成為其最引人注目的文化大使之一。年復一年，春節不僅以盛況，更以其意義讓世界為之傾倒——邀請世界一起駐足、慶祝和展望。中國不再只是向國際觀眾介紹自己，而是讓自己為世界所喜愛。尼日利亞可以從中國保護獨特文化的傳統中學到很多東西。每個民族都應該始終以熱愛和激情展示自己的文化和傳統。</p><p>春節帶動消費熱潮</p><p>馬來西亞《今日商業》近日發表題為《春節消費熱潮湧動 中國經濟活力迸發》的文章，聚焦中國春節假期消費。</p><p>文章說，中國在春節期間迎來消費熱潮，餐廳、商場人頭攢動，全國旅遊市場火爆，為消費市場實現“開門紅”注入強勁動力。</p><p>文章認為，今年春節消費呈現傳統與新風尚交融的特點，線上平台智能設備需求旺盛。春節假期前夕，政府出台一系列支持措施，鼓勵各地政府和商家將促銷活動與政策激勵相結合，包括發放消費券、為遊客提供更便捷的支付服務等。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大批老外成都感受年味</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890820.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890820.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[大批老外成都感受年味 據中新社成都消息：“隨處可見的紅燈籠、春聯等裝飾讓我直觀感受到中國民眾對春節的重視，很高興能在成都與大家共享這份幸福的感受。”馬年新春，來自加拿大的勞拉一家漫步於成都寬窄巷子，並拍攝了大量照片與親友分享。 日前，一場名為“成為中國人”的生活模仿風潮流行於海外社交平台。在全球眾多...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>大批老外成都感受年味</p><p>據中新社成都消息：“隨處可見的紅燈籠、春聯等裝飾讓我直觀感受到中國民眾對春節的重視，很高興能在成都與大家共享這份幸福的感受。”馬年新春，來自加拿大的勞拉一家漫步於成都寬窄巷子，並拍攝了大量照片與親友分享。</p><p>日前，一場名為“成為中國人”的生活模仿風潮流行於海外社交平台。在全球眾多網友紛紛嘗試喝熱水、煮粥等中式日常的同時，越來越多外國人也對中國傳統文化產生興趣。馬年新春，不少外籍人士來到成都，通過“city walk”（“城市漫步”）沉浸式感受年味。</p><p>近年來，成都因“安逸巴適”的城市氣質吸引了越來越多外籍人士前來“一探究竟”，其中不乏多次前來的“鐵桿粉絲”。四川出入境邊防檢查總站公佈的數據顯示，二〇二五年成都航空口岸全年驗放入出境外國人一百七十二萬餘人次，同比增長百分之五十三。據了解，僅今年大年初一當天，就有超過六十個入境航班從德國、意大利、法國、澳大利亞、新加坡等國家和地區飛抵成都。</p><p>“我是第一次來成都，這也是我第一次在中國過春節。”阿根廷青年古鐵雷斯對中國春節的“初體驗”十分滿意。他與朋友參加廟會、體驗壩壩宴，還接觸了糖畫、麵人等非遺技藝，並決定延長在成都的旅行時間，“我非常高興能在這裡過年，成都的食物有一些辣，我很喜歡辣的食物”。</p><p>“我已經來成都三次了，我想我可能真的會搬到這裡來定居。”周遊中國各地的英國旅行愛好者本傑明和妻子瑞安對成都尤為青睞。在深度“city walk”的過程中，這對夫婦被便利的消費、多元的商品、包容的文化氛圍以及熱情友善的民眾深深打動，而春節期間的喜慶氛圍更讓他們印象深刻。“每當我回到成都，我都確定我非常喜歡這座城市。”本傑明說。</p><p>蓉城處處洋溢年味</p><p>馬年新春，蓉城處處洋溢着喜慶年味，成都玉林綜合市場內更是熱鬧非凡。紅彤彤的春聯、福字點綴攤位，各類年貨和肉蛋果蔬琳琅滿目，居民們穿梭選購，與攤主閒話家常。在蓉荷蘭留學生盧卡斯閒暇時最愛來此感受市井生活。盧卡斯說，即便科技飛速發展，成都依舊保留着愜意悠然的生活節奏，這份新春裡的“慢生活”溫情，讓他倍感放鬆。</p><p>當然，認識成都最直接的途徑之一，還有這裡的美食。糍粑、涼麵、烤串、香腸……來自英國的休對自己日前在人民公園附近被攤販熱情“投餵”各類美食的經歷記憶深刻，他還在社交平台上與全球網友分享了自己喝蓋碗茶的過程。“我不僅感受到成都可口多元的美食，更體會到這座城市濃濃的人情味。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>粵迎返程高峰高速大塞車</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890821.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890821.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[粵迎返程高峰高速大塞車 【本報記者廣州廿二日電】春節假期即將結束，隨着探親流、旅遊流集中回流，全省高速公路迎來階段性高峰。數據顯示，截至今日下午四時，廣東全省高速通行緩慢長度超過五公里，時間超過三十分鐘的點段共四十七個。濟廣高速河源路段今日再現“高速停車場”，堵車距離十公里，有車主甚至下車在高速遛狗...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/64681771778516072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>粵迎返程高峰高速大塞車</p><p>【本報記者廣州廿二日電】春節假期即將結束，隨着探親流、旅遊流集中回流，全省高速公路迎來階段性高峰。數據顯示，截至今日下午四時，廣東全省高速通行緩慢長度超過五公里，時間超過三十分鐘的點段共四十七個。濟廣高速河源路段今日再現“高速停車場”，堵車距離十公里，有車主甚至下車在高速遛狗。</p><p>旅客落車遛狗</p><p>數據顯示，今日廣東高速通行緩慢長度超過五公里的點段分別位於河源、韶關、茂名、清遠、肇慶、廣州、中山、江門、雲浮、揭陽、湛江、陽江、汕尾和梅州。</p><p>有粵東返程廣州的車主表示，今日返程路上再現“高速停車場”。從汕頭澄海出發，在濟廣高速河源路段，“整個塞車的距離範圍有大概十公里，車輛幾乎一動也不動，導航顯示擁堵要一個半小時。有車主在濟廣高速發文表示，‘開到這裡直接全停住，旅客紛紛開始下車，甚至遛起狗子’”。</p><p>自二月十九日起，廣東全省陸續迎來返程車流。二月二十一日（正月初五）至二十三日（正月初七）易緩行點段最為密集，全省主幹高速、省際通道、入城方向及交通樞紐周邊路段通行壓力將明顯加大。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鬧春巡演</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890822.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890822.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鬧春巡演 汕頭澄海“動物舞林大會”鬧春巡演二十日登 場。圖為鰲魚登科展宏圖。（李少文 攝）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/8631771778516166.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>鬧春巡演</p><p>汕頭澄海“動物舞林大會”鬧春巡演二十日登 場。圖為鰲魚登科展宏圖。（李少文 攝）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>博主直播洩密被處置</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890823.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890823.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[為賺取流量無視警告標識 博主直播洩密被處置 【本報訊】據南方網二十二日消息：二月二十二日，國家安全部通過官方微信公眾號披露一宗直播洩露國家秘密案例。 案例顯示，為了引關吸粉、賺取流量，有博主無視“禁止拍照”警告標識，在涉及國家秘密的要害重地進行直播，還向網民詳細介紹翻越鐵網拍照打卡的多條路線，最終被...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>為賺取流量無視警告標識</p><p>博主直播洩密被處置</p><p>【本報訊】據南方網二十二日消息：二月二十二日，國家安全部通過官方微信公眾號披露一宗直播洩露國家秘密案例。</p><p>案例顯示，為了引關吸粉、賺取流量，有博主無視“禁止拍照”警告標識，在涉及國家秘密的要害重地進行直播，還向網民詳細介紹翻越鐵網拍照打卡的多條路線，最終被國家安全機關依法處置。</p><p>新修訂的《中華人民共和國保守國家秘密法》明確規定，軍事禁區、軍事管理區和屬於國家秘密不對外開放的其他場所、部位，應當採取保密措施。</p><p>《中華人民共和國軍事設施保護法》規定，任何擾亂軍事禁區、軍事管理區管理秩序和危害軍事設施安全的行為都將受到法律嚴懲。</p><p>國家安全部表示，現代隱蔽鬥爭形勢已經發生很大變化，以洩密為代價，換取流量關注的“網紅”行為絕不可取。互聯網不是法外之地，廣大網友應當增強國家安全意識，如發現有關可疑線索，可通過一二三三九國家安全機關舉報受理電話、網絡舉報受理平台(www.12339.gov.cn)、國家安全部微信公眾號舉報受理渠道或者直接向當地國家安全機關進行舉報，共同構築反間防諜鋼鐵長城。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大灣區發展辦公室？假的！</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890824.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890824.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[大灣區發展辦公室？假的！ 【本報訊】據極目新聞二十二日消息：二月二十一日，廣東省推進粵港澳大灣區建設領導小組辦公室在“粵港澳大灣區門戶網”微信公眾號發佈聲明，打假“粵港澳大灣區建設督導委員會”等機構，提醒廣大群眾謹防上當受騙。 據廣東省推進粵港澳大灣區建設領導小組辦公室發佈的聲明，近期，有人自稱擔任...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>大灣區發展辦公室？假的！</p><p>【本報訊】據極目新聞二十二日消息：二月二十一日，廣東省推進粵港澳大灣區建設領導小組辦公室在“粵港澳大灣區門戶網”微信公眾號發佈聲明，打假“粵港澳大灣區建設督導委員會”等機構，提醒廣大群眾謹防上當受騙。</p><p>據廣東省推進粵港澳大灣區建設領導小組辦公室發佈的聲明，近期，有人自稱擔任粵港澳大灣區建設督導委員會委員、粵港澳大灣區發展辦公室副主任、粵港澳大灣區改革發展研究院副主任、粵港澳大灣區國際招商大使等職務，參與統籌協調香港特區參與大灣區建設的重大政策與項目推進，協助落實具體實施等工作。</p><p>聲明指出，廣東省推進粵港澳大灣區建設領導小組辦公室沒有設立“粵港澳大灣區建設督導委員會”、“粵港澳大灣區發展辦公室”、“粵港澳大灣區改革發展研究院”等機構。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>哈冰雪大世界夢幻冰雪館開園</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890825.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890825.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[打造室內“永不落幕”冰雪季 哈冰雪大世界夢幻冰雪館開園 【中新社哈爾濱廿二日電】二月二十二日，世界最大的室內冰雪主題樂園——哈爾濱冰雪大世界夢幻冰雪館完成煥新升級，“接力”哈爾濱冰雪大世界，正式開門迎客。五大主題區域重現今冬哈爾濱冰雪大世界的網紅景點，打造“永不落幕”的冰雪季。 作為全球最大的室內冰...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>打造室內“永不落幕”冰雪季</p><p>哈冰雪大世界夢幻冰雪館開園</p><p>【中新社哈爾濱廿二日電】二月二十二日，世界最大的室內冰雪主題樂園——哈爾濱冰雪大世界夢幻冰雪館完成煥新升級，“接力”哈爾濱冰雪大世界，正式開門迎客。五大主題區域重現今冬哈爾濱冰雪大世界的網紅景點，打造“永不落幕”的冰雪季。</p><p>作為全球最大的室內冰雪景觀集群，夢幻冰雪館所有景觀均由真冰真雪雕琢而成。此次煥新開放，園區將第二十七屆哈爾濱冰雪大世界的經典景觀在室內重現，十二生肖、冰鋼琴、蒸汽火車、冰豎琴等今冬網紅景點悉數歸來。</p><p>全新亮相的夢幻冰雪館規劃的五大主題區域，各具特色。</p><p>秘境 · 林海雪原主打冰雪與文化交融；情境 · 冰清玉潔匯聚各類主題冰雕；極境 · 極地世界營造異域風情冰雪童話；夢境 · 冰韻華章展現冰城獨特文化魅力；幻境 · 雪舞天街以亞冬情懷為核心設置趣味互動項目。</p><p>此次夢幻冰雪館特別推出新春特惠票價，遊客可通過微信搜索“哈爾濱冰雪大世界景區官方商城”小程序或關注官方微信公眾號快速購票，一鍵開啟四季冰雪旅遊模式。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>“賭神”上身？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890826.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890826.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[“賭神”上身？ 近年人工智能(AI)技術發展突飛猛進，應用場景遍地開花，但是否所有的一切都適合交由AI代勞？這樣又能否真正為人們帶來最大的福祉？ 內地有博主開發智能眼鏡麻將輔助系統，好讓本身不會打牌的他過年時能在親戚們面前展露一手。該博主還免費開放程序代碼，供人試玩體驗或作進一步研究。據悉，此套算法...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“賭神”上身？</p><p>近年人工智能(AI)技術發展突飛猛進，應用場景遍地開花，但是否所有的一切都適合交由AI代勞？這樣又能否真正為人們帶來最大的福祉？</p><p>內地有博主開發智能眼鏡麻將輔助系統，好讓本身不會打牌的他過年時能在親戚們面前展露一手。該博主還免費開放程序代碼，供人試玩體驗或作進一步研究。據悉，此套算法能快速篩選最佳食餬組合及識別多組合食餬可能，為保留趣味性，特意弱化了概率計算功能。</p><p>親朋過年歡聚，打下“衛生麻將”，增添熱鬧氣氛，贏輸倒是其次。上述博主編程初衷也是旨在參與新年家庭活動，純粹玩樂一下，所以刻意“留手”，並未完全發揮AI技術的能力。但此“玩意”仍足以令人擔憂，“戴上特製眼鏡，看透全盤牌局”如同電影情節般的一幕要真實上演，人人皆可化身“賭神”，不肖分子會否受到“啟發”，甚至“青出於藍”，藉此為非作歹。麻將易學難精，這正是其娛樂性和挑戰性所在，要是看牌、記牌、算牌等通通假手於AI，不但失去打麻將的樂趣，更有“出千”之嫌。AI本身並無善惡之分，作用是好是壞，取決於使用者的行為和意圖。AI功能越強大，人們越要正當、合理地運用，秉持“有所為有所不為”的原則和底線，方能讓正向效用最大化。</p><p>賓  尼</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>賴清德遭轟“散財童子”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890827.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890827.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[台與美談判搶先妥協 賴清德遭轟“散財童子” 【本報綜合報道】據環球網、中評社廿二日報道：美國最高法院二十日公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》沒有授權總統徵收大規模關稅，特朗普政府關稅政策受到重大挫折，所謂“台美經貿協議”日前已簽署。國民黨前發言人楊智伃廿一日發文痛批賴清德當局的經貿團隊明顯誤判...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/79621771778516869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>台與美談判搶先妥協</p><p>賴清德遭轟“散財童子”</p><p>【本報綜合報道】據環球網、中評社廿二日報道：美國最高法院二十日公佈裁決，認定美國《國際緊急經濟權力法》沒有授權總統徵收大規模關稅，特朗普政府關稅政策受到重大挫折，所謂“台美經貿協議”日前已簽署。國民黨前發言人楊智伃廿一日發文痛批賴清德當局的經貿團隊明顯誤判情勢，底牌盡失，根本只是“散財童子”。</p><p>據台媒報道，楊智伃當天在社交媒體臉書發文，回應特朗普政府“對等關稅”政策被判違法。楊智伃表示，回顧過去一年，台灣深陷政治鬥爭與仇恨式“大罷免”，面對關稅問題，賴清德當局卻以“黑箱操作”、拖延應對、過早掀底牌的方式處理談判。她說：“這一年來，各行各業承受國際貿易不穩定的衝擊，毛利被壓縮、訂單觀望、勞工憂心就業前景。”</p><p>誤判形勢底牌盡失</p><p>楊智伃提到，不少貿易專家表示，若關稅政策失去法律基礎，近期達成的協議實質上也失去談判前提。“可回顧過去一年，令人悲哀的是，談判過程中，賴清德當局的經貿團隊明顯誤判情勢”。楊智伃說，美國國內司法博弈尚未定局，賴清德當局卻急於在二月中旬與美方簽字，這種“搶先妥協”做法，在民眾眼中，不只是情報掌握失準，更像是為了短期政治邀功，提前交出談判底牌。</p><p>“賠了夫人又折兵”</p><p>楊智伃指出，台行政機構前副負責人施俊吉透露，一個多月前就提出警告，勸阻賴清德當局不應在美國最高法院判決出爐前與美國達成談判協談，但並未被採納，“結果就是‘賠了夫人又折兵’，產業前景依舊充滿不確定性，至今賴清德當局與其談判團隊面對現狀仍無法給民眾一個交代”。</p><p>楊智伃認為，這一年多來，“在野黨”要求審查、要求公開透明，並不是為反對而反對，民眾要的是經濟復甦、產業穩定，不是政治操作，若談判失當、底牌盡失，那只是“散財童子”。</p><p>台成全球最大輸家</p><p>國民黨桃園市議員詹江村今日在臉書發文指，美國最高法院判決特朗普“對等關稅”違法，台灣卻在判決前自己先行退讓，跟美國達成協議，簽訂諸多喪權辱台條款，“民進黨讓台灣成為全世界最大的輸家。”</p><p>詹江村詳列了四大關鍵讓利內容，包括簽約答應美國，將對美採購高價的石油、天然氣、電力設備和民用航空器等，預計金額將達八百四十八億美元；簽訂台灣必須赴美投資二千五百億美元產業自主佈局，政府另提供二千五百億美元信貸保證；簽訂五座台積電兩納米以下的芯片廠，及四成半導體產業鏈必須赴美投資；簽訂必須採購高價軍購、美國農產品，並降低美國商品關稅。</p><p>全黨下跪難辭其咎</p><p>詹江村批評，台灣為甚麼要搶在美國最高法院判決之前，跟美國簽訂喪權辱台協議，這些協議就算二○二八年民進黨下台都無法改變。民進黨為甚麼急着掏空台灣？“民進黨現在就算全黨跪地，向台灣人道歉，也難辭其咎啊。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>藍籲當局說明實質稅負</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890828.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890828.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特朗普再提升關稅 藍籲當局說明實質稅負 【香港中通社廿二日電】台北消息：美國總統特朗普提高全球性關稅至百分之十五，中國國民黨立法機構黨團今日強調，民進黨當局應說明政策，重新評估之前的數千億美元投資，同時將關稅賬本算清楚。 美國最高法院日前裁定特朗普去年實施的全球性關稅無效後，特朗普宣佈改用其他法源向...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特朗普再提升關稅</p><p>藍籲當局說明實質稅負</p><p>【香港中通社廿二日電】台北消息：美國總統特朗普提高全球性關稅至百分之十五，中國國民黨立法機構黨團今日強調，民進黨當局應說明政策，重新評估之前的數千億美元投資，同時將關稅賬本算清楚。</p><p>美國最高法院日前裁定特朗普去年實施的全球性關稅無效後，特朗普宣佈改用其他法源向全球開徵百分之十關稅，後續將升為百分之十五進口關稅。</p><p>國民黨黨團今日指，美國關稅政策改變，民進黨當局應該說明，是否重新評估先前承諾的數千億美元投資，是否下修二點六七萬億元新台幣採購安排，以及是否有重啟談判的規劃。</p><p>台當前處境被動</p><p>國民黨民代林沛祥表示，下半年為台灣出口美國旺季，尤其八月至十一月為關鍵採購期，目前全面加徵百分之十五關稅，同時更面臨可能隨時調整的多項貿易條款，這對台灣出口業者形成高度不確定性。</p><p>有學者指出，台灣當前處境被動，美方若選擇以臨時關稅百分之十五加上既有稅率作為新的談判基準，台灣想要回到“百分之十五不疊加”的較低稅率條件，就必須重新談判，而民進黨當局擁有的籌碼有限。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>業界盼陸客早日歸來</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890829.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890829.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[花蓮春節觀光需求不振 業界盼陸客早日歸來 【中新社花蓮廿二日電】廿一日，二○二六年春節假期已至尾聲，台灣花蓮街頭巷尾依舊張燈結綵，但對當地觀光業者而言，這個年並不好過。 位於台灣東岸的花蓮，旅遊資源豐富，擁有太魯閣峽谷、七星潭、花東縱谷森林等山水盛景，曾是大陸觀光客最喜歡到訪的旅遊目的地之一。不過二...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/35131771778517025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/85531771778517025.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>花蓮春節觀光需求不振</p><p>業界盼陸客早日歸來</p><p>【中新社花蓮廿二日電】廿一日，二○二六年春節假期已至尾聲，台灣花蓮街頭巷尾依舊張燈結綵，但對當地觀光業者而言，這個年並不好過。</p><p>位於台灣東岸的花蓮，旅遊資源豐富，擁有太魯閣峽谷、七星潭、花東縱谷森林等山水盛景，曾是大陸觀光客最喜歡到訪的旅遊目的地之一。不過二○一六年後陸客團“斷崖式”減少，讓當地觀光業備受衝擊。隨後幾年地震、颱風等天災影響，更讓當地觀光業“雪上加霜”。</p><p>少了陸客景區冷清</p><p>距離花蓮車站不遠的花蓮轉運站，開往七星潭海岸風景區的接駁車緩緩駛出。車上除了司機，只有一對情侶和記者本人。司機表示：“以前春節陸客多的時候，車上總會滿滿噹噹。今年大年初三、初四客流量最大的日子，也就這樣了。雖然地震等天災可能影響人們來玩的意願，但少了陸客，許多景區真的冷清不少。”</p><p>春節訂房不到三成</p><p>“花蓮以觀光為主，觀光起不來，甚麼都不用講。”民宿業者楊上慧表示，以前春節期間有陸客的時候，許多酒店民宿都一房難求，現在即使維持淡季房價也不見得有多少客人預定。</p><p>據統計，今年春節假期花蓮平均訂房率不到三成，且訂房需求集中在大年初二至初四這幾天，創當地二○一八年地震以來春節最慘紀錄。花蓮縣旅館商業同業公會理事長張琄菡坦言，往年同期正常訂房率應有五六成，“今年真的是腰斬再腰斬”。</p><p>賞鯨船久未接陸客</p><p>“觀光業好不好，住宿業者最有感。”台灣旅行商業同業公會全聯會理事長吳盈良說，以前春節假期赴台旅遊，陸客通常“早來晚走”，不僅“填滿”客房，更拉長了旅遊熱潮的時間跨度。而現在，台灣本地旅客雖在春節期間形成出遊人潮，但多即日往返，住宿的“滿”已大不如前。</p><p>在花蓮賞鯨休閒碼頭，導遊陳小姐拿着擴音器站在船邊等待客人，聽到記者的大陸口音主動上前攀談。“以前春節一天出四五趟船，趟趟客滿，現在能凑滿兩趟就不錯了。”她說，“我們已經很久沒有接待陸客了，生意比以前少了好幾成。”</p><p>觀光夜市顧客零星</p><p>而在花蓮當地最大的東大門國際觀光夜市，顧客零星，許多店舖拉下鐵門，大部分開門店舖也鮮有客人光顧。有店主表示，為維持生計，他不得不白天多幹一份工作，以貼補家用。</p><p>台灣旅行商業同業公會全聯會榮譽理事長姚大光分析，儘管近年台灣入境旅客數據增長，但帶來的經濟效益與昔日陸客組團遊無法相比。據統計，當年陸客在台平均停留七點四天，多進行環島遊，屏東、台東、花蓮等中南部及東部縣市幾乎靠陸客撐起來。其他地區旅客僅平均在台灣停留三點五天，大部分人也只待在台北。</p><p>本地遊客難撑市場</p><p>“這意味着，當陸客逐漸減少直至‘歸零’，依賴環島遊的地區不免受衝擊。”姚大光說，台灣觀光產業相關從業人員約二百萬，雖然當局鼓勵本地旅遊，可僅靠台灣旅客撐不起市場體量。“台灣旅客多利用周末和假日出遊，像花蓮這些城市的景點相當於‘周休五日’，工作日幾乎沒甚麼客人。”</p><p>吳盈良表示，陸客停留時間長、環島遊的特性，能將消費輻射到各縣市，惠及百行百業。“其實不只花蓮，台灣旅遊業者，無論餐飲、住宿還是交通，大家都普遍且熱切地期盼陸客能够早日回來。”</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>柯P：嘉義市長選舉“藍白合”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890830.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890830.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[柯P：嘉義市長選舉“藍白合” 【香港中通社廿二日電】台北消息：台灣民眾黨前主席柯文哲今日到嘉義市宮廟參拜祈福。對於嘉義市長選舉“藍白合”，柯文哲強調，嘉義市兩黨一定會整合，並會合成一組競選團隊，到嘉義市就是在處理這件事。 柯文哲今日在民眾黨嘉義市長參選人張啟楷及嘉義市黨部人員陪同下，陸續前往嘉義大天...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>柯P：嘉義市長選舉“藍白合”</p><p>【香港中通社廿二日電】台北消息：台灣民眾黨前主席柯文哲今日到嘉義市宮廟參拜祈福。對於嘉義市長選舉“藍白合”，柯文哲強調，嘉義市兩黨一定會整合，並會合成一組競選團隊，到嘉義市就是在處理這件事。</p><p>柯文哲今日在民眾黨嘉義市長參選人張啟楷及嘉義市黨部人員陪同下，陸續前往嘉義大天宮、嘉義城隍廟、嘉義朝天宮參香祈福，並發送“發財金”，吸引許多民眾排隊領取。</p><p>對於嘉義市長“藍白合”時程，柯文哲表示，正式回應應由民眾黨主席黃國昌發佈，不過雙方都在準備，嘉義市藍白一定會整合，最後也會合成一組競選團隊，“今天到嘉義市就是在處理這件事”。</p><p>國民黨有意參選嘉義市長的參選人翁壽良，當天上午也到嘉義大天宮。對於嘉義市長藍白整合方式，翁壽良說，這部分須由黨中央協調；二○二四年選舉時，自己曾擔任柯文哲在嘉義的競選總部主委，“當時是無黨籍，是義務幫忙”。</p><p>對於參選嘉義市長的決心，翁壽良強調，目前所承租的競選服務處及看板，租約都是到今年年底，不可能把自己“下架”。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>心歸一處是團圓</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890831.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890831.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[心歸一處是團圓 臘月廿七晚，江蘇蘇州工業園區，台胞謝昆宏與蘇州妻子顧嘉琪的家中，暖意融融。夫婦倆邀來吳東錦、張豐富等台胞親朋，圍爐夜話，共迎新春。這頓跨越海峽的“小家”團圓飯，氤氳着別樣的溫情。 姓氏連根脈 “我姓黃，祝福大家飛黃騰達！”“我姓吳，願大家新的一年裡‘吳’憂‘吳’慮”……飯桌上，巧借姓...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>心歸一處是團圓</p><p>臘月廿七晚，江蘇蘇州工業園區，台胞謝昆宏與蘇州妻子顧嘉琪的家中，暖意融融。夫婦倆邀來吳東錦、張豐富等台胞親朋，圍爐夜話，共迎新春。這頓跨越海峽的“小家”團圓飯，氤氳着別樣的溫情。</p><p>姓氏連根脈</p><p>“我姓黃，祝福大家飛黃騰達！”“我姓吳，願大家新的一年裡‘吳’憂‘吳’慮”……飯桌上，巧借姓氏的祝福此起彼伏，兩岸親朋在談笑間追溯着姓氏的源流。此刻，小小的飯桌，彷彿一座無形的橋，流淌着穿越海峽、融於日常的文化血脈。</p><p>來自台南的吳東錦端上鮮香四溢的櫻花蝦米糕、佛跳牆；來自台中的張豐富捧出家鄉風味的雞排；女主人顧嘉琪翻炒着寓意“勤勉”的蘇州本地菜水芹炒香乾；男主人謝昆宏則特意擺上台灣特色“大腸包小腸”，旁邊一張“兩岸一家親”的卡片，悄然訴說着他的心願。天南地北的食材，五湖四海的風味，這桌年夜飯恰似一幅微觀的中華文化拼圖，每一道菜餚都是文化基因的切片，每一句鄉音都是血脈深處的共鳴。</p><p>兩岸同祖先</p><p>姓氏為橋，連起的是割不斷的血緣根脈。席間，謝昆宏動情講述家族故事：其祖上於晚清年間自廈門渡海赴台，歷經數代繁衍生息。幾年前，借助大陸宗親會，他踏上故土廈門認祖歸宗，雖是初履斯地，耳畔響起的卻是縈繞心頭多年的熟悉鄉音。</p><p>一紙族譜，幾度遷徙，道不盡的是橫跨海峽、割捨不斷的血脈紐帶。聞此故事，在座台胞與大陸親人無不感慨：“我們姓雖不同，但都來自同一個祖先。”這樸素的言語背後，是對“我從何處來”的生命叩問，更是對共同祖先的深情認同。這份源自血脈的親近感，早已超越飯桌的方寸之地，深深融入台胞在大陸安居樂業的尋常歲月。</p><p>大陸就是家</p><p>謝昆宏在蘇州工作生活整整二十年，買房安家，養育三個孩子，蘇州已然成為他的第二故鄉。生活的便利讓謝昆宏感觸頗深：憑台胞證可辦理醫保，駕駛證換證幾分鐘即可搞定。他經營的牛肉火鍋店從一家小店拓展為多家分店，生意興隆的背後，是兩岸經濟互融的生動縮影。</p><p>台胞張豐富的故事同樣溫暖：二○一一年從台中來到蘇州台企工作，結識揚州女孩徐培並結婚生子。後來台企搬離，他選擇留在蘇州創業，開了雞排小吃店，起初顧客多是台胞，如今大陸食客絡繹不絕，許多人在這裡偶遇“本家”。“家人都在這裡，這裡就是我的家。”張豐富樸實的話語，道出了無數在大陸扎根台胞的心聲。他們品味揚州蒸餃的鮮香，融入蘇州生活的節奏，將生活的根鬚深深地扎進了這片包容的土地。</p><p>同心向未來</p><p>政策持續優化，讓“心安即故鄉”從願景變為現實。前來參加聚會的，還有“九五後台二代”黃媚君，來自台灣新北，她在蘇州成長、工作，並投身兩岸青年交流與教育事業。其家庭在蘇州創辦港澳台僑學校，為台胞及港澳台僑學生提供學習與生活支持，助力他們更好融入大陸社會。</p><p>當台胞們在大陸求學、創業、成家，他們與本地同胞在共同的生活實踐中，早已編織出密不可分的情感紐帶。</p><p>蘇州台胞的這頓團圓飯，看似尋常，實則是兩岸關係血肉相連、不可分割的生動註腳。它無聲地訴說着：從姓氏的共鳴到年味的共用，從血緣的尋根到生活的扎根，一條清晰而堅韌的主線貫穿始終——兩岸同胞同根同源、同文同種，同屬中華民族，共用中華文化。同根同源的文化基因，是任何力量都無法割斷的。心歸一處，便是團圓；根脈相連，未來可期。兩岸同胞攜手同心，定能共創民族復興的美好未來。</p><p>（人民日報客戶端）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>神豬競賽</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890832.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890832.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[神豬競賽 新北市三峽區長福巖慶祝清水祖師誕辰，昨日舉辦神 豬競賽，共有七隻神豬參加，其中“特等獎”神豬重達 八百五十五點六公斤。（香港中通社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/35901771778517228.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>神豬競賽</p><p>新北市三峽區長福巖慶祝清水祖師誕辰，昨日舉辦神 豬競賽，共有七隻神豬參加，其中“特等獎”神豬重達 八百五十五點六公斤。（香港中通社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>西安“大唐之旅”煥新迎客</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890833.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890833.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[西安“大唐之旅”煥新迎客 去年年底，經過煥新升級的西安長安十二時辰主題街區正式與遊客見面。此次升級聚焦演藝、場景、互動等方面，進一步提升了街區的沉浸感、互動性與文化感染力，使遊客在古城西安能夠更具象地感受大唐風貌、領略大唐繁華。 新華社  圖 / 文]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/97311771778517869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/66581771778517869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/73571771778517869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/25751771778517869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/61521771778517869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/75231771778517884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>西安“大唐之旅”煥新迎客</p><p>去年年底，經過煥新升級的西安長安十二時辰主題街區正式與遊客見面。此次升級聚焦演藝、場景、互動等方面，進一步提升了街區的沉浸感、互動性與文化感染力，使遊客在古城西安能夠更具象地感受大唐風貌、領略大唐繁華。</p><p>新華社  圖 / 文</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>泰清邁老虎大規模死亡</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890834.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890834.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[泰清邁老虎大規模死亡 【本報綜合報道】據中新社、外媒廿二日消息：泰國農業與合作社部畜牧司廿一日就清邁發生的老虎集中死亡事件發佈通報稱，二月八日至十八日期間，共有七十二隻孟加拉虎相繼死亡，其中清邁湄林園區廿一隻、清邁湄登園區五十一隻。 通報稱，畜牧司會同清邁府畜牧部門自二月十三日起進駐現場，開展病理取...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>泰清邁老虎大規模死亡</p><p>【本報綜合報道】據中新社、外媒廿二日消息：泰國農業與合作社部畜牧司廿一日就清邁發生的老虎集中死亡事件發佈通報稱，二月八日至十八日期間，共有七十二隻孟加拉虎相繼死亡，其中清邁湄林園區廿一隻、清邁湄登園區五十一隻。</p><p>通報稱，畜牧司會同清邁府畜牧部門自二月十三日起進駐現場，開展病理取樣和實驗室檢測。檢測結果顯示，未發現甲型流感病毒基因，已排除禽流感感染可能。</p><p>感染犬瘟熱支原體</p><p>經檢驗確認，此次老虎集中死亡主要由犬瘟熱病毒與支原體細菌合併感染所致。</p><p>官方解釋稱，犬瘟熱屬於高度傳染性病毒疾病，可通過直接接觸分泌物及空氣傳播，對動物的呼吸系統、消化系統和神經系統造成嚴重損害；支原體細菌則通過蜱蟲、跳蚤及畜舍蒼蠅傳播，可引發溶血性貧血並破壞紅細胞。在圈養環境下，動物長期處於一定壓力狀態，叠加氣候驟變等應激因素，病毒與細菌形成叠加感染，病情迅速惡化，死亡風險顯著上升。</p><p>畜牧司強調，上述疾病不屬於人畜共患病，不會由動物傳播至人類。園區工作人員已全部完成健康檢查，結果均為正常。</p><p>責令園區嚴格防控</p><p>畜牧司司長宋川表示，已責令相關園區採取嚴格防控措施，包括對動物圍欄全面清潔和消毒，將患病個體與健康群體隔離，並為存欄老虎制定疫苗接種計劃，以降低進一步傳播風險。</p><p>截至目前，清邁兩處園區孟加拉虎存欄情況分別為清邁湄林園區四十四隻、湄登園區一百三十隻。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（社論）安德魯成英國王室噩夢</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890835.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890835.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[安德魯成英國王室噩夢 當地時間二月十九日，英國前王子安德魯在自己六十六歲生日當天被警方逮捕。這事創造了英國現代史的紀錄，他成為第一位被正式批捕的王室資深成員。 安德魯是英王查爾斯三世的弟弟，也是已故伊麗莎白女王二世的次子。此次安德魯被捕，核心指控是向老友、戀童癖者愛潑斯坦分享官方機密。 外界此前一直...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>安德魯成英國王室噩夢</p><p>當地時間二月十九日，英國前王子安德魯在自己六十六歲生日當天被警方逮捕。這事創造了英國現代史的紀錄，他成為第一位被正式批捕的王室資深成員。</p><p>安德魯是英王查爾斯三世的弟弟，也是已故伊麗莎白女王二世的次子。此次安德魯被捕，核心指控是向老友、戀童癖者愛潑斯坦分享官方機密。</p><p>外界此前一直以為，安德魯只是與愛潑斯坦交往過密，登上過“惡魔島”、涉嫌侵犯未成年人而被曝光。殊不知，他在二○○一年至二○一一年擔任英國貿易特使期間，幹出堪比“賣國”的勾當。</p><p>作為英國貿易特使，安德魯的職責是促進海外商業利益。這項工作要求所有相關人員，要對商業、政治資訊負保密責任，對外不能透露任何工作相關的內容。</p><p>然而，安德魯卻在二○一○年十月七日給愛潑斯坦的一封郵件裡，詳細講述了自己即將開始的在亞洲的行程，其中還包括行程中的工作計劃。二○一○年底，他發給愛潑斯坦的一封郵件裡，還給對方透露了阿富汗金礦與鈾礦投資的機密文件。</p><p>說到阿富汗的戰略資源，其實是個極其敏感的地緣政治問題。二○一○年正是美英聯軍在阿富汗深陷泥潭的時候，美國地質調查局在阿富汗發現價值近萬億美元的未開採礦產，包括鋰、銅和各種稀土元素。</p><p>愛潑斯坦作為一個混跡於華爾街和政客圈子的掮客，拿到這種絕密資訊絕不是為了好奇，他完全可以利用這些資訊在國際大宗商品市場上提前佈局，或者作為籌碼去跟其他國家的權貴做私下交易。</p><p>安德魯利用公職身份把這種級別的機密輸送給一個性犯罪者兼政治掮客，已經嚴重損害國家利益。這種行為放在任何一個公職人員身上，都要負刑責。</p><p>事件發酵後，英王查爾斯三世已公開表態，“全力支持”對安德魯的調查。首相斯塔默在安德魯被捕前數小時，就曾公開警告“沒有人凌駕於法律之上”，暗示無論身份高低，觸犯法律都將受到嚴懲。</p><p>白金漢宮一直試圖淡化安德魯帶來的負面影響，可一次次的醜聞曝光，讓王室的公關應對顯得蒼白無力。安德魯的每一次失誤，都不是個人行為，而是直接關聯英國王室的整體形象，消耗民眾對君主制的包容與認可。</p><p>近年來英國王室本就面臨多重爭議，哈里王子與梅根脫離王室、公開指責王室內部問題，已讓王室形象受損。安德魯接連不斷的醜聞，更是讓王室的公信力跌至低谷。民眾開始質疑王室成員是否擁有特權，是否可以無視規則與法律，是否還能承擔起國家象徵的責任。安德魯從王室寵兒變成被逮捕的調查對象，這條下墜的路線，正是王室危機的真實寫照。他享受過頂級的資源與地位，卻沒有承擔起對應的責任，反而在爭議圈子裡越陷越深，最終把自己和家族都拖入困境。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鬧春舞龍</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890836.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890836.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[鬧春舞龍 廿一日，阿根廷拉普拉塔市舉行豐富多彩的春節慶祝活動。圖為演員在拉普拉塔市莫雷諾廣場表演舞龍。（新華社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/65031771778518947.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>鬧春舞龍</p><p>廿一日，阿根廷拉普拉塔市舉行豐富多彩的春節慶祝活動。圖為演員在拉普拉塔市莫雷諾廣場表演舞龍。（新華社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>丹：格島不需他國醫療援助</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890837.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890837.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[特朗普擬向格陵蘭島派醫院船 丹：格島不需他國醫療援助 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社、參考消息網廿二日消息：美國總統特朗普廿一日在社交媒體上稱，將向格陵蘭島派遣一艘醫院船。 特朗普稱，向格陵蘭島派遣醫院船，是為了“照顧那裡許多生病但未得到照顧的人”。 目前，白宮暫未回應該船是否應丹麥或格陵蘭請...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>特朗普擬向格陵蘭島派醫院船</p><p>丹：格島不需他國醫療援助</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社、參考消息網廿二日消息：美國總統特朗普廿一日在社交媒體上稱，將向格陵蘭島派遣一艘醫院船。</p><p>特朗普稱，向格陵蘭島派遣醫院船，是為了“照顧那裡許多生病但未得到照顧的人”。</p><p>目前，白宮暫未回應該船是否應丹麥或格陵蘭請求派遣、以及具體哪些病人需要幫助。</p><p>續謀控制格島</p><p>《華盛頓郵報》認為，向格陵蘭島派遣一艘醫療船是特朗普“持續謀求控制這座北極島嶼的舉措之一”。</p><p>格陵蘭島是世界第一大島，也是丹麥自治領地，有高度自治權，國防和外交事務由丹麥政府掌管。特朗普此前多次以所謂“國家安全”為由揚言要得到格陵蘭島。</p><p>據法新社廿二日報道，丹麥國防大臣波爾森廿二日表示，格陵蘭島不需要其他國家的醫療援助。此前，美國總統特朗普聲稱，他將派遣一艘醫療船前往他有意控制的丹麥自治領土格陵蘭島。</p><p>波爾森在丹麥廣播公司的節目中說：“格陵蘭人民可以得到所需的醫療保健服務。他們可以在格陵蘭島獲得醫療服務，如果他們需要專科治療，也可以在丹麥獲得。因此，格陵蘭島根本談不上需要甚麼專門的醫療保健計劃。”</p><p>在格陵蘭島和丹麥，醫療保健服務都是免費的。格陵蘭島上有五家地區醫院，努克醫院為來自全島各地的病人提供服務。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>14國及國際組織齊譴責</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890838.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890838.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美駐以大使發表“危險煽動性”言論 14國及國際組織齊譴責 【本報綜合報道】據新華社、環球網微信公眾號廿二日消息：美國有線電視新聞網、法新社等外媒報道，阿聯酋、埃及、約旦等十四國及國際組織廿二日發表聯合聲明，譴責美國駐以色列大使赫卡比近日所謂“以色列有權控制整個中東地區”的言論。 該聲明由多個國家及國...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美駐以大使發表“危險煽動性”言論</p><p>14國及國際組織齊譴責</p><p>【本報綜合報道】據新華社、環球網微信公眾號廿二日消息：美國有線電視新聞網、法新社等外媒報道，阿聯酋、埃及、約旦等十四國及國際組織廿二日發表聯合聲明，譴責美國駐以色列大使赫卡比近日所謂“以色列有權控制整個中東地區”的言論。</p><p>該聲明由多個國家及國際組織聯合發表，由阿聯酋牽頭，並得到埃及、約旦、印尼、巴基斯坦、土耳其、沙特阿拉伯、卡塔爾、科威特、阿曼、巴林、黎巴嫩、敘利亞、巴勒斯坦以及伊斯蘭合作組織、阿拉伯國家聯盟、海灣合作委員會的支持。聲明譴責了赫卡比的言論是“危險且具有煽動性的”。</p><p>言論違反國際法</p><p>聲明還稱，赫卡比的言論“公然違反國際法”，並威脅地區穩定。聲明表示，以色列對被佔領的巴勒斯坦領土或任何其他相關土地“不享有任何主權”，並警告稱，擴張主義言論“只會加劇暴力衝突”並破壞和平努力。</p><p>赫卡比日前在與一名美國媒體人的訪談中聲稱，“若以色列拿下整個中東，那也沒問題”。此前，沙特阿拉伯外交部、約旦外交部廿一日分別發表聲明，譴責美國駐以色列大使“不負責任”“荒謬”的言論。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>紐約迎春</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890839.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890839.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[紐約迎春 廿一日在美國紐約，人們觀看慶祝中國新年遊行中的醒獅表演。圖為民眾與醒獅演員互動。  （新華社）]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/17681771778519087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>紐約迎春</p><p>廿一日在美國紐約，人們觀看慶祝中國新年遊行中的醒獅表演。圖為民眾與醒獅演員互動。  （新華社）</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美載人繞月飛行因故障再推遲</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890840.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890840.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美載人繞月飛行因故障再推遲 【據新華社洛杉磯廿一日電】美國“阿耳忒彌斯二號”載人繞月飛行任務再次推遲。美國航空航天局廿一日表示，由於火箭出現新問題，無法在三月的發射窗口發射。 或運裝配大樓檢修 此前，美航空航天局宣佈該任務已於十九日完成第二次綜合演練，擬於三月發射。但在演練後的操作和重新配置過程中，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美載人繞月飛行因故障再推遲</p><p>【據新華社洛杉磯廿一日電】美國“阿耳忒彌斯二號”載人繞月飛行任務再次推遲。美國航空航天局廿一日表示，由於火箭出現新問題，無法在三月的發射窗口發射。</p><p>或運裝配大樓檢修</p><p>此前，美航空航天局宣佈該任務已於十九日完成第二次綜合演練，擬於三月發射。但在演練後的操作和重新配置過程中，流向火箭“過渡型低溫推進級”的氦氣發生中斷，火箭和飛船可能需要從發射台運回裝配大樓接受檢修。</p><p>美航空航天局表示，將火箭和飛船運回裝配大樓意味着三月發射已無可能，火箭可能在四月發射，但取決於數據調查結果、維修工作等具體情況。</p><p>“阿耳忒彌斯二號”任務為期約十天，計劃使用美國新一代登月火箭“太空發射系統”和“獵戶座”飛船，將四名宇航員送往月球軌道繞月飛行。</p><p>月初演練發生洩漏</p><p>在本月二日的首次綜合演練中，火箭核心級的推進劑接口出現液氫洩漏，倒計時被中止，美航空航天局隨後決定放棄二月的發射窗口。</p><p>美國於二○一九年宣佈“阿耳忒彌斯”登月計劃，並於二○二二年十一月完成“阿耳忒彌斯一號”無人繞月飛行測試任務。在“阿耳忒彌斯二號”任務完成後，美航空航天局將推進實施“阿耳忒彌斯三號”載人登月任務。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美在約旦部署大量戰機</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890841.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890841.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美在約旦部署大量戰機 【據新華社安曼廿二日電】約旦魯亞新聞網廿一日報道，美國日前在約旦的穆沃費格薩勒提空軍基地部署了大量戰機和運輸機，數量較該基地日常部署有明顯增加。 報道說，數名不願透露姓名的約旦官員稱，部署美軍飛機是根據與美方簽署的防務協議進行的。他們稱，希望美國與伊朗的談判能夠達成協議，從而避...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美在約旦部署大量戰機</p><p>【據新華社安曼廿二日電】約旦魯亞新聞網廿一日報道，美國日前在約旦的穆沃費格薩勒提空軍基地部署了大量戰機和運輸機，數量較該基地日常部署有明顯增加。</p><p>報道說，數名不願透露姓名的約旦官員稱，部署美軍飛機是根據與美方簽署的防務協議進行的。他們稱，希望美國與伊朗的談判能夠達成協議，從而避免地區爆發戰爭。</p><p>為通常戰機數三倍</p><p>另據美國《紐約時報》日前報道，二十日拍攝的衛星圖像顯示，美國在穆沃費格薩勒提空軍基地部署了超過六十架戰機，是通常部署在該基地戰機數量的約三倍。</p><p>衛星圖像還顯示，相較以往，在穆沃費格薩勒提空軍基地出現了更先進的機型，包括F-35隱形戰機。此外，基地還安裝了新的防空系統。據航班追蹤數據，在過去一周時間裡，至少有六十八架運輸機降落在穆沃費格薩勒提空軍基地。</p><p>穆沃費格薩勒提空軍基地位於約旦首都安曼東北約一百公里，為美軍在中東地區的主要基地之一。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>韓抗議日辦“獨島日”活動</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890842.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890842.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[韓抗議日辦“獨島日”活動 【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿二日消息：韓國外交部廿二日發表聲明，就日本島根縣舉辦所謂“獨島日”活動並反覆主張獨島（日本稱“竹島”）主權表示強烈抗議。 召日公使傳達立場 聲明說，韓國政府再次嚴正敦促日方立即廢除該活動。獨島在歷史、地理和國際法上均是韓國固有領土，日本...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>韓抗議日辦“獨島日”活動</p><p>【本報綜合報道】據新華社、香港中通社廿二日消息：韓國外交部廿二日發表聲明，就日本島根縣舉辦所謂“獨島日”活動並反覆主張獨島（日本稱“竹島”）主權表示強烈抗議。</p><p>召日公使傳達立場</p><p>聲明說，韓國政府再次嚴正敦促日方立即廢除該活動。獨島在歷史、地理和國際法上均是韓國固有領土，日本政府應立即停止對獨島的不當、牽強主張，並以謙遜態度正視歷史。</p><p>據韓聯社報道，韓國外交部當天再次召見日本駐韓國大使館總括公使松尾裕敬，傳達了韓方抗議立場。</p><p>韓外交部發表聲明</p><p>韓國外交部二十日發表聲明，就日本外務大臣茂木敏充聲稱獨島屬於日本一事表示強烈抗議，並召見松尾裕敬，表達了韓方抗議立場。</p><p>獨島位於朝鮮半島東部海域，面積約○點一八平方公里。韓國、朝鮮、日本都宣稱對該島擁有主權。目前，韓國實際控制這一島嶼。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>俄救援隊尋回溺亡華客遺體</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890843.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890843.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[俄救援隊尋回溺亡華客遺體 【本報綜合報道】據鳳凰衛視資訊台、觀察者網廿二日消息：鳳凰衛視報道，一輛載有八名中國遊客的汽車二月二十日在俄羅斯貝加爾湖墜入冰面裂縫。俄伊爾庫茨克州州長科布澤夫廿一日表示，潛水員已從貝加爾湖中打撈出所有遇難的七名中國遊客的遺體。 救援隊破開貝加爾湖的冰面，並搭設帳篷，潛水員...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>俄救援隊尋回溺亡華客遺體</p><p>【本報綜合報道】據鳳凰衛視資訊台、觀察者網廿二日消息：鳳凰衛視報道，一輛載有八名中國遊客的汽車二月二十日在俄羅斯貝加爾湖墜入冰面裂縫。俄伊爾庫茨克州州長科布澤夫廿一日表示，潛水員已從貝加爾湖中打撈出所有遇難的七名中國遊客的遺體。</p><p>救援隊破開貝加爾湖的冰面，並搭設帳篷，潛水員隨後潛入水中，打撈遺體。救援人員將遺體收入袋中，裝車轉運。科布澤夫稱，事故造成一名司機與七名中國遊客死亡，並再次向遇難者親友致以最深切的慰問。俄緊急情況部稱，事故地點水深十八米。</p><p>科布澤夫向罹難者家屬與親友致上“最深切的哀悼”。</p><p>俄外長表哀悼</p><p>另據俄羅斯塔斯社廿二日報道，俄羅斯外長拉夫羅夫就二月二十日中國遊客在貝加爾湖遇難一事，向中國外長王毅致哀。</p><p>拉夫羅夫強調，俄方相關部門正就事件展開全面調查，並承諾將調查結果立即通報中方。</p><p>拉夫羅夫請王毅向遇難遊客家屬轉達慰問，並表示希望這一悲劇不會對兩國旅遊交流的積極發展造成負面影響。</p><p>微信公眾號“中國駐俄羅斯大使館”於二十日發佈關於中國公民赴俄從事涉冰雪旅遊活動的安全提醒。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃淑蔓完騷後興奮唔想放假</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890844.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890844.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[送歌迷碌柚葉應節 黃淑蔓完騷後興奮唔想放假 出道十一年的黃淑蔓(Feanna)，終於迎來人生首次個人音樂會“黃淑蔓《growth》Music Live”，日前於西九文化區自由空間“大盒”舉行，全場爆滿。適逢開騷日是農曆年廿八，歌迷入場均獲得Feanna送出“碌柚葉”應節。 黃淑蔓的“第一次”，除了家...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/96701771778519869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/30511771778519869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/80701771778519869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/82441771778519869.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>送歌迷碌柚葉應節</p><p>黃淑蔓完騷後興奮唔想放假</p><p>出道十一年的黃淑蔓(Feanna)，終於迎來人生首次個人音樂會“黃淑蔓《growth》Music Live”，日前於西九文化區自由空間“大盒”舉行，全場爆滿。適逢開騷日是農曆年廿八，歌迷入場均獲得Feanna送出“碌柚葉”應節。</p><p>黃淑蔓的“第一次”，除了家人拉隊支持，好友陳健安、Nowhere Boys主音Van和結他手Ken、陳心瑤導演、簡力恆、ANSONBEAN、江博熙、楊煜謙、成基哲、曾傲棐、張天穎、馬天佑、顧定軒、林子峰，以及早前因左腳半月板撕裂入院接受手術的梁釗峰亦撐着拐杖捧場。</p><p>今次音樂會除了黃淑蔓的作品，還演唱林憶蓮、陳奕迅、方大同和薛凱琪等前輩的歌曲，更以結他自彈自唱Avril Lavigne的《Girlfriend》。當她演唱新歌《喵！》時，全場高舉貓形手幅，事前她並不知情，所以非常驚喜。台上除了黃淑蔓和樂手們，還有一隻在其新專輯相集亮相名為“野比”的巨型熊公仔，她笑言替它牽紅線，即場以包剪揼送給勝出的歌迷。</p><p>期間黃淑蔓演唱電影“再見UFO”主題曲《華富一號》後，她說：“大家都知我係因為十一年前唱《差一點我們會飛》，得到香港電影金像獎‘最佳原創電影歌曲’而入行，事隔十一年，今年我又再次入圍金像獎‘最佳原創電影歌曲’啦！呢首歌係我七年前錄，我仲未去英國讀書、十八歲嘅時候錄，希望大家多多支持，我哋金像獎見。”</p><p>音樂會壓軸歌是二○一五年電影“哪一天我們會飛”主題曲《差一點我們會飛》，電影導演陳心瑤亦於座上與全場歌迷一同高舉寫上“We grow with you”手幅，黃淑蔓感動眼濕濕。</p><p>完騷後黃淑蔓情緒仍然高漲：“我依家心情興奮、緊張又開心，好似發緊夢，非常感恩，好開心，形容唔到，第一次有呢個感覺！”她還坦言在台上見到歌迷揮動手幅時好感動，但為了保持靚妝和要繼續唱歌而強忍眼淚。她揚言騷後興奮到農曆新年都不願放假，想繼續唱歌表演。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃曉明親揭十億賭債內幕</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890845.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890845.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黃曉明親揭十億賭債內幕 內地男星黃曉明近日在綜藝節目《宇宙閃爍請注意》中，解釋欠賭債傳聞的來龍去脈，藉此機會呼籲網友不要誤信謠言。 黃曉明去年曾遭不明人士影射欠賭債，對方指稱，他在澳門豪賭七天，一共輸掉愈十億人民幣，因而掀起一陣熱議。 在節目《宇宙閃爍請注意》最新播出的片段中，黃曉明與其他嘉賓圍成一...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/16791771778520244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黃曉明親揭十億賭債內幕</p><p>內地男星黃曉明近日在綜藝節目《宇宙閃爍請注意》中，解釋欠賭債傳聞的來龍去脈，藉此機會呼籲網友不要誤信謠言。</p><p>黃曉明去年曾遭不明人士影射欠賭債，對方指稱，他在澳門豪賭七天，一共輸掉愈十億人民幣，因而掀起一陣熱議。</p><p>在節目《宇宙閃爍請注意》最新播出的片段中，黃曉明與其他嘉賓圍成一圈玩“吹牛遊戲”，每人分享一個關於自己的故事，讓其他人猜猜到底是真是假。遊戲裡，黃曉明說：“我在澳門輸了十幾個億。”眾人一聽，便紛紛表示“假的、假的”，黃曉明隨後也公佈答案說：“對，確實是假的。”他表示，賭債謠言的背後推手，正是現在的AI人工智能。他提到，許多AI能直接製造出一篇新聞，內容有可信的，但也有虛構的，而這其中可能就會影射到無辜的人，讓原本荒誕的假新聞變得真假難辨。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黃美棋鍾健威節目結姻緣</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890846.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890846.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[黃美棋鍾健威節目結姻緣 黃美棋（美棋BB）與丈夫鍾健威(Ray)，接受李有毅(Ben)及其兒子李國煒(Benson)主持的新城知訊台節目錄音訪問。二人除了細訴入行以來的演藝經歷，更大談相識經過及相處之道，場面溫馨。 人稱“美棋BB”的黃美棋由童星入行，她約九歲時參演周星馳電影《行運一條龍》中的“小芬...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/46211771778520369.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>黃美棋鍾健威節目結姻緣</p><p>黃美棋（美棋BB）與丈夫鍾健威(Ray)，接受李有毅(Ben)及其兒子李國煒(Benson)主持的新城知訊台節目錄音訪問。二人除了細訴入行以來的演藝經歷，更大談相識經過及相處之道，場面溫馨。</p><p>人稱“美棋BB”的黃美棋由童星入行，她約九歲時參演周星馳電影《行運一條龍》中的“小芬女”而為人熟悉。對於外界指周星馳性格獨特，美棋則有另一番見解：“其實喺我印象中，佢（周星馳）係好Nice嘅，因為我哋有合照，他都係抱住我。”</p><p>鍾健威由參加歌唱比賽冠軍入行，之後在有線電視擔任娛樂新聞主播，合約完結之後與朋友合組樂隊。由於疫情關係，所有工作停擺，收入大跌。獲朋友介紹轉型，開始接拍宣傳片，擔任幕前、配音、導演甚至寫稿，逐步建立自己的製作公司，他形容這才是他真正的“發力點”。</p><p>談到兩人的相識，原來源於一次到美國拉斯維加斯拍攝旅遊節目。節目中由於要體驗當地好流行的快閃結婚，二人真的去試了幾次不同的結婚方式。當時他們一共結咗三次婚，在同一地方，與同一個人。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>肥媽為張佳添做擋箭牌</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890847.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890847.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[肥媽為張佳添做擋箭牌 無線娛樂訪談節目《一周星星》，昨晚播出第十一集，邀請了《中年好聲音4》一眾評審：肥媽(Maria Cordero)、周國豐、張佳添、海兒及谷婭溦，主持則是許文軒。《中年好聲音4》五位評審平時在台上嚴肅點評，今次來到《一周星星》則放下包袱，大爆私密趣事，火花四濺！ 在“你問我答”...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/92091771778520462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>肥媽為張佳添做擋箭牌</p><p>無線娛樂訪談節目《一周星星》，昨晚播出第十一集，邀請了《中年好聲音4》一眾評審：肥媽(Maria Cordero)、周國豐、張佳添、海兒及谷婭溦，主持則是許文軒。《中年好聲音4》五位評審平時在台上嚴肅點評，今次來到《一周星星》則放下包袱，大爆私密趣事，火花四濺！</p><p>在“你問我答”環節，製作組更找來好友及歷屆“中生”包括車婉婉、周吉佩、譚輝智及趙浚承等，向一眾評審進行隔空逼供。其中趙浚承大膽向評審海兒提問：“海兒老師，到底有沒有男朋友？”更追問其擇偶條件。面對連番攻勢，海兒大方透露心目中的理想型：“一定要好善良，同埋最好就係鍾意打機。”原來女神私底下鍾意打機，相當反差萌，更笑稱“眼角無添Sir咁高”。</p><p>至於另一位評審添Sir（張佳添）的感情生活同樣備受關注。面對諸多尖銳問題，添Sir坦言自己已單身近十年：“因為我暫時未搵到一個由內到外，好理想嘅女朋友。”當被追問“邊個最靚”及“聲音誰最性感”時，求生慾極強的添Sir靈機一觸，大聲回答：“肥媽係最靚！”引得全場爆笑，肥媽亦笑言：“我估唔到今時今日，我竟然救到張佳添。”成功做了一次擋箭牌。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>謝京穎懷雙胎仍自律運動</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890848.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890848.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[謝京穎懷雙胎仍自律運動 八點檔女星、Energy張書偉的老婆謝京穎，去年底驚喜宣佈懷孕，之後更透露懷的是雙胞胎，且性別是女生。 前日在社交平台上傳一組近照，曝光她懷着身孕的超真實身形狀態。 在農曆春節連假期間，許多藝人紛紛大方分享走春吃大餐的動態，謝京穎也不例外。她分享了在春節期間，出外享用大餐時的...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/60911771778520556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>謝京穎懷雙胎仍自律運動</p><p>八點檔女星、Energy張書偉的老婆謝京穎，去年底驚喜宣佈懷孕，之後更透露懷的是雙胞胎，且性別是女生。</p><p>前日在社交平台上傳一組近照，曝光她懷着身孕的超真實身形狀態。</p><p>在農曆春節連假期間，許多藝人紛紛大方分享走春吃大餐的動態，謝京穎也不例外。她分享了在春節期間，出外享用大餐時的照片，身穿淺色帽T搭配毛線帽、穿着條紋毛衣吃鐵板燒，還穿米色大衣搭配杏色貝雷帽到戶外走春散步，整體氣色看起來相當紅潤有精神。</p><p>在享受美食之餘，謝京穎並未鬆懈對體態的管理。她亦曝光了在運動時的對鏡自拍照，身穿白色短袖上衣與灰色運動褲的她，坐在瑜伽墊上露出明顯隆起的孕肚。並在照片中寫下“初五開工大吉，身體也要開工”，展現了在孕期時，依然堅持運動的自律一面。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>戚美珍素顏惹慨嘆</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890849.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890849.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[戚美珍素顏惹慨嘆 昨天看到了兩篇跟衰老有關的報道，分別是“六十四歲戚美珍被曝光真實容貌，一臉憔悴驚現老人斑，網民慨嘆變老婆婆”，以及“六十歲實力派視帝（林保怡）發福身體變重，行路微駝背現老態，健康惹關注”。 生老病死，誰都免不了，變老是正常不過的現象，所以實在不明白，為甚麼有些人覺得藝人變老就是大新...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/62211771778520650.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>戚美珍素顏惹慨嘆</p><p>昨天看到了兩篇跟衰老有關的報道，分別是“六十四歲戚美珍被曝光真實容貌，一臉憔悴驚現老人斑，網民慨嘆變老婆婆”，以及“六十歲實力派視帝（林保怡）發福身體變重，行路微駝背現老態，健康惹關注”。</p><p>生老病死，誰都免不了，變老是正常不過的現象，所以實在不明白，為甚麼有些人覺得藝人變老就是大新聞。當然也可以明白，大概是他們認為藝人該保持着最佳狀態，即使真的已經老去，也應多做護膚、染髮、整形，以最美好的一面示人，如此才能保持市場價值，以及擁有競爭工作能力。的確，如果仍然活躍於幕前的，確該保持着最佳狀態做好準備，只是戚美珍早已離開幕前，偶爾亮相也不過是玩票或客串性質，根本不必似其他仍然要工作的藝人，需保持着明星形象。也許會有人覺得她貴為三嫂，應為三哥苗僑偉的面子着想，該打扮得靚靚示人，只是戚美珍的真實模樣難道三哥會不清楚嗎？連三哥都沒投訴，又何須為討喜一些無關痛癢的人而作出改變。</p><p>更有趣的是個別網民特別喜歡雙標，已經滿頭華髮的葉蒨文，去年舉行演唱會時獲讚優雅地老去；同樣沒有將白髮染黑的梁朝偉，也獲讚從容面對時光流逝；但為甚麼同樣的事情，到了戚美珍身上就會令網民慨嘆？簡單點看，最大的分別應該是粉絲與否，要是喜歡這個藝人，即使偶像變老也覺得魅力仍在，若不是自己的偶像，則覺得對方有損形象。</p><p>所謂優雅地老去，其實是一種從容接受歲月痕跡與內在安定的生活態度，而非一味追求凍齡。重點在於接受自然的衰老過程，維持身心健康，並專注於活在當下喜愛的模樣，以及心態的成熟與處事的從容。</p><p>“老”對部分人而言，或許是件很難接受的事，但能夠變老，其實也是一種幸福。須知世上有許多人由於不同原因，連變老的機會都沒有，所以能夠自然變老，其實是一件值得高興的事情，又有甚麼可怕？</p><p>娛  翁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>形形色色各種“馬”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890850.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890850.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[形形色色各種“馬” 春風得意馬蹄疾！跑了千年仍在跑的“無腳馬”——意國古城：羅馬！秘魯首都：利馬！南洋一國：大馬！ 哈哈，還有殺氣騰騰，數以十計條腿的“班馬”，不養在動物園，鬧市黑幫開片，也叫“班馬”或“晒馬”；“叠馬”更是人多勢衆了。 許多兩條腿的馬。夫憑妻貴叫“駙馬”、綠林大盜叫“响馬”、宣佈參...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/26031771778520759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>形形色色各種“馬”</p><p>春風得意馬蹄疾！跑了千年仍在跑的“無腳馬”——意國古城：羅馬！秘魯首都：利馬！南洋一國：大馬！</p><p>哈哈，還有殺氣騰騰，數以十計條腿的“班馬”，不養在動物園，鬧市黑幫開片，也叫“班馬”或“晒馬”；“叠馬”更是人多勢衆了。</p><p>許多兩條腿的馬。夫憑妻貴叫“駙馬”、綠林大盜叫“响馬”、宣佈參選叫“去馬”、大熱倒灶叫“墮馬”、新貴出台叫“上馬”、控制結果叫“造馬”。</p><p>橫跨港珠澳，水陸往返自如，國際馳譽的跨海大橋，叫“青馬”。橋上日夜飛馳的車輛，其中有“寶馬”，也見交警巡邏的“鐵馬”。</p><p>倜儻風流，歌聲繞樑三日的“新馬仔”，慈善伶王新馬師曾。巴黎有艷舞團，佳麗意態撩人，竟叫“癲馬”。隱藏實力叫“黑馬”；老牌名酒叫“白馬”。</p><p>萬馬奔騰盛大場景，每年一度的萬人競跑叫“渣馬”，愈跑愈好氣，或明年開始，萬人競跑一天，分流兩天比試。出得廳堂，威得賽場，入得廚房，芸芸兩腳馬中，廚房三哥叫“執馬”。</p><p>中華文化之光，唐三彩馬，國際各大博物館的鎭山寶。中華民間老少咸宜的草根美食有薩其馬；世界超市沃爾馬；人頭馬一開，衆人皆醉我獨醒的掘爛地；還有美國前一哥奧巴馬。</p><p>後記，最難服侍每周兩次的賽馬，六隻腳，香港財神，隨時帶挈你發達。個人印象猶深《六國大封相》的胭脂馬，好癲好好笑。“大勳哥”表演最傳神，一支箭標到台口，半身懸台外。搖搖欲墜，觀眾驚叫，胭脂馬轉身，屁股向觀眾敬禮。</p><p>高  梁</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>羅嘉豪代表澳門登三春晚</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890851.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890851.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新春“大滿貫” 羅嘉豪代表澳門登三春晚 人氣組合MFM隊長羅嘉豪新春期間忙不停，他以澳門歌手身份分別登上中央廣播電視總台春節聯歡晚會、廣東衛視春晚、廣西南寧跨國春晚三大舞台。羅嘉豪以歌聲共賀美好時代，祈願共同繁榮的未來，實現個人舞台“大滿貫”。 自去年首登央視春晚，羅嘉豪連續兩年代表澳門登上這個萬眾...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/85791771778520884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/23801771778520884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/46351771778520900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/95761771778520900.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新春“大滿貫”</p><p>羅嘉豪代表澳門登三春晚</p><p>人氣組合MFM隊長羅嘉豪新春期間忙不停，他以澳門歌手身份分別登上中央廣播電視總台春節聯歡晚會、廣東衛視春晚、廣西南寧跨國春晚三大舞台。羅嘉豪以歌聲共賀美好時代，祈願共同繁榮的未來，實現個人舞台“大滿貫”。</p><p>自去年首登央視春晚，羅嘉豪連續兩年代表澳門登上這個萬眾矚目的大舞台，與陳小春、言承旭、易烊千璽合唱《智造未來》，與魔法原子（機器人）共同演繹科技與文藝融合的精彩節目。這次夢幻聯動，展示中國智造的時代自豪。羅嘉豪表示：“今年再度登上央視春晚，心情比去年更激動也更緊張。由於節目代表着中國科技的新面貌，他與團隊花了大量時間反覆彩排，從舞步到鏡頭捕捉都一絲不苟，只為呈現最完美的演出。在節目上，能帶着澳門同胞的祝福向全國市民送上新年問候，倍感鼓舞和自豪。”</p><p>在廣東衛視“駕勢灣區萬馬奔騰——2026粵港澳大灣區春節晚會”上，羅嘉豪身兼主持與歌手兩職，在表演節目中與祖絲、王心妤攜手演繹充滿灣區風情的歌曲《跳舞吧》。羅嘉豪表示：“這次廣東衛視原本是邀請MFM全員參與，但AJ因事未能出席，未來如有合適機會一定會合體演出。我與祖絲都很高興與心妤這位成熟穩重的小妹妹合作。在主持方面，面對一眾經驗豐富的主持搭檔，加上今次要求全部脫稿，所以要提早背稿之餘，還請教了專業老師糾正發音，令我明白到每次工作都是一次重要的專業成長。”</p><p>羅嘉豪首次代表澳門參與在廣西南寧主會場舉行的“‘春天的旋律’——2026‘青年好夥伴’全球跨國春晚”。羅嘉豪分享道，這幾位東南亞年輕人雖然不是專業歌手，但對中國的生活讚不絕口，甚至表示畢業後也想留在中國。聽到外國朋友如此熱愛自己的國家，身為中國人感到“很驕傲和很開心”。</p><p>回顧去年發展成績，羅嘉豪坦言有幸代表澳門參與獻唱全運會《氣勢如虹》粵語主題曲，並以個人和MFM組合形式參與澳門及內地各類大型舞台表演，可說是演藝事業最豐收的一年。展望新一年，羅嘉豪懷着感恩之心繼續出發，也希望嘗試更多不同類型工作，不斷突破自己。他說：“希望今年能帶給大家更多作品，無論是在澳門還是在內地舞台，我都會繼續努力，做一個讓大家驕傲的澳門藝人。”</p><p>文：花生仔</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>再談《聖母頌》</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890852.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890852.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[再談《聖母頌》 寫奧地利作曲家弗朗茨 · 舒伯特的《聖母頌》一文時，我有意避開它的歌詞，不說那是一首跪在湖畔岩石上的愛倫，懇求聖母瑪利亞寬恕她父親罪過的歌。就像我在欣賞把《聖母頌》改編為長笛獨奏、小提琴獨奏或管弦樂演奏時所感受到的那樣，我希望那是一首追求美、嚮往未來的歌，雖然旋律從出現到發展，都帶悲...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/44701771778521244.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>再談《聖母頌》</p><p>寫奧地利作曲家弗朗茨 · 舒伯特的《聖母頌》一文時，我有意避開它的歌詞，不說那是一首跪在湖畔岩石上的愛倫，懇求聖母瑪利亞寬恕她父親罪過的歌。就像我在欣賞把《聖母頌》改編為長笛獨奏、小提琴獨奏或管弦樂演奏時所感受到的那樣，我希望那是一首追求美、嚮往未來的歌，雖然旋律從出現到發展，都帶悲劇性。但那種悲劇性帶普遍意義，讓不同年齡不同經歷的人各自去體會吧。</p><p>所以，在聆聽聲樂曲《聖母頌》時，我常常存心失憶於歌詞。因為，其所描述的實在太過殘酷。愛倫把聖母瑪利亞視作為母親：“啊，聖母！請看一個少女的憂愁。啊，母親，請聽一個少女的祈求！啊，聖母瑪利亞！”</p><p>父親有保護女兒的天職！但在《聖母頌》裡，卻是女兒為父親得到救贖而悲苦。父親到底犯了甚麼事？沒有說。父親最後有沒有幸蒙聖母瑪利亞的原宥，不得而知。我實在不願意更不忍心，只看到愛倫長跪岩石上的可憐形象。</p><p>就在近兩天，我聽到了副題同為“愛倫之歌”的另外兩首歌：一是《休息吧，武士》(D837)；一是《獵人，狩獵歸來休息吧》(D838)。以上兩首雖都入《牛津簡明音樂詞典》中，舒伯特的最著名歌曲之列，但其感染力、震撼力，明顯不敵“愛倫之歌”的最後一首《聖母頌》(D839)。難怪《聖母頌》屢屢獨立出現在女高音的獨唱曲目之中，而鮮有與前兩首連在一起獻眾。樂譜亦然！《聖母頌》隨處可見，《休息吧，武士》、《獵人，狩獵歸來休息吧》卻鮮有。我卻是很幸運地得到一套兩張的，由Janowitz獨唱、Gage鋼琴伴奏舒伯特歌曲的唱片，讓我能得以連續欣賞“愛倫之歌”的三首歌曲。每當聽到最後一首，鋼琴在模仿豎琴彈響的前奏時，我就覺得，其深度與前兩首迥然不同。</p><p>費拉拉</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>廣州粵劇院上演粵劇賀歲檔</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890853.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890853.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[廣州粵劇院上演粵劇賀歲檔 廣州粵劇院二〇二六年春節“粵劇賀歲檔”，日前在廣州紅線女大劇院拉開帷幕，將持續至本月廿五日（年初九），接連上演多台經典好戲，並深入基層開展春班演出，以豐富的藝術盛宴為新春佳節增添文化年味。 首場演出以別開生面的《祥獅獻瑞 · 開箱賀歲》醒獅表演登場，雄獅騰躍、鑼鼓齊鳴，寓意...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/67741771778521353.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>廣州粵劇院上演粵劇賀歲檔</p><p>廣州粵劇院二〇二六年春節“粵劇賀歲檔”，日前在廣州紅線女大劇院拉開帷幕，將持續至本月廿五日（年初九），接連上演多台經典好戲，並深入基層開展春班演出，以豐富的藝術盛宴為新春佳節增添文化年味。</p><p>首場演出以別開生面的《祥獅獻瑞 · 開箱賀歲》醒獅表演登場，雄獅騰躍、鑼鼓齊鳴，寓意新一年粵劇藝術生機勃勃、好戲不斷。該場演出“加戲不加價”，在大戲《寶蓮燈》開演前，特別加演了寓意吉祥的傳統例戲《六國大封相》，為觀眾送上最美好的新春祝福。</p><p>開箱戲講究劇目吉祥、氣氛喜慶，廣州粵劇院今年以醒獅獻瑞開啓活動，又以《六國大封相》這樣排場熱鬧的吉祥例戲作為開箱演出，正是對這一傳統的當代傳承，讓古老習俗在羊城舞台煥發新活力。</p><p>廣州粵劇院以“騏驥得‘藝’賀新春”為主題，在紅線女大劇院一連三天上演三部深受戲迷喜愛的經典“戲寶”。神話粵劇《寶蓮燈》以感人至深的孝道故事和唯美大氣的舞台呈現，吸引了眾多觀眾前來觀賞，特別是家庭觀眾。</p><p>該劇由中國戲劇梅花獎得主李嘉宜飾演華山聖母，一級演員李偉驄和梁文超先後飾演劉彥昌，優秀花旦汪素珍飾演王桂英，共同呈現充滿溫情與力量的賀年佳作。舞台上，演員們唱唸做打俱佳，將神話人物的人性光輝與粵劇藝術的程式之美完美融合，贏得現場陣陣掌聲。</p><p>其後分別上演由中國戲劇梅花獎得主吳非凡和一級演員陳振江領銜主演的《呂布與貂蟬》和《睿王與莊妃》，三國風雲與歷史權謀輪番登場，題材多元、張力十足，滿足不同觀眾群體的觀劇需求。</p><p>為讓更多戲迷近距離感受粵劇藝術魅力，年初六至初九，廣州粵劇院下轄的廣州粵劇團在粵劇藝術博物館廣福台開展“千場粵韻    情滿荔灣”惠民展演，一眾名家新秀上演《遊園驚夢》、《昭君出塞》、《夢會太湖》等經典折子戲。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>姬蒂派斯不顧反對將辦婚禮</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890854.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890854.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[新老公疑有暴力傾向 姬蒂派斯不顧反對將辦婚禮 四十七歲的真人騷女星姬蒂派斯(Katie Price)絕對稱得上戀愛腦，在閃嫁李安祖(Lee Andrews)之後，她再度不顧家人反對，計劃與第四任老公於英國舉行婚禮。姬蒂與李安祖只相識一周，就火速在迪拜登記結婚，此舉引起家人強烈擔憂。 除了不被外界祝福...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/34331771778521447.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/70201771778521462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/45231771778521462.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>新老公疑有暴力傾向</p><p>姬蒂派斯不顧反對將辦婚禮</p><p>四十七歲的真人騷女星姬蒂派斯(Katie Price)絕對稱得上戀愛腦，在閃嫁李安祖(Lee Andrews)之後，她再度不顧家人反對，計劃與第四任老公於英國舉行婚禮。姬蒂與李安祖只相識一周，就火速在迪拜登記結婚，此舉引起家人強烈擔憂。</p><p>除了不被外界祝福外，姬蒂的妹妹Sophie Price也暗示不認可這段婚姻，並宣佈姐妹二人合作的播客節目將無限期暫停。與此同時，姬蒂與前夫澳洲歌手彼得安德烈(Peter Andre)的女兒Princess Andre首度打破沉默，談及母親這段備受爭議的婚姻時，坦言尚未見過新任繼父，她直言：“她很瘋狂，但她是我的媽媽，只要她快樂，我就快樂。”</p><p>上周，有傳聞指李安祖有暴力傾向，他曾在迪拜旅行期間毆打嘉莉卡托娜(Kerry Katona)的男友保羅(Paolo)。消息人士稱，當時保羅認為李安祖對凱蒂說話“咄咄逼人”，保羅本想做和事老，怎知李安祖更生氣並動手。知情人士稱，保羅感到非常震驚，事發後在當地逗留十四小時便回家。姬蒂隨即出面否認該說法，並於社交平台分享自己身穿婚紗的卡通形象，發起“這是否該成為我的婚紗”的投票，圖片還配上英國國旗圖案，以此洗淡新任老公的醜聞，不過網民已一致認為李安祖是貪圖凱蒂的名利，並非真愛。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>曹薇娟擲二千萬買豪宅</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890855.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890855.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[曹薇娟擲二千萬買豪宅 自去年十一月IVE成員張員瑛斥巨資購入首爾漢南洞“Lucid House”豪宅後，近日又有K-POP偶像入住高檔住宅。據韓媒報道，i-dle主唱曹薇娟，早前以五十億五千萬韓圜（約二千七百萬澳門元）買下豪宅，並在九天內光速付清尾款，完成過戶登記，可喜可賀。 曹薇娟簽約買下的高檔住...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/97131771778521759.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>曹薇娟擲二千萬買豪宅</p><p>自去年十一月IVE成員張員瑛斥巨資購入首爾漢南洞“Lucid House”豪宅後，近日又有K-POP偶像入住高檔住宅。據韓媒報道，i-dle主唱曹薇娟，早前以五十億五千萬韓圜（約二千七百萬澳門元）買下豪宅，並在九天內光速付清尾款，完成過戶登記，可喜可賀。</p><p>曹薇娟簽約買下的高檔住宅，位於首爾龍山區的頂級住商綜合大樓“龍山中央公園”，實用面積約一百三十五平方米。由於登記冊上沒有銀行抵押記錄，曹薇娟是次交易極有可能是“全額現金支付”，可見她出道八年來累積的驚人財力。“龍山中央公園”是一七年竣工的商住兩用樓，房產仲介透露BlackPink成員 Jisoo與Lisa過去也曾居住於此，看來此處是紅星居住的首選地之一。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>查莉調侃哥頓谷新片</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890856.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890856.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[查莉調侃哥頓谷新片 近日，三十三歲英國流行性感女歌手查莉(Charli XCX)參加名嘴格雷漢諾頓(Graham Norton)的招牌節目，順便宣傳新作。五十九歲“地獄廚神”哥頓(Gordon Ramsay)也有份登上節目，談到查莉的暢銷專輯《BRAT》時，被查莉巧妙地調侃，令全場掌聲不斷。 當晚查...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/13751771778521884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>查莉調侃哥頓谷新片</p><p>近日，三十三歲英國流行性感女歌手查莉(Charli XCX)參加名嘴格雷漢諾頓(Graham Norton)的招牌節目，順便宣傳新作。五十九歲“地獄廚神”哥頓(Gordon Ramsay)也有份登上節目，談到查莉的暢銷專輯《BRAT》時，被查莉巧妙地調侃，令全場掌聲不斷。</p><p>當晚查莉親登節目，為的是宣傳由她主演的二六年諷刺虛構紀錄片《The Moment》。眾人談及她的《BRAT》引起“BRAT之夏”熱潮時，哥頓透露女兒們非常喜愛這張專輯，笑稱她們聽後“態度十足，音量還特別大”。面對哥頓的吐槽，查莉迅速反擊，幽默表示：“我覺得她們的態度可能是從你身上學來的呀！”一番話讓哥頓爆笑不止，現場氣氛歡樂。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>專題報告的實施與反思</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890857.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890857.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[專題報告的實施與反思 當濠江中學高三學生小燕小心翼翼地將一小鍋精心熬製的骨頭湯樣本送入檢測儀器時，空氣中瀰漫的不僅是骨湯的香氣，更有一種前所未有的探究氣息。她正在想方設法解答一個看似樸素卻植根於生活常識的問題：“骨頭湯真的補鈣嗎？”這不再是一次紙筆考試中需要背誦的化學方程式，而是對物理、化學和資訊科...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/93041771778521884.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>專題報告的實施與反思</p><p>當濠江中學高三學生小燕小心翼翼地將一小鍋精心熬製的骨頭湯樣本送入檢測儀器時，空氣中瀰漫的不僅是骨湯的香氣，更有一種前所未有的探究氣息。她正在想方設法解答一個看似樸素卻植根於生活常識的問題：“骨頭湯真的補鈣嗎？”這不再是一次紙筆考試中需要背誦的化學方程式，而是對物理、化學和資訊科技等科目的核心考核。濠江中學大膽革新，以專題研究報告取代了傳統的紙筆測試，一場以“學以致用”為核心的、指向大學學習乃至未來核心素養的深度探索就此展開。</p><p>是次報告的內容是：學生需獨立完成二千五百字至五千字的專題報告，文科聚焦社會科學議題，理科則立足於自然科學領域；報告中必須至少運用一項資訊科技技能進行數據處理或呈現。學生從查閱文獻、開題論證、設計方案，到探究調研、製作原型、數據分析，直至最終撰寫報告與答辯交流，整個研究流程的設計，旨在讓學生沉浸式體驗學術研究的完整過程。其核心在於“做中學、學中做”，目標直指打破應試藩籬，將評價焦點從“知識記憶”轉向“能力輸出”，鍛煉學生的獨立研究、時間管理、批判思維與抗壓能力，既是對中學階段能力的綜合體現，也是為大學學習鋪設能力基石。</p><p>與首次開展相比，現學校管理層面已逐漸穩健成熟：整體安排有序流暢，研究方法指導比較到位，學生研究時間得到切實保障，實驗室資源協調高效。更令人欣喜的是學科老師在選題和指導方面也有顯著進步。</p><p>報告課題包括“學校附近5G發射台附近的輻射探究”、“蛋殼生物塑膠製作及天然防腐劑對生物塑膠的影響”、“橙心橙意——取材於橙皮的脫敏透氣膏藥”、“基於神經網絡算法識別的自動化採摘農業機器人”、“女性社會地位傳統與變遷”、“探討澳門青少年判斷新聞真偽性的能力”、“澳門旅遊資源開發”、“基於Python與信息推送平台的外賣識別攝像頭”、“人工智能在生活中的應用與實踐”等等。這些課題緊密圍繞生活實踐展開，充分體現了“生活即科學”的理念，課題部分由備課組提供，亦有學生自選的課題。課題的解決大多需要跨學科的綜合知識，且具備一定的創新性。這些課題如同磁石，牢牢吸引着學生的興趣。</p><p>研究流程亦趨於規範：從課題生成、選題、開題論證、實驗設計、實踐探究到最終成文，形成了清晰的學術訓練路徑。大多數學生收穫遠超預期：他們主動擁抱真實問題，在研究困境中學習拆解複雜任務，統籌時間資源，迎難而上。這種考核方式和評價方式的革新，有效彌補了單一考試的局限，更立體地映射出學生的學術潜力與綜合素養，其價值遠非一張試卷所能涵蓋。</p><p>然而，前行的道路並非坦途。約五分之一的學生重視不足，具體表現為拖延敷衍、依賴心理重；實驗設計能力仍然薄弱，多數學生在變量控制、方案可行性上屢屢碰壁；文獻檢索能力更是普遍短板：不少學生對CNKI、萬方數據、PubMed等專業數據庫的使用感到生疏；超半數學生缺乏科學篩選文獻的能力（相關度、權威性、時效性），學生都不太善於使用EndNote、Zotero等文獻管理工具。此外，超過一半學生對於數據可視化意識普遍不強，未能運用清晰有效的圖表、曲線來表達觀點等等。</p><p>高三畢業班相應科目的教師肩上的擔子亦隨之陡然沉重。教師們普遍反饋工作量倍增，且同時面臨着知識結構與指導能力的雙重挑戰：學科壁壘難以打破，跨學科視野與能力不足。絕大多數教師坦言未接受過系統的科研方法訓練（文獻學、實驗設計原則、高級統計等），在指導學生時難免力不從心。學術視野與對現代檢測儀器、先進方法的認知局限，也使得探究手段常局限於傳統方式，阻礙了研究向更前沿、更精深的方向邁進。</p><p>面對挑戰，經過努力，改進方向亦逐漸明晰。首先，建立電子研究日誌系統迫在眉睫。學生借此實時記錄研究過程、困惑與思考，教師可精準跟踪進度、發現問題、及時介入，進行伴隨式指導。其次，科學方法論的滲透需前置與強化。日常課堂應增加探究活動比重，可邀請高校、研究機構專家，利用專門的研究性學習周開設如《科學方法論》等精品課程，系統傳授問題提出、假設建立、變量控制、數據分析等核心技能，為高三專題研究夯實理論基礎。教師自身的持續學習是關鍵。學校需創造系統性培訓機會（如文獻管理、現代儀器操作、跨學科研究方法），鼓勵教師打破認知邊界，擁抱學術前沿。最後，校方也要想方設法減輕指導老師的工作量，以提高指導學生的質量。</p><p>那份關於“骨頭湯真的補鈣嗎？”的報告，其價值早已超越了“是否補鈣”的結論本身。它象徵着紙筆考試無法觸及的深度：那是實驗設計時焦灼的權衡，是數據庫迷宮中不放棄的檢索，是數據圖表背後力求精準的執着，更是答辯台上面對質疑時思維的交鋒。</p><p>濠江中學高三考試的改革方案，其意義遠非一場傳統的考試的替代。它是一次對教育本質的勇敢回歸——將知識從冰冷的符號還原為火熱探索的過程。前路挑戰猶存，師生的成長陣痛真實而深刻。然而改革的價值，恰在這探索的笨拙痕迹與不完美中透出曙光。當學習成為一場師生共赴的未知旅程，教育的生命力才在每一次勇敢的“試錯”與不懈的反思中，奔湧不息，直指未來。</p><p>張小平</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>請停止使用“電子奶嘴”</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890858.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890858.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[請停止使用“電子奶嘴” 接連幾期都圍繞着電子產品對兒童的影響展開，一些國家更是通過立法手段讓國民和家長關注電子產品對兒童的危害。“電子奶嘴”之說不是新鮮事物，泛指家長用手機、平板電腦等電子產品來安撫幼兒情緒、讓他們安靜下來的行為。早於二〇一九年四月二十四日世界衛生組織已發佈的《五歲以下兒童體力活動、...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>請停止使用“電子奶嘴”</p><p>接連幾期都圍繞着電子產品對兒童的影響展開，一些國家更是通過立法手段讓國民和家長關注電子產品對兒童的危害。“電子奶嘴”之說不是新鮮事物，泛指家長用手機、平板電腦等電子產品來安撫幼兒情緒、讓他們安靜下來的行為。早於二〇一九年四月二十四日世界衛生組織已發佈的《五歲以下兒童體力活動、久坐行為和睡眠指南》(Guidelines on physical activity, sedentary behaviour and sleep for children under 5 years of age)，其中明確建議，一歲或以下幼兒不宜接觸熒幕，而兩歲的幼兒每日接觸熒幕時間不應超過一小時，且越少越好。指南中也特別指出，已有研究證實，過早讓幼兒接觸電子產品，會增加其語言和腦部發展遲緩的風險，還易引發專注力不足、情緒調節困難、社交能力下降等問題，甚至會因為長時間近距離看屏幕而影響視力發展，或是因缺乏運動而導致肥胖等種種健康問題。雖然“電子奶嘴”已不是新鮮話題，但是筆者在周末接連看到的事件着實令人擔心，所以不得不在此作出呼籲。</p><p>周六日都是購物日，為避開中午堵車，筆者都會提早出門。周六早上購物後，筆者乘巴士回家，當時巴士滿滿的，筆者只好站着。坐在對頭座位的應是一對父子，孩子大概兩歲，坐在窗旁的座位，爸爸坐在近通道的位置，座位前的扶手鈎着孩子的托兒所背包。父子兩人一直都沒有對話，爸爸全程在看手機，孩子則自顧地看着窗外景物，偶爾也會瞥一眼爸爸的手機。其實，孩子對車外的事物還是感興趣的，並沒有甚麼看手機的意願。怎料爸爸在下車前，點開了視頻，把手機遞給孩子，孩子雙手拿着手機，眼睛直到下車也沒有離開過熒屏。看到了這一幕，筆者心裡還是有點難受的。孩子的世界原來很大，對車外也是充滿了好奇，怎麼一下竟被屏幕框住了呢？</p><p>翌日早上，筆者去附近茶餐廳吃早餐。剛坐下不久，便見一位母親帶着一個約五六歲的男孩，坐在旁邊的桌子。母親問孩子：“奶油多，是嗎？”孩子並沒回答，眼睛看着手機，不久後母親便自行下單。母子倆整個過程再沒有交談，孩子在玩遊戲，母親也在看手機，恰如“最親近的陌生人”。</p><p>父母是孩子最早的啟蒙老師和保護者，眼看這情景，先不說這些家長做到了甚麼啟蒙的角色，就連對孩子基本的保護也談不上呢！</p><p>在數碼產品無處不在的今天，父母更需要清楚自身的責任，以陪伴、引導與示範，為孩子建立健康、安全的成長環境。顯然，從這兩個個案來說，父母對此是沒有足夠的認知和意識的。那麼，家長教育應起着預防和修正的功能。正如筆者在前兩期所提出的，應在大學的通識教育播下種子，然後在社區層面系統地推進，例如在產前產後服務機構、幼稚園及社區中心，開設家長培訓的課程，協助父母掌握非熒幕的教養技巧、幼兒情緒安撫方法及親子互動策略。更重要的是，父母必須重新定位自己作為孩子“保護者”的角色，特別是在孩子尚未具備自控與判斷能力前，為他們把關電子產品的接觸內容與使用時間，幫助孩子抵擋過度商業化與數碼誘惑的侵襲，並以自身行為作出榜樣。唯有當父母願意放下手機、走進孩子的世界，孩子的世界才不會被一塊熒幕輕易取代。</p><p>黃素君</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>你的孩子學鋼琴了嗎？</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890859.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890859.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[你的孩子學鋼琴了嗎？ 大女兒四歲的時候請老師教她彈琴，學了幾次後，她表示不願意繼續了，和伴侶商量後我們表示尊重，暫且擱置一段時間，一晃五年過去了，在這段時間裡我們做了很多引導，也花了不少心思，女兒學會了看譜，也經常在家亂彈琴，可以把自己聽到的音樂彈奏出來，我知道她喜歡彈琴，但卻始終不願意去接受系統學...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>你的孩子學鋼琴了嗎？</p><p>大女兒四歲的時候請老師教她彈琴，學了幾次後，她表示不願意繼續了，和伴侶商量後我們表示尊重，暫且擱置一段時間，一晃五年過去了，在這段時間裡我們做了很多引導，也花了不少心思，女兒學會了看譜，也經常在家亂彈琴，可以把自己聽到的音樂彈奏出來，我知道她喜歡彈琴，但卻始終不願意去接受系統學習。小女兒的情況就截然不同，今年五歲開始請老師教彈琴，每周一節課，課餘時間由爸爸陪伴練琴，因爸爸有鋼琴基礎，她本身也願意配合練習，所以指法節奏看譜各方面都進展良好。如果說當年自己隨波逐流，一頭扎進了孩子學琴大軍，那麼今天回望倆孩子學琴的這段歷程，筆者對學琴有了很多新的看法，想和各位讀者分享。</p><p>現今，五至十歲的孩子，幾乎都在學鋼琴，或是學其他樂器，但鋼琴肯定佔的比例最大。我們身邊不難找到那些鋼琴過十級的朋友家的孩子，但卻又很少在線下的聚會、活動中看到學鋼琴的孩子淡定自如、無比享受的彈奏曲目，大部分時間你會發現學鋼琴的孩子最多就是父母偶爾發發朋友圈，而家長自己其實也並不清楚孩子學到哪裡或是學到甚麼程度了，只知道能完整彈奏完一首曲目，中間交叉手幾次就感覺很厲害了，在我看來，學鋼琴還真不是這樣。學鋼琴的本質，其實和孩子在學校學習語數英是一樣的，就是孩子通過學這些科目，獲得某些能力，比如數學我們訓練的是孩子的運算、推理、猜想、分析、概括、解決問題和創新的能力，語文我們訓練的是孩子的理解、閲讀、創作能力……通過這些學科，協助孩子在學習方法和習慣培養方面下功夫，但現實是很多家長對這些學科的理解就是“考試考高分，以後讀好的學校”。具體到怎麼提高學習效率、如何分配學習精力這些細節問題從來沒有思考過，能想到的提高成績的辦法就是“補習班”，或是“減少玩耍的時間”，大部分孩子都是些彈琴很久，但彈得普普通通。而彈琴好的孩子，對表達音樂的角度特別在意，彈琴的時候非常享受和投入在創造音樂的過程，而不是心想着：“還有三遍就練完了，可以去玩了。”他們的家長，基本上自己也會彈鋼琴，並且對彈琴有一定的認識，對音樂也有自己理解。</p><p>在筆者看來，孩子學鋼琴這件事，還真不是逼着孩子就能學成的（個例不包括在內），歸根結底就是家長對於鋼琴這個樂器理解的延伸，我們對音樂的見識理解和硬體條件能做到多少，再結合有效的引導方式，優秀的老師，那麼孩子學鋼琴的意義就會大得多。學鋼琴的本質是理解和演奏音樂，只有當你嘗試去理解音樂本身帶來的意義，才能慢慢享受“演奏帶來的滿足感”、“克服困難完成曲目的成就感”、“聆聽鑑賞音樂帶來的愉悅感”這些情感，對在這方面有思考和研究傾向的家長來說，孩子學鋼琴所花費的時間、金錢、精力以及其他很現實的問題都會很正面的轉化成他們眼中的投入，但當家長們的眼界裡看到是“人學我學”……而沒有足夠的空間去思考音樂藝術等精神價值的時候，學鋼琴就只是孩子每周一次，每次四十五分鐘的課外興趣而已，而檢驗的標準就是孩子考級。</p><p>當然，有些家長會說，鋼琴作為課外興趣很好啊，也可以讓孩子有個技能，提升一下氣質。在筆者看來，學鋼琴這件事，真正能挖掘出更多意義的條件，其實是非常非常苛刻的。比如在最開始，需要理解不同下鍵姿勢彈奏出不同聲音效果的變化，做不到這一點，孩子對於旋律的理解可能就僅限於“按琴鍵，彈出正確的旋律”，而不是思考“往上挪個音會不會更好聽點、或是這裡能不能嘗試用黑鍵彈呢？”這樣的孩子，會覺得自己練完琴的演奏非常符合自己的預期，會更願意堅持下去，而不是遇到困難就放棄了，而要達到這個效果，對家長本身的音樂素養、對老師的要求、和鋼琴的質量都非常高，而有這種能力的老師基本都是五百至八百元一節課，這些都是筆者眼中非常現實又客觀的東西，而家庭能做到的理解範疇和經濟能力，就是孩子未來在這條路上能走多久的籌碼。所以前思後想後，我就不再執着讓大女兒學琴了，課外興趣千千萬，不必找個門檻高、性價比低、孩子又不願意的為難自己，除非孩子自己願意那就可以全力支持。</p><p>寫此文的契機是因為伴侶彈琴的關係，無數個夜晚，兩個孩子睡後，他都會在書房練習，一首曲目，反覆練了一年，他告訴我下鍵姿勢的不同會彈出不同的效果，他對音樂有很好的鑑賞能力，有很濃厚的興趣，他讓我知道，學鋼琴這條路對於一個心智成熟的大人都是艱難的，中間要克服自己的懶惰、要練習自己手指的靈活、要耐心去琢磨老師的講解、要對音樂有熱忱、要有時間……何況對於一個孩子。其次，也要感謝我家樓上的不知名鄰居，每晚九點後，鄰居都會在房間裡彈奏，反反覆覆練習，一練就是兩個多小時，無數個夜晚，我陪着不願睡覺的小女兒一起聆聽他的音樂，使我更加堅定了學琴的看法：如果孩子有興趣學琴，我們就努力培養；如果孩子沒興趣的，那就順其自然。</p><p>若    瑜</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>富豪EX60 Cross Country電能傳承</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890798.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890798.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[富豪EX60 Cross Country電能傳承 富豪近期發佈全新EX60車系資料，當中包括越野版EX60 Cross Country。這款純電能SUV以EX60為基礎，配備可調校行駛高度懸掛，並配上豪邁、硬朗修飾，以及具備四驅功能，將富豪Cross Country傳承至電能世代。 粗獷豪邁兼舒適 ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/47681771778481494.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/6181771778481509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/82361771778481509.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/89231771778481525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/29381771778481525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/6751771778481525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/36331771778481525.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/45521771778481541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/9321771778481541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/64631771778481541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/97311771778481541.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/74951771778481556.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>富豪EX60 Cross Country電能傳承</p><p>富豪近期發佈全新EX60車系資料，當中包括越野版EX60 Cross Country。這款純電能SUV以EX60為基礎，配備可調校行駛高度懸掛，並配上豪邁、硬朗修飾，以及具備四驅功能，將富豪Cross Country傳承至電能世代。</p><p>粗獷豪邁兼舒適</p><p>EX60 Cross Country具備多功能及粗獷豪邁個性，同時兼具最新技術及舒適，迎合追求硬朗個性及戶外運動族群。EX60 Cross Country保留EX60所有特色，當中包括長續航效能、快速充電及最新安全技術。獨特的越野個性，傳承自1997年富豪首次推出的Cross Country車款。富豪設計師表示，富豪越野車的傳承與效能有關，EX60 Cross Country將傳承帶入電能世代。</p><p>除雷神之鎚LED頭、尾燈，方正輪廓，EX60 Cross Country車身另有多項獨特設計元素，當中包括更寬輪距、經典輪拱包覆、21吋黑色塗裝之輪圈、後泵把及D柱的Cross Country字樣，以及前、後拉絲不鏽鋼防護板。另外，帶有斯堪的納維亞味道的霜綠色，是EX60 Cross Country獨有塗裝顏色。</p><p>北歐味簡約車廂</p><p>EX60 Cross Country車廂設計為典型北歐簡約味，配備方形圓角軚環、水平錶板及15.1吋曲面OLED</p><p>觸控屏幕。屏幕運行基於Google的信息娛樂系統，並兼容Apple CarPlay及Android Auto。屏幕下方設有實體音量滾輪，用於控制選配音響系統。內籠包裝修飾以天然高級材料為主，特色裝包括全景車頂，28聲道Bowers & Wilkins音響系統、四個座椅頭枕可加配喇叭，以及杜比環迴音效的Apple Music。</p><p>富豪設計師並於車廂設計大量儲物格及實用儲物箱，而EX60 Cross Country的長軸距配合平坦地台，令車廂後座乘客腿部空間及尾廂空間更為充裕。此外，車底淨空較EX60高20mm，車內駕駛座位置較高，進一步提升駕駛視野。</p><p>可調校氣壓懸掛</p><p>EX60 Cross Country底盤裝備包括氣壓懸掛系統，令車輛於不同路面行駛，均可提供平穩操控及舒適乘坐感受。底盤前部的雙搖臂懸掛設定，有助保持穩定轉向精度，而多連桿後懸掛提高乘坐舒適。半主動吸震系統持續感測路面，車輛於高速公路、鄉村車道，或崎嶇地形行駛均能保持穩定。此外，駕駛者可按不同地面情況自行調校懸掛，令底盤增加20mm離地間隙，以迎合雨、雪或鄉村道路行駛，同時不影響日常舒適性。</p><p>建基新電能架構</p><p>EX60 Cross Country建基於富豪最新800V電能架構，支援400kW快速直流充電，可於10分鐘內回充車輛行駛340公里的電量。EX60車系所配用的電池並非一般電池，富豪推出名為電池與車身的系統，此系統可消除個別電池螺絲固定套件，然後再將套件螺絲固定於車身，讓電池直接插入SPA3底盤平台。</p><p>EX60 Cross Country僅提供四輪驅動型號，其中，P10 AWD Electric配備95kWh電池，及最大功率為503bhp、最大扭力為524Nm的電動馬達，0-100km/h加速時間為4.7秒，續航里程達640公里。P12 AWD Electric則配備最大功率為671bhp及最大扭力為790Nm的電動馬達，117kWh電池則可提供更長里程的續航效能。</p><p>盛  唐</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>冷熱之間</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890806.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890806.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[冷熱之間 馬年大旺！大三巴牌坊早在大年初一便要人潮管制，記得往年至少年初三才人管，可見今年新春內地旅客大軍早早湧至，且持續日數長，至截稿時的年初五，旅客仍紛至沓來！ 新春旅業開門紅，路氹城各大酒店內人山人海，議事亭前地、大三巴牌坊一帶和氹仔官也街旅遊景點人擠人，南灣、新馬路車水馬龍，行人道都是人，只...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>冷熱之間</p><p>馬年大旺！大三巴牌坊早在大年初一便要人潮管制，記得往年至少年初三才人管，可見今年新春內地旅客大軍早早湧至，且持續日數長，至截稿時的年初五，旅客仍紛至沓來！</p><p>新春旅業開門紅，路氹城各大酒店內人山人海，議事亭前地、大三巴牌坊一帶和氹仔官也街旅遊景點人擠人，南灣、新馬路車水馬龍，行人道都是人，只可用“爆旺”來形容，旅遊區店號做到無停手。</p><p>反觀，北區黑沙環、筷子基和新橋等民生區，車流稀少，人流不多，不少店舖都放年假。無他，居民或北上或外遊，若從事服務業的都到路氹酒店區加班，居民區比平日都冷清，可以預見。</p><p>一冷一熱之間，坊間或感嘆民生區旅客不入來，生意難做。但試看另一角度，民生區以住宅為主，不是繁囂的緩衝嗎？民生區應與旅遊區有分別吧。以經濟角度看，旅遊區與民生區舖位的租金也天壤有別。民生區的店舖生意不濟，主因還是留不住居民的消費，當然解決方法在“自強”，若能引來旅客，多元客源會更好，但本質主要服務街坊。</p><p>本澳地方其實不大，旅遊區與民生區混雜，有時一街遊人如鯽，二街乏人問津，一街之隔的雲泥，真要好好調研為甚麼？</p><p>斯  雨</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>巴士安全</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890808.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890808.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[巴士安全 今天人日，春節假期已到尾聲。在過去一周，來澳旅客絡繹不絕，旅遊景點人滿爲患，當局多次實施人潮管制。旅客來澳難免有交通需求，除了的士、發財巴，巴士更是遊客首選的出行工具。尤其是往返氹仔及路氹城的巴士，更常揷針不下。毋他，爆竹燃放區、氹仔行人專區以及各大博企，均是旅客繼議事亭前地、大三巴牌坊等...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>巴士安全</p><p>今天人日，春節假期已到尾聲。在過去一周，來澳旅客絡繹不絕，旅遊景點人滿爲患，當局多次實施人潮管制。旅客來澳難免有交通需求，除了的士、發財巴，巴士更是遊客首選的出行工具。尤其是往返氹仔及路氹城的巴士，更常揷針不下。毋他，爆竹燃放區、氹仔行人專區以及各大博企，均是旅客繼議事亭前地、大三巴牌坊等外不二之選。</p><p>乘客衆多，難免要考慮安全。有駕駛重型車者會知道，載重越大，操縱軚盤所需力量亦增加。同時，車輛煞車所需距離、上斜路所要動力亦然。因此，車輛載重不能無限增加，故每輛車均有限重。《道路交通法》亦有條文規範。</p><p>爲了保障巴士乘客安全，鄰埠最近推出一項措施，可惜推行僅六天便吿撤回。這項措施是要求巴士乘客扣安全帶。這本來是一件好事，不少地方也有要求客車（多爲旅遊車）的乘客扣安全帶。問題是，鄰埠要求巴士乘客扣安全帶，卻沒有考慮乘客中多是長者，很多人根本不懂扣安全帶，亦有人忙亂中用了鄰座的安全帶。此舉完全是“不貼地氣”，好心做壞事。</p><p>乘客扣安全帶本澳巴士更不可行，港巴士座位多於企位，本澳則多企位。要保障乘客安全，本澳巴士宜硏究乘客衆多時避免超載。超載易生意外且後果堪虞。</p><p>秦  馬</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Mercedes-AMG Team GMR後來居上稱王</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890799.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890799.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[2026巴瑟斯特12小時大賽 Mercedes-AMG Team GMR後來居上稱王 洲際GT挑戰賽 (Intercontinental GT Challenge) 是一項全球性的GT3級別系列賽，2026年度設有五站賽事，均是享負盛名的GT耐力賽事，包括澳洲巴瑟斯特12小時大賽(Bathurst ...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/34401771778482072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/73781771778482072.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/52541771778482087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/66631771778482087.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/5531771778482103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/47451771778482103.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/44071771778482119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><figure style="margin-bottom: 20px;"><img src="https://www.macaodaily.com/res/1/20260223/83101771778482119.jpg" style="max-width:100%; height:auto;" /></figure><p>2026巴瑟斯特12小時大賽</p><p>Mercedes-AMG Team GMR後來居上稱王</p><p>洲際GT挑戰賽</p><p>(Intercontinental GT Challenge)</p><p>是一項全球性的GT3級別系列賽，2026年度設有五站賽事，均是享負盛名的GT耐力賽事，包括澳洲巴瑟斯特12小時大賽(Bathurst 12 Hour)、紐布倫24小時大賽(Nurburgring 24 Hours)、比利時斯帕24小時大賽(24 Hours of Spa)、鈴鹿1,000公里大賽(Suzuka 1,000km)和美國印第安納波利斯8小時大賽(Indianapolis 8 Hour)。</p><p>2026年度巴瑟斯特12小時大賽於澳洲新南威爾士州巴瑟斯特市的全景山(Mount Panorama)賽道舉行，這場比賽亦是2026年度International GT Challenge的揭幕戰。</p><p>本年度參與角逐巴瑟斯特12小時大賽的車廠品牌包括梅賽德斯AMG GT3 Evo、奧迪R8LMS Evo II、寶馬M4 GT3、法拉利296 GT3、保時捷911 GT3 R(992)和林寶堅尼Huracan GT3 Evo 2等戰車列陣參與。由於比賽過程長達12小時，因此每一輛戰車均安排三位或四位車手交替接力駕駛。</p><p>正式比賽於澳洲當地的清晨時份展開，全長6.213公里的全景山賽道圍繞山坡建成，結合上山坡時的陡峭多彎路段和下坡時的高速長直道，故非常考驗車手的技術及應變能力。</p><p>賽車撞闖賽道袋鼠</p><p>賽事展開後爭持激烈，比賽過程中發生多宗意外事故，導致安全車頻繁出動，當中的嚴重事故包括比賽剛開始進行到17分鐘時，Haupt Racing Team的德國車手米斯(Christopher Mies)駕駛的64號 Mustang GT3戰車在漆黑的夜色中以超過250公里/小時的速度撞上一隻闖入賽道範圍的袋鼠，導致戰車嚴重受損而被迫退賽。</p><p>另外一宗嚴重意外事故則發生在比賽時間還剩下3小時40分之時，意大利車手施拿格(Johannes Zelger)駕駛之保時捷911 GT3 R戰車在山路上失控打滑，其戰車橫卧賽道中央，此時Mercedes-AMG Team Craft-Bamboo Racing由愛沙尼亞車手艾隆(Ralf Aron)駕駛77號的梅賽德斯AMG GT3 Evo戰車，在高速下閃避不及撞個正着，導致兩車嚴重損毀，艾隆亦告受傷，故比賽被迫暫停約一小時。</p><p>兩車碰撞漁人得利</p><p>當比賽重開後，比賽時間剩下不多，Team WRT的南非車手凱文 · 雲達連特(Kelvin van der Linde) 駕駛32號寶馬 M4 GT3戰車與75 Express</p><p>的安道爾車手古農(Jules Gounon)，在爭奪領先位置之時發生碰撞而告雙雙墮後，此時Mercedes-AMG Team GMR由比利時車手馬田(Maxime Martin)駕駛的888號梅賽德斯AMG GT3 Evo戰車趁機進佔領先位置，並且一帶到尾。</p><p>經歷長達12小時的角逐後，Mercedes-AMG</p><p>Team GMR由德國車手晏高(Maro Engel)、加拿大車手格雷尼爾(Mikael Grenier)和比利時車手馬田等接力駕駛的888號梅賽德斯AMG GT3 Evo戰車擊退眾多強敵，最終奪得2025年度巴瑟斯特12小時大賽冠軍，他們在賽事中共完成了262圈。此外，亦是晏高首次贏得了他期待已久的首個巴瑟斯特12小時大賽冠軍。</p><p>中法丹車手獲亞軍</p><p>High Class Racing由法國車手保高拿斯(Raffaele Marciello)、丹麥車手費巴殊(Charles</p><p>Weerts)和中國車手李科蓉等合作駕駛的86號保時捷911 GT3 R戰車憑藉凌厲後勁，於比賽尾聲時追上次席，結果以冷門姿態獲得一席亞軍，並且同時獲得銅級組別(Bronze class)冠軍。</p><p>至於季軍一席由Team WRT的巴西車手法夫斯(Augusto Farfus)、瑞士車手馬些路(Raffaele</p><p>Marciello)和七屆MotoGP世界電單車錦標賽總冠軍羅斯(Valentino Rossi)等合作駕駛的46號寶馬 M4 GT3戰車獲得。而Jamec Racing Team MPC由德國車手哈斯(Max Haase)、澳洲車手布拉特 · 舒麥加(Brad Schumacher)和布朗(Will Brown)駕駛的55號奧迪R8 LMS Evo II戰車獲得殿軍。Team KRC由德國車手夏斯(Max Haase)、荷蘭車手奧斯藤(Maxime Oosten)和中國車手阮存凡駕駛的89號寶馬 M4 GT3戰車則獲得第五名，並且同時獲得銅級組別亞軍。</p><p>翰  生</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>行人與駕駛者</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890800.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890800.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[行人與駕駛者 不知道身為駕駛者的你有沒有發覺，當開車的時候總會對路人們指指點點，對行人的行為諸多不滿，如不依交通燈號過馬路、在車罅間突然走出來、在路口過馬路明明見到有車卻慢條斯理、路走了一半突然停下來兼走回頭、只顧睇手機在路上橫過直走等。我相信絕大部分駕駛者都曾面對過，視乎閣下性格，脾氣稍差的隨時會...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>行人與駕駛者</p><p>不知道身為駕駛者的你有沒有發覺，當開車的時候總會對路人們指指點點，對行人的行為諸多不滿，如不依交通燈號過馬路、在車罅間突然走出來、在路口過馬路明明見到有車卻慢條斯理、路走了一半突然停下來兼走回頭、只顧睇手機在路上橫過直走等。我相信絕大部分駕駛者都曾面對過，視乎閣下性格，脾氣稍差的隨時會邊開車邊破口大罵。</p><p>當自己不開車，轉換成為路上行人角色時又會怎麼樣？明明要趕過馬路的另一端，卻給面前一部又一部緩緩慢駛的車輛攔着；車輛有泊車區不停，偏偏停在行人過路位置，造成阻礙；想在斑馬線過馬路，經過車輛卻加速不讓踏出馬路半步。諸如此類，當你作為行人時，相信亦會對駕駛者發出不同程度的抱怨和指罵。</p><p>大家不妨想想，撫心自問，當自己擔任以上兩個不同角色時是否會有提及的情況和表現？筆者自己肯定有這種不同位置的不同性格，所以每次開車走到人多車多的區域，會自行把心情和想法調節，注入行人的過路概念，盡量以行人為先。譬如有行人在馬路上只顧低着頭觀看手機，筆者從來不會響號加速，情願慢慢跟着，待對方自行察覺走往一旁。在人多車多的街道，會把車速降到最低，以免在車罅間隨時有行人走出來。</p><p>相反當自己切換成為行人，亦要盡可能體諒駕駛者的情況，譬如需要在泊車位前後走上行人路，要留意停泊車輛的狀況和動態；橫過馬路時，選擇有交通燈或斑馬線的位置以保障雙方安全，並避免“無謂”式走出馬路，盡量使用行人路。</p><p>因此，作為一位駕駛者兼行人，只要明白各自的立場和心態，懂得自我調節，自然就可以把許多不時存在的矛盾問題化解，消除無謂的爭拗，更重要是有助改善道路安全。</p><p>戴年駿</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（金漆皮毛）曼谷一夜</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890801.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890801.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[曼谷一夜 從廊曼國際機場出來，走過一條天橋，就到達市井氣息極濃的廊曼區。熟悉的便利店、街頭小販和混亂的交通，還有天上亂糟糟的電線、天線、電話線。老小販們掛着那令人舒服的神情，你瞧一眼要買的東西，他們立即迎上來。也許，花幾個小時在路途上折騰後，能感受到這樣的氛圍，儘管平平淡淡，但也值了。 路上有幾家誘...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>曼谷一夜</p><p>從廊曼國際機場出來，走過一條天橋，就到達市井氣息極濃的廊曼區。熟悉的便利店、街頭小販和混亂的交通，還有天上亂糟糟的電線、天線、電話線。老小販們掛着那令人舒服的神情，你瞧一眼要買的東西，他們立即迎上來。也許，花幾個小時在路途上折騰後，能感受到這樣的氛圍，儘管平平淡淡，但也值了。</p><p>路上有幾家誘人的宵夜店。天熱，又下小雨，雖然我只有一個背包，但想到吃下湯粉後將滿頭大汗，還是先到酒店，品嘗剛買的燒串再說。由於只在曼谷逗留十幾小時等轉機，為舒服兼省錢，便在機場附近訂了家可步行來回的便宜酒店。也許新，酒店出奇乾淨，還有個小露台，可看到外面毛毛細雨中的平房屋頂。只是我還得處理母親家傭辭職歸國的事宜，與家人溝通購買機票，也沒怎樣閒適。</p><p>發現留給我在外面閒逛的時間不多，立即跑到外面去。街上還開着一些提供大麻的店舖，也有幾家看起來不錯的食店。在小巷中亂轉一回，返回酒店附近時，食店大都打烊了。找到家還開着的，點了一碗吃起來普通得很的湯粉。店裡一桌坐着兩個中國同胞，聽他們聊起得勁，後來才知道他們是剛認識的。</p><p>街上還有一些簡陋的按摩店，有家店外坐着個老婆婆，叫了我幾次。夜已深，實沒甚麼可逛，總不能不停吃東西，我便進入那按摩店打算按腳。卻原來店裡仍值班的按摩師服務別人去了，結果那看來已經八十歲的老人家挽起袖子，一邊打電話找人回來，一邊幫我按腳。十幾分鐘後，一個五十歲左右睡眼惺忪的婦人趕來，接替那站起來也吃力的老人。之後我去目的地老撾琅勃拉邦遊玩，又是每天按腳，連按了幾天。</p><p>第二天起身，在一個街市外找到個小吃攤，吃了一碗極美味的豬肉濃湯粉，也顧不得汗流浹背。望着街上雨霽後的陽光，忽然就好想取消接下來的行程，留在這街區算了。</p><p>太    皮</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（快樂的牛角包）幸福芝麻糊</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890802.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890802.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[幸福芝麻糊 最近才知道原來王家衛拍攝《花樣年華》時，是打算製作一部名叫《食物的故事》（暫名）的電影。回想起來怪不得電影中有那麼多和食物有關的情節。記得我每次看《花樣年華》時，都有一種飢餓的感覺。 我特別想吃一碗雲吞麵。男女主角周先生（梁朝偉）及陳太太（張曼玉）的伴侶，因工作關係經常不在香港或當夜班去...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>幸福芝麻糊</p><p>最近才知道原來王家衛拍攝《花樣年華》時，是打算製作一部名叫《食物的故事》（暫名）的電影。回想起來怪不得電影中有那麼多和食物有關的情節。記得我每次看《花樣年華》時，都有一種飢餓的感覺。</p><p>我特別想吃一碗雲吞麵。男女主角周先生（梁朝偉）及陳太太（張曼玉）的伴侶，因工作關係經常不在香港或當夜班去，很多時他們都會在附近一家雲吞麵檔買外賣或堂食。這是兩人還沒有正式交往前分別選擇吃的東西。我不知道當中有沒有什麼象徵意義，只記得周先生一面像哲學家般思考着什麼重要議題，一面把一隻頂大的雲吞一口氣放進口裏。我一直以為周先生吃得很滋味，誰知梁朝偉說他已吃了二十多碗雲吞，實在吃不下去，跟導演說快要吐了。</p><p>周先生和陳太太第一次相約出來談他們伴侶出軌的事情時，吃的是西餐。嚴格來說，那次見面應該只喝咖啡吧。接下來兩人每次外出吃飯好像都是在那家西餐廳，他們按照自己伴侶的飲食口味，為對方點餐。這時的周先生和陳太太主要是想透過食物認識對方的伴侶。換言之，兩人各自和伴侶外出吃飯時，都是以吃西餐為主，這和他們獨自一人吃雲吞，或後來他們愛上對方時所吃的東西有很大分別。說不定食物也是一種用來建立他們形象的“道具”，正如他們刻意經營的髮型、衣服鞋襪等。然而，當兩人在不知不覺間愛上對方後，吃的東西便變得接近他們真實的口味，其中包括糯米雞、雲吞麵及日常的飯菜。除此以外，較特別的是芝麻糊。</p><p>一天，周先生病了，陳太太從周的友人口中知道周想吃芝麻糊，於是煮了一大煲，足夠分給左鄰右里，包括周先生。這是唯一一次陳太太給周先生煮東西吃，最能表達她的真實情感。</p><p>區仲桃</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（看風景的貓）食得是福</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890803.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890803.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[食得是福 飲飲食食過新年，今天年初七“人日”，應習俗而吃的食物甚多。麵條是首選，取長壽之意；用芹菜、蔥、生菜、韭菜等七種蔬菜煮成七寶羹，取食材諧音寓意：勤勞、聰明、生財、長久。還有就是及第粥，吃過便能工作順利，小朋友準保學業進步。中國人在新春之際，碰到、見到、聽到、吃到的，都愛討個好意頭，祈求一整年...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>食得是福</p><p>飲飲食食過新年，今天年初七“人日”，應習俗而吃的食物甚多。麵條是首選，取長壽之意；用芹菜、蔥、生菜、韭菜等七種蔬菜煮成七寶羹，取食材諧音寓意：勤勞、聰明、生財、長久。還有就是及第粥，吃過便能工作順利，小朋友準保學業進步。中國人在新春之際，碰到、見到、聽到、吃到的，都愛討個好意頭，祈求一整年順風順水。</p><p>中國人的節慶文化，總是交織了很多應節食俗。可見“吃”的確是民生大事，春節是中國第一大節慶，歷史悠久，文化底蘊深厚，應節食俗反映了民眾對春節的熱愛與崇敬，由此更深化了春節文化的精神力量，展現中華民族對未來的美好期望，年復一年，奮勇向前。</p><p>在春節裡能吃上的食物種類，該是全年節慶之首，我等嗜食之徒，只覺三日假期的最大得着，是不停地吃。這是吾家多年來過春節的指定動作，非得要把年底前大手買入的蘿蔔糕、芋頭糕、馬蹄糕、年糕、酥角等等，完全解決掉，才叫過年。當然，這些都是碳水化合物，飽餐之後，得設法將熱量消耗，做運動乃唯一選擇。</p><p>個人對於春節糕點極為喜愛，蘿蔔糕與芋頭糕是心水之選，春節前必買來三數盤，就在假期裡大啖吃之，只吃蒸的，別用油煎，美味可口。有個建議：盡量多配蔬菜瓜果，畢竟那麼多澱粉質往肚子裡塞，得多點膳食纖維來解決它，別讓它在肚裡擱着，日久可真會長出腩肉來，於外觀有礙。</p><p>春節的吃，可一直到元宵節吃湯圓，慣常吃到以花生、芝麻、奶黃、豆沙作餡料的，但不妨換個口味，吃一回以豬肉作餡的客家鹹湯圓也不錯。</p><p>中國節慶食俗，精妙絕倫，身為中國人，絕對有口福。</p><p>彭海鈴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（如是我聞）道與術</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890804.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890804.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[道與術 近來時常思索，人能否同時握住兩樣東西：一是社會丈量的成功，一是內心體認的幸福。二者似乎總在角力，難以兼得。 求成功，離不開“術”。術是方法，是路徑，是現實的手腕與眼光。精通此道者，往往能攻城略地，站在世俗認定的高處。 然而，術行至巔峰，易生悖反。有人以絕頂聰明，將世情規則、人心明暗盡數洞穿，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>道與術</p><p>近來時常思索，人能否同時握住兩樣東西：一是社會丈量的成功，一是內心體認的幸福。二者似乎總在角力，難以兼得。</p><p>求成功，離不開“術”。術是方法，是路徑，是現實的手腕與眼光。精通此道者，往往能攻城略地，站在世俗認定的高處。</p><p>然而，術行至巔峰，易生悖反。有人以絕頂聰明，將世情規則、人心明暗盡數洞穿，行事無往不利。可這份洞穿一切的清醒，亦將尋常的悲喜、溫厚的牽絆，悉數析為無謂的負累。術若離道，終究止於術。這是術凌駕於道，功業巍峨，心魂卻失了歸處。道，是人之所以為人的那份本真與依歸。</p><p>亦有秉道之人。其所修者，多在心性：不貪而不役於物，信其本自具足，心量開展，能容萬有，因而活得清澈而自在。但若疏於或拙於經營世術，則其道如幽室明燭，光照一隅，卻難禦風寒，亦難照遠路。這是道缺乏術的護持，心境雖安，格局卻易受困。</p><p>可見，兼得之鑰，並非次序先後，強分因果。並非人人皆須先悟徹玄理，方能涉世。</p><p>那些活得舒展而扎實的生命，其道常在行路之中漸次分明。始於一點樸素的善意，一份天然的熱愛，以此為胚芽，投入生活的洪爐。所用之智巧，皆為滋養此胚芽；所歷之成敗，又反過來雕琢其形，堅固其質。道為術之靈，術為道之體。二者相生，如木之生長，根深則葉茂，葉茂亦養根。</p><p>人生功課，或不必苦尋一個懸置的答案。不妨就帶着初始的誠懇，入世去行，去做。行事時，手段不違本心；守心時，亦不忘磨礪手段。</p><p>如此，功與福，或可不再是非此即彼的選擇。當根脈與枝葉貫通一體，生命自會呈現它本有的、豐碩而安寧的樣貌。</p><p>曜    瀾</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（歲歲唸）不得了的老先生</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890805.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890805.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[不得了的老先生 籌備大半年的《益隆百年》早前終於出版，我們在澳門益隆炮竹廠舊址，舉行了一場新書發佈會，主角黎鴻健先生在氹仔老街坊心中，根本就是偶像級的存在。 他不是什麼機構研究者，也沒有任何團隊在背後撐腰，只憑一己之力，走訪街坊、記錄口述歷史，再從網上四處搜尋，把散落在海外、關於益隆炮竹廠的碎片尋回...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>不得了的老先生</p><p>籌備大半年的《益隆百年》早前終於出版，我們在澳門益隆炮竹廠舊址，舉行了一場新書發佈會，主角黎鴻健先生在氹仔老街坊心中，根本就是偶像級的存在。</p><p>他不是什麼機構研究者，也沒有任何團隊在背後撐腰，只憑一己之力，走訪街坊、記錄口述歷史，再從網上四處搜尋，把散落在海外、關於益隆炮竹廠的碎片尋回。那些舊帳單、舊文件、被遺忘的細節，別人丟掉的，他都當寶一樣拾回，收進這本厚達幾百頁的書裡。</p><p>書中有一段特別動人：當年強颱風“天鴿”過後，黎先生存放在關前街朋友家的益隆舊帳冊全被泡水，他從水漬裡搶救出二十一冊，帶回狹小的香港住所，攤在窗台外日曬二十多天，空氣中飄着難聞的氣味，他也沒有放棄。最後，這批搶救回來的珍貴帳冊，全數捐給了澳門博物館。</p><p>發佈會當天，電視台來拍了一段小小的紀錄片。鏡頭前的黎先生語氣平淡，卻說出最觸動我的一段話：書裡的照片是舊的，人是舊的，故事也是舊的。對我們而言是歷史，對他而言，是真真正正活過的青春。他寫這本書，不只是為了記錄歷史，也是為了觸碰從前，找回那些已經離去的人、消失的場景、再也回不來的時光。</p><p>很多人不知道，這位執着於歷史的老先生，多年來一直默默資助內地貧困學童。新書出版後，我們幫他寄書給當年受助的孩子，如今他們早已長大成人，有的成為兒科醫生，救死扶傷，有的在石油勘查領域貢獻所長。他在書上寫的贈言真誠又樸實，字裡行間全是赤子之心。收到書的人無不感動，也讓我更看懂這位老先生的溫柔與力量。</p><p>認識黎先生十年，他最常說的四個字是：初心不改。這句話不是口號，是他一輩子的活法。</p><p>這世上，真的有這樣一種人，默默守着一段歷史，也悄悄照亮一群人的人生。</p><p>這位老先生，真的不得了。</p><p>魚    總</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（紙上峰云）春晚驚雷</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890807.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890807.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[春晚驚雷 馬年最具爆炸性的熱搜，肯定非春晚的人機表演莫屬。相信大家對於去年“秧BOT”的畫面記憶猶新，堪稱中國機器人的里程碑。怎料今年春晚央視再出“王炸”，推出“武BOT”技驚四座，看得觀眾連聲讚嘆之餘，更令西方軍事專家看後背脊發涼。 比起去年跳秧歌的機器人，今年的武者機器人實在令人震撼。武者機器人...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>春晚驚雷</p><p>馬年最具爆炸性的熱搜，肯定非春晚的人機表演莫屬。相信大家對於去年“秧BOT”的畫面記憶猶新，堪稱中國機器人的里程碑。怎料今年春晚央視再出“王炸”，推出“武BOT”技驚四座，看得觀眾連聲讚嘆之餘，更令西方軍事專家看後背脊發涼。</p><p>比起去年跳秧歌的機器人，今年的武者機器人實在令人震撼。武者機器人實現人機同頻，自身具備高精度協調能力，完美復刻中國傳統武術的高難度動作。機器人武者動作行雲流水，肢體協調性不輸人類，甚至更勝一籌。人機的高度配合，讓國人拍手稱道，大呼過癮。深思之下，國人的自豪感油然而生，這場春晚表演亦舉世矚目。當全世界看見我國傳統文化與現代科技完美結合的一幕，正傳遞着中國科技崛起的明確訊號。</p><p>春晚所展示的科技硬實力，絕對不只是迎春娛眾那麼簡單，更是大國博弈的重要舞台。武者機器人的表演，背後關鍵技術涵蓋人工智能算法、自主控制系統、高端智造供應鏈等核心要素。這正好對近年美英等西方大國針對我國實施的技術封鎖——透過光刻機、高端芯片等斷供手段卡我們脖子——作出最強烈的回應。哪怕沒有西方所謂的先進科技，我國仍能實現技術的自主突破。西方愈是封鎖，我們愈能迸發出驚人的發展潛力。</p><p>如今春晚亮相的武者機器人，不妨想像：若它們並非在舞台上進行人機共舞，而是投入巷戰中的軍事較量。試想，武者機器人純熟流暢的組合動作，配合機器狗的戰略協同，攻擊力將強大驚人。此外，得益於我國完整的產業供應鏈，武者機器人早已經具備量產條件。當然，中華民族並非好勇鬥狠的民族，我們不惹事，但絕不怕事。春晚武者機器人所展現的實力，證明中華民族偉大復興並非口號，而是中國人對於大國崛起的自信與底氣。</p><p>陳志峰</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（西窗小語）美戰後三位總統連任失敗</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890809.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890809.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[美戰後三位總統連任失敗 主張戰略收縮的特朗普，也無辦法把駐紮在阿富汗的美軍體面而安全地撤走，只能用拖字訣，把最後撤清的期限定在他第一任期結束後第二季。他果然“好彩”，不能連任，於是美軍從阿富汗棚尾拉箱走人的狼狽畫面，留待民主黨總統拜登上任後不久發生。 岔開一筆，特朗普是美國戰後第三位不能連任的總統，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美戰後三位總統連任失敗</p><p>主張戰略收縮的特朗普，也無辦法把駐紮在阿富汗的美軍體面而安全地撤走，只能用拖字訣，把最後撤清的期限定在他第一任期結束後第二季。他果然“好彩”，不能連任，於是美軍從阿富汗棚尾拉箱走人的狼狽畫面，留待民主黨總統拜登上任後不久發生。</p><p>岔開一筆，特朗普是美國戰後第三位不能連任的總統，另兩個是民主黨的卡特和共和黨的老布什。上兩位不能連任的總統不是做得不夠好，而是時勢使然。</p><p>卡特連任失敗有外交與內政因素：一九七九年伊朗爆發伊斯蘭革命，伊朗學生佔領美國大使館，挾持美國人質長達四百四十四天，卡特以凍結伊朗在美國資產、制裁伊朗作為應對。五十多名人質最終在下任總統里根宣誓就職當天，宣佈解凍伊朗資產並撤銷制裁而獲釋。</p><p>在內政上：美國經歷嚴重的通貨膨脹，一九八○年的通脹率升至百分之十四的歷史高位，導致聯儲局把利率調高至百分之二十，全球陷入了自二戰以來最嚴重的經濟衰退。美國最終成功制服了通脹怪獸，卡特也因高通脹加上能源成本高居不下，社會陷入了脹滯和嚴重經濟衰退等連串問題，加上人質危機而未能連任。</p><p>共和黨內由明星轉政客的里根，在國際上夥同剛上台一年的英國保守黨首相鐵娘子撒切爾夫人，開啟了美英主導的全球新自由主義經濟模式時代——把國營資產私有化、減稅、對企業放寬管制。經濟確是很快活起來，但政府財政赤字亦同時膨脹。</p><p>卡特可謂生不逢時，其實美國連續通脹十年，到他任內達到頂峰後回落（他確實努力削減預算），出重手加息打擊通脹並削減預算，後果就是經濟衰退，被選民唾棄。</p><p>（天下三分 · 六）</p><p>沈    實</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>（半日閒偈）致明年</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890810.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890810.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[致明年 上周五，度過了“二字頭”最後的生日。廿九，或是個敏感的數字，然而，從十八歲起，我便已期待三十歲的來臨。 初生之犢不畏虎，十八歲就與閨密暢想三十歲時生活與工作（為自小就想當牛馬的自己感嘆）。那時，我們總幻想像韓劇的都市麗人一樣，穿修身西裝，踩着恨天高，在辦公室裡噠噠噠噠地走。覺得能靠賺來的錢，...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>致明年</p><p>上周五，度過了“二字頭”最後的生日。廿九，或是個敏感的數字，然而，從十八歲起，我便已期待三十歲的來臨。</p><p>初生之犢不畏虎，十八歲就與閨密暢想三十歲時生活與工作（為自小就想當牛馬的自己感嘆）。那時，我們總幻想像韓劇的都市麗人一樣，穿修身西裝，踩着恨天高，在辦公室裡噠噠噠噠地走。覺得能靠賺來的錢，買輛車，買間屋，再養隻小貓小狗。二十三歲畢業後，才驚覺，是我想多了。</p><p>現實很骨感。高跟鞋、西裝窄裙、修身外套穿在身上並不舒服，三十歲前任職高薪工作，能力必然出眾，掉毛的寵物也不適合滿身毛病的城市人。別說房子，連養輛車也需家裡“接濟”，“</p><p>新時代獨立女性”的頭銜，可能只佔最後二字。</p><p>也有努力過仍不盡人意的事。從小就已知曉不擅長烹飪，儘管讀再多的書，這技能亦從未增長。大一時，焗了外燶內生的曲奇，令室友吃壞肚子。研二時，因吃了親手煮的速凍餃子而腸胃炎。成為“社會人”後，也曾因煎比目魚火燒廚房。地獄廚神稱號已牢牢地焊在身上，但沒關係，上天關了一扇窗，就會打開一道門，本人非常享受洗鍋碗瓢盆，樂此不疲，也算是廚房得力助手之一。</p><p>當然，有些改變是自己決定的。譬如青春時期的Dream Car是保時捷911，駕駛後發現，車身太低人會暈車。現在就想買輛七人車，好坐、好開、好載家人，可能未來會轉戰電車，因為便宜，毛病似乎較少。理想與預期是會有點差的，強行劃上等號，痛苦的也只是自己。</p><p>回顧過往二十多載，儘管變了好多好多，連影子的輪廓也不大相同，但對人生種種，仍一如既往，勇氣未曾丟掉。不敢說是璞玉，卻算一棵沒長得太歪的樹，面對不得而為之事，只好繼續修修補補，盡力而為。我仍期盼明年的生日，相信那時候，我已長成想要的模樣。</p><p>玥</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>(姑妄言之)天下太平之道</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890811.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890811.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[天下太平之道 電視劇《太平年》播出後，引發廣泛熱議。同時，也讓熒幕前的觀眾對五代十國的歷史有了進一步了解。 當年的歷史課本上，唐之後便是宋元明清，五代十國這一頁，並沒有展開。因此，我們對這段歷史知之甚少。算是為了“補課”，我便一集不落地看了下來，多少還是有些感觸的。 《太平年》以五代十國為背景，展現...]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>天下太平之道</p><p>電視劇《太平年》播出後，引發廣泛熱議。同時，也讓熒幕前的觀眾對五代十國的歷史有了進一步了解。</p><p>當年的歷史課本上，唐之後便是宋元明清，五代十國這一頁，並沒有展開。因此，我們對這段歷史知之甚少。算是為了“補課”，我便一集不落地看了下來，多少還是有些感觸的。</p><p>《太平年》以五代十國為背景，展現的主要是偏安東南的吳越國，在動盪的歷史漩渦中，奉行先王制定的立國之本：對內懲奸除惡，褒獎忠貞，發展農商，呵護民生；對外修好，不爭天下，善事中原。當時的北宋已基本統一北方，藩屬國與之對抗，不僅勝算渺茫，而且會引火燒身。末代國君錢弘俶所以要“納土歸宋”，為的就是避免生靈塗炭，保境安民。</p><p>這讓我想起了孔子一生的理想。吳越國的做法，則與孔子的理想遙相呼應。</p><p>子曰：“郁郁乎文哉！吾從周。”孔子所以讚賞並遵從周禮，不僅因為周朝典章制度完備，而且踐行到位，“經國家，定社稷，序民人，利後嗣”，八方歸附，四夷來王，按期納貢，協同戡亂，拱衛王室，諸侯安分，天下太平，國泰民安。</p><p>到了春秋戰國時期，這一秩序逐漸被毀，五霸七雄爭相鏖兵，天下大亂。面對禮崩樂壞的社會秩序，孔子痛心疾首，卻又無力回天，只能徒喚奈何。這段歷史是典型的亂世，卻也催生出許多名流學者，他們在稷下學宮縱論濟國安邦之策、天下太平之道，從而形成了百家爭鳴的文化繁榮局面。說法儘管不盡相同，終究是殊途同歸。要麼是和平光復，要麼是武力平定，天下復歸一統。</p><p>作為地球村的一個大家庭，中國歷史悠久，逐漸形成了許多“家規家法”，理性地說就是規矩。這些規矩，有法律法規方面的，有禮儀規範方面的，有道德倫理方面的，有風俗習慣方面的，當這一切運轉正常即為有道盛世，否則就要天下大亂了。</p><p>細看《太平年》之吳越，其實並不那麼太平，內憂外患何曾停息過？好在他們銘記祖訓，社稷為重，珍視誠信，禮遇柱國棟樑，彈壓土豪劣紳，和衷共濟度劫波。該劇再次證明，太平不會從天降，全靠奮發與鬥爭。</p><p>話又說回來，天下太平，百姓安寧，一直都是人類的美好願景。《太平年》中的吳越國，不正是為此而作出的最佳抉擇嗎？</p><p>王兆貴</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>賀林顯富校長口述史《教藝育人》付梓</title>
      <link>https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890812.htm</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.macaodaily.com/html/2026-02/23/content_1890812.htm#v7</guid>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 08:00:00 +0800</pubDate>
      <description><![CDATA[賀林顯富校長口述史《教藝育人》付梓 五藝通才勳譽在， 一編滄海歲星沉。 春風社學三千樹， 盡作琅嬛冊裏林。 劉澤彬]]></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>賀林顯富校長口述史《教藝育人》付梓</p><p>五藝通才勳譽在，</p><p>一編滄海歲星沉。</p><p>春風社學三千樹，</p><p>盡作琅嬛冊裏林。</p><p>劉澤彬</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>